<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<root><Source> ZDF</Source><Date> Fr 2019-05-10</Date><Place> Berlin</Place><Title> Drogendealer im Goerlitzerpark</Title><Subtitle> </Subtitle><Author> Dagmar Henning</Author><Article> Berlin: Der gesamte Goerlitzer Park in Berlin dient als Marktplatz fuer Drogen. Jetzt sollen sich die Dealer an feste Plaetze halten, die vom Parkmanager rosa markiert wurden. Die Idee des Parkmanagers loeste ein empoertes Echo bei den Oppositionsparteien CDU und FDP aus. Die Zuweisung von Flaechen sei eine Einladung zum Rechtsbruch, hiess es.  Berlin, Goerlitzer Park: Nachtaufnahme Rettungswagen und Einsatzwagen der Polizei stehen mit Blaulicht auf Strasse, Polizist hebt an Tatort blutiges Tuch (Beweismittel) von Boden auf und steckt es in Papiertuete, Notaerzte bei der Arbeit in Rettungswagen. Nachtaufnahme Abfahrt Rettungswagen , Polizist sperrt Tatort mit Plastikband ab. O-Ton Kerstin ISMER (Polizei Berlin) ueber das Opfer von Messerangriff. und die Verletzungen. Luftaufnahme Goerlitzer Park. Fussgaenger und Fahrradfahrer im Goerlitzer Park. O-Ton Eric GRAF (Parkbesucher), das sei ein bekanntes Problem hier im Goerli, er gehe selber her und kaufe sich Gras hier. Archivmaterial Berlin 2017: Schnittbilder Drogendealer (unkenntlich) und Einsatzkraefte der Polizei und Suchhund in Goerlitzer Park (Insert: Archiv). Cengiz DEMIRCI (Parkmanager) sitzt vor Bauwagen im Goerlitzer Park (verschiedene Perspektiven). Aufgespruehte rosafarbene Linien auf Gehweg (teilw. Froschperspektive, teilw. subjektive Kamera). Eingangsbereich Rathaus Kreuzberg. Transparent von Hanfmesse haengt an Gebaeude: "Hanfmesse Berlin". Altes Gebaeude mit Graffitis und Bauwagen im Goerlitzer Park, Schwenk von Platz mit Baenken im Goerlitzer Park auf Strasse mit Wohnhaeusern. O-Ton Gabriela NJOROGE (Anwohnerin) und GRAF ueber die markierten Flaechen fuer Dealer. Luftaufnahme Goerlitzer Park.</Article><Additional> Beitrag wurde aus Rechtegruenden rausgeschnitten. Mediathek: nicht verfuegbar</Additional><Link> https://www.zdf.de/nachrichten/drehscheibe/drehscheibe-vom-10-mai-2019-100.html</Link></root>