<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<root><Source> ZDF</Source><Date> So 2019-06-09</Date><Place> Berlin</Place><Title> Kunterbunter Umzug in Berlin: Hunderttausende feiern Karneval der Kulturen</Title><Subtitle> </Subtitle><Author> </Author><Article>  Jedes Jahr zu Pfingsten feiern Hunderttausende die Vielfalt der Kulturen beim Karneval in Berlin. Es geht dabei um mehr als nur Party, Spass und Tanz.  Karneval der Kulturen 2019 in Berlin Etwa 4.400 Teilnehmer nahmen am Umzug zum Berliner Karneval der Kulturen 2019 teil. Quelle: dpa  Trommelrhythmen, bunte Kostueme und Taenze aller Art: Hunderttausende haben in Berlin den Karneval der Kulturen gefeiert. Der Karneval findet seit 1996 jeweils am Pfingstwochenende statt. In diesem Jahr waren 74 Gruppen mit rund 4.400 Teilnehmern fuer den Umzug angemeldet. Neben Tanz- und Musikensembles waren auch ein Dutzend Gruppen dabei, die sich politischen Themen wie Umwelt-, Frauen- oder Fluechtlingspolitik widmen. Karneval der Kulturen 2019 in Berlin. Nachhaltiger Umzug mit Bollerwagen und Schubkarren  Die Veranstalter wollen den Karneval besonders nachhaltig gestalten. Deshalb bestritten 23 Gruppen den Umzug in diesem Jahr ohne Motorfahrzeuge. Stattdessen gab es Lastenraeder, Bollerwagen und Schubkarren. Auch wer einen Stand beim Strassenfest hatte, musste auf Nachhaltigkeit achten: Laut Veranstalter durfte ausschliesslich Mehrweggeschirr verwendet werden. Ausserdem gab es kompostierbare Teller aus Palmblaettern. 30.000 Partygaeste beim Kinderfest in Kreuzberg  Der Karneval der Kulturen begann am Freitag mit einem Strassenfest. Am Samstag feierten die Kinder ihren eigenen Karneval: Unter dem Motto "Den Eisbaeren wird's zu heiss - retten wir das Eis!" zogen rund 5.000 verkleidete Kinder durch Kreuzberg. Beim anschliessenden Kinderfest im Goerlitzer Park zaehlten die Veranstalter rund 30.000 Menschen.  Etwa zeitgleich zum Kinderkarneval liefen auch Teilnehmer des Karnevals der Subkulturen durch Friedrichshain und Kreuzberg. Dort war das Motto "Scheiss Gentrifizierung" und "Wir bleiben alle". </Article><Additional> </Additional><Link> https://www.zdf.de/nachrichten/heute/karneval-der-kulturen-in-berlin-100.html</Link></root>