<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<root><Source> morgenpost.de</Source><Date> Mo 2019-10-28</Date><Place> Berlin</Place><Title> Brennpunkte in Berlin - Wo die Polizei kuenftig robuster auftreten will</Title><Subtitle> </Subtitle><Author> Alexander Dinger</Author><Article> Mehr Praesenz an den Brennpunkten. Das ist der Kern der Polizeistrukturreform, die Berlins Polizeipraesidentin Barbara Slowik am Montag offiziell im Innenausschuss vorstellen will. Das Konzept liegt der Berliner Morgenpost vor. So sollen neben der Direktion City auch die anderen Direktionen in Nord, Ost, Sued und West umbenannt werden. Die Polizei folgt damit dem Vorbild der Feuerwehr, wo das schon so ist.  In der neuen Direktion City, die aus der alten Direktion 3 und Teilen der Direktion 5 entsteht, soll die Praesenz vor allem an den Brennpunkten wie Alexanderplatz, Goerlitzer Park, Warschauer Bruecke und Kottbusser Tor deutlich erhoeht werden. Dafuer wird eine zusaetzliche Brennpunkt- und Praesenzeinheit ins Leben gerufen. Brennpunkt- und Praesenzeinheit soll robuster auftreten  Die Einheit soll an den Brennpunkten auch robuster auftreten. Dieser Wunsch kommt mittlerweile nicht mehr nur aus dem SPD-gefuehrten Innenressort, sondern auch vom gruenen Koalitionspartner. Denn es gibt nach Informationen der Berliner Morgenpost gerade am Goerlitzer Park immer mehr Anwohnerbeschwerden wegen eskalierender Revierstreitigkeiten unter Drogendealern und zunehmender Gewaltdelikte. Die Zeit des Abwartens sei vorbei, heisst es aus Sicherheitskreisen.  Ein weiterer wichtiger Punkt der Reform ist die personelle Verkleinerung des Stabes der Polizeipraesidentin. Barabara Slowik will sich kuenftig mehr um die strategische Ausrichtung Deutschlands groesster Polizeibehoerde mit mehr als 24.000 Mitarbeitern kuemmern. Um das Tagesgeschaeft besser zu koordinieren, werden die oertlichen Direktionen und die Direktion Einsatz unter dem Dach einer neuen Landespolizeidirektion (LPD) zusammengezogen. Aus der Direktion Einsatz werden wiederum die Bereiche Zentrale Objektschutz (ZOS), Gefangenenwesen und Verkehr herausgenommen. Beim Landeskriminalamt wird eine 8. Abteilung zur Terrorismusbekaempfung gegruendet. Polizei soll in der Flaeche und in Aussenbezirken praesenter werden  Der innenpolitische Sprecher der Gruenen, Benedikt Lux, sagte der Berliner Morgenpost: Die neue Struktur geht mit der Entwicklung der Stadt mit. So koenne man die Brennpunkte besser bearbeiten und in der Flaeche und den Aussenbezirken praesenter werden. Auch weil man die Polizei konstant personell verstaerke. Die neue Direktion Einsatz und Verkehr zeigt, dass Verkehrskontrollen verstaerkt werden und die Verkehrspolizei sich strategischer aufstellen muss, so Lux weiter.</Article><Additional> </Additional><Link> https://www.morgenpost.de/berlin/article227483431/Kottbusser-Tor-Kotti-Alexanderplatz-Goerli-Wo-die-Polizei-kuenftig-robuster-auftreten-will.html</Link></root>