<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<root><Source> morgenpost.de</Source><Date> Do 2019-05-02</Date><Place> Berlin</Place><Title> Friedrichshain-Kreuzberg zufrieden mit Festen zum 1. Mai</Title><Subtitle> </Subtitle><Author> </Author><Article> Der Bezirk Friedrichshain-Kreuzberg hat eine erste positive Bilanz der Mai-Feiern mit Zehntausenden Besuchern gezogen. "Wir koennen das noch nicht final sagen, aber wir sind insgesamt zufrieden", sagte die Pressesprecherin des Bezirksamts, Sara Luehmann, am Donnerstagmorgen. Das Konzept, eine Ueberfuellung zu vermeiden, sei insgesamt aufgegangen. Beim "MyFest" sei es nie "uebermaessig voll" gewesen, auch wenn es vor einzelnen Buehnen zeitweise enger wurde. "Aber anders als in den Vorjahren gab es auch immer noch luftige Bereiche", so Luehmann.  Beim "MaiGoerli"-Fest im Goerlitzer Park habe die Zugangskontrolle gut funktioniert. Zur Spitzenzeit am spaeten Nachmittag haetten sich dort etwa 10 000 Menschen getummelt. "Das waren nicht wesentlich mehr als an einem normalen Wochenende. Die Gruenflaechen haben keinen grossen Schaden genommen, und es war nicht vermuellt", so Luehmanns Rueckblick. Die rund 100 Parklaeufer haetten ebenfalls dazu beigetragen. Anders als 2018, als 12 500 Menschen kamen, gab es in diesem Jahr kein Musikprogramm, das zusaetzlich Publikum angelockt haette.  Vor allem im Wrangelkiez waren zudem Mitarbeiter verschiedener Aemter unterwegs, um den "unangemeldeten Partybetrieb zu stoeren". Sprich: Wer ohne Genehmigung die Strasse mit Musik beschallte oder vom Grill Wuerstchen verkaufte, wurde verwarnt. "Darueber, dass der ganze Kiez nur noch eine einzige Party sei, hatte es zuvor viele Anwohnerbeschwerden gegeben", sagte Luehmann. Ob es auch in diesem Jahr wieder Beschwerden ueber Ruhestoerungen oder Muellberge gab, war am Donnerstag noch offen.  Insgesamt sei es klar, dass nicht innerhalb von einem Jahr die Stellschrauben von Party auf politisch gepraegte Veranstaltung hin umgestellt werden koennten, betonte Luehmann. "Das braucht laenger." Ein Schritt in die Richtung sei gewesen, die Buehnen mit verschiedenen Themenschwerpunkten anzubieten. "Aber wie die Besucher das wahrgenommen haben, wissen wir jetzt noch nicht."</Article><Additional> </Additional><Link> https://www.morgenpost.de/berlin/article217072469/Friedrichshain-Kreuzberg-zufrieden-mit-Festen-zum-1-Mai.html</Link></root>