<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<root><Source> morgenpost.de</Source><Date> Di 2019-08-13</Date><Place> Berlin</Place><Title> Goerlitzer Park: Berliner Senat erwaegt naechtliche Schliessung</Title><Subtitle> </Subtitle><Author> Ulrich Kraetzer</Author><Article> Der Berliner Senat verfolgt im Kampf gegen die Drogen- und Gewaltkriminalitaet im Goerlitzer Park in Kreuzberg einen neuen Ansatz: Kuenftig koennte die Gruenanlage zwischen 22 Uhr abends und 8 Uhr morgens geschlossen bleiben. In dieser Zeit wuerden sich besonders schwerwiegende Gewalttaten ereignen, sagte der Staatssekretaer der Innenverwaltung, Torsten Akmann (SPD), am Montag im Innenausschuss des Abgeordnetenhauses. Fuer eine naechtliche Sperrung koennten an den Eingaengen Zaeune mit verschliessbaren Tueren installiert werden. Ein Zaun waere aus unserer Sicht eine gute Loesung, sagte Akmann.  Den Vorschlag, ueber eine naechtliche Schliessung nachzudenken, haetten ihm kuerzlich Beamte des fuer den Goerlitzer Park zustaendigen Polizeiabschnitts unterbreitet, sagte Akmann. Am Tempelhofer Feld habe man damit gute Erfahrungen gemacht. Das Viertel des alten Postzustellbezirks SO 36, in dem die Gruenanlage liegt, sei ein unkonventioneller Kiez. Mehr Polizei ist hier kein Allheilmittel, sagte Akmann. Dies wuerde nur zu einer staerkeren Polarisierung und einer Eskalation fuehren. Das heisst, hier ist vor allem Kommunikation angesagt. Die polizeilichen Einsaetze seien gleichwohl auf einem hohen Niveau. Die Massnahmen seien auch noch einmal gesteigert worden. Bei den Dealern handele es sich oft um Personen aus den afrikanischen Staaten Gambia und Guinea. Man werde deren Ausreisepflicht staerker in den Blick nehmen, kuendigte Akmann an. Die Asylverfahren wuerden allerdings oft nicht in Berlin gefuehrt. Die fuer die Verfahren zustaendigen Bundeslaender haetten den in Berlin als Dealer auftretenden Personen zwar raeumliche Beschraenkungen auferlegt. Die Bundeslaender wuerden diese Beschraenkungen aber nicht umsetzen. Die Innenverwaltung werde mit den betroffenen Laendern daher in verstaerkten Kontakt kommen.  Der Goerlitzer Park ist bereits seit Jahren als kriminalitaetsbelasteter Ort eingestuft. In der ersten Haelfte dieses Jahres registrierte die Polizei dort fast 500 Drogendelikte. Das waren etwas mehr als im gleichen Zeitraum des Jahres 2018. Die Zahl der Gewaltdelikte stieg im Halbjahresvergleich sogar um rund 50 Prozent. Es handele sich dabei vor allem um koerperlich ausgetragene Rivalitaeten im Bereich des Verkaufs, sagte Polizeipraesidentin Barbara Slowik. Der Vorschlag der Innenverwaltung, den Straftaten mit einer naechtlichen Schliessung zu begegnen, stiess bei den Oppositionsfraktionen auf ein geteiltes Echo. Akmann habe eine alte Forderung der CDU aufgegriffen, hiess es von den Christdemokraten. Es seien aber auch weitergehende Massnahmen erforderlich. Die FDP bezeichnete den Plan dagegen als Kapitulationserklaerung .  Umgesetzt werden muessten die Schliessung und die Installation von Eingangstueren und eines Zaunes vom Bezirksamt Friedrichshain-Kreuzberg. Bezirksbuergermeisterin Monika Herrmann (Gruene) ist aber skeptisch. Ein nachts geschlossener Park wuerde lediglich zu einer Verdraengung in den Kiez fuehren, sagte Herrmann. Unter den Anwohnern gebe es fuer den Plan zudem keine Akzeptanz. </Article><Additional> </Additional><Link> https://www.morgenpost.de/bezirke/friedrichshain-kreuzberg/article226753891/Goerlitzer-Park-Berliner-Senat-erwaegt-naechtliche-Schliessung.html</Link></root>