<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<root><Source> morgenpost.de</Source><Date> Mi 2019-10-30</Date><Place> Berlin</Place><Title> Kreuzberg: Denkmal fuer Drogenhaendler - Dealer als "Letzter Held"</Title><Subtitle> </Subtitle><Author> </Author><Article> Im als Drogenpark bundesweit bekannt gewordenen Goerlitzer Park in Kreuzberg ist am Sonntag ein Denkmal fuer Dealer aufgestellt worden. Es handelt sich um eine Kunstaktion, ausgerichtet von einer Gruppe um Kuenstler Scott Holmquist, wie die Zeitung Bild schreibt. Holmquist selbst postete auf Twitter Fotos der Aktion.  Die Skulptur traegt dem Bericht zufolge den Namen Letzter Held. Sie stehe unter dem Motto Solidaritaet und Menschenrechte fuer alle  auch fuer Dealer.  Der Held haelt ein Mobiltelefon in der Hand. Zu seinen Fuessen steht eine Tafel, auf der die Darstellung einer chemischen Verbindung zu lesen ist - ein Symbol fuer Drogen. Das Kunstwerk stand allerdings nur 24 Stunden am Pamukkale-Brunnen und wurde inzwischen wieder entfernt. Goerlitzer Park in Kreuzberg: Denkmal fuer Dealer soll "Aengste und Wuensche kristallisieren"  Es geht darum, wie die Reaktionen auf Park-Drogendealer Aengste, Versuchungen und Wuensche kristallisieren und gleichzeitig die Grenzen von Kontrolle und Solidaritaet verschieben, zitiert Bild Scott Holmquist.  Der hatte 2016 den Drogendealern eine Ausstellung im Bezirk gewidmet. Diese arbeiteten vor dem Hintergrund vielfaeltiger Widerstaende unerschrocken und tapfer im oeffentlichen Raum, wie es damals von den Veranstaltern hiess. GdP: Denkmal fuer Dealer "in jedem Fall die falsche Botschaft"  Der Sprecher der Polizeigewerkschaft GdP, Benjamin Jendro, aeusserte sich empoert zum Dealer-Denkmal: "Ein Denkmal fuer Dealer zu errichten, ist in jedem Fall die falsche Botschaft." Es sei nicht nur "ein Schlag ins Gesicht unserer Kollegen, sondern auch in das der Anwohner, die sich dort aufgrund der Anwesenheit von Kriminellen unwohl und unsicher fuehlen. Kunst darf vieles, aber Kuenstler sollten sich einer moeglichen gesellschaftlichen Verantwortung bewusst sein", so Jendro.</Article><Additional> </Additional><Link> https://www.morgenpost.de/bezirke/friedrichshain-kreuzberg/article227500093/Kreuzberg-Denkmal-fuer-Drogenhaendler-Dealer-als-Letzter-Held.html</Link></root>