<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<root><Source> morgenpost.de</Source><Date> Mi 2019-06-05</Date><Place> Berlin</Place><Title> Karneval der Kulturen 2019 in Berlin-Kreuzberg - Was Besucher und Autofahrer wissen muessen</Title><Subtitle> </Subtitle><Author> Charlotte Bauer</Author><Article> Berlins buntes Multikulti-Festival findet wieder statt. Am Freitag, den 7. Juni, geht der Karneval der Kulturen in die 24. Runde. Wie jedes Jahr an Pfingsten soll bei dem Fest in Kreuzberg die multikulturelle Vielfalt gefeiert werden. Bis zum 10. Juni koennen Feierfreudige das Strassenfest besuchen. Sie erwartet neben einem Musikprogramm sowie Taenzen auch Kulinarisches aus verschiedensten Kulturen, interaktive Angebote und Informationsstaende zum Thema Nachhaltigkeit. Der Hoehepunkt des Karnevals ist wie immer der farbenpraechtige Strassenumzug am Sonntag. Das Strassenfest des Karneval der Kulturen startet am Freitag, den 7. Juni, von 16 bis 24 Uhr. Am Sonnabend und Sonntag geht es schon um 11 Uhr los, Ende ist ebenfalls um 24 Uhr. Montag ist der letzte Tag, an dem man den Karneval von 11 bis 19 Uhr besuchen kann. Der Strassenumzug am Sonntag beginnt um 12.30 Uhr an der Yorckstrasse/Grossbeerenstrasse. Der Kinderkarneval findet am Sonnabend, den 8. Juni, statt. Um 12.30 Uhr startet der Kostuemumzug am Mariannenplatz. Ziel ist der Goerlitzer Park, wo von 15 bis 19 Uhr ein Kinderfest stattfindet. Die gesamte Veranstaltung ist kostenlos. Autoverkehr: Waehrend des Karnevals wird es rund um das Festgelaende am Bluecherplatz sowie waehrend des Strassenumzugs entlang der Yorckstrasse, Gneisenaustrasse sowie der Hasenheide und in den umliegenden Strassen zahlreiche Verkehrssperrungen geben. Achtung: Halteverbote beachten. Fahrzeuge werden kostenpflichtig abgeschleppt. Busverkehr: Aufgrund der Strassensperrungen werden die Buslinien M41, 248, N1 und N42 bereits ab Donnerstag, den 6. Juni, umgeleitet oder verkuerzt. Waehrend des Strassenumzugs am 9. Juni gibt es zusaetzliche Einschraenkungen auf den Linien M19, M29, 140, 171, 194 und 248. Weitere Details zu den Linienaenderungen gibt es an den betroffenen Haltestellen sowie auf der Internetseite der BVG.
U-Bahnen: Damit das Festival mit dem oeffentlichen Nahverkehr gut zu erreichen ist, verstaerkt die BVG das Angebot bei der U-Bahn. Am Freitag und Sonnabend fahren die Linien der U1 und U3 bis 0.30 Uhr im Fuenf-Minuten-Takt, am Sonntag sogar bis 2 Uhr. Die U6 faehrt an allen Festtagen bis 2 Uhr nachts. Zum grossen Festumzug am Sonntag fahren die Zuege der U7 und U8 mit groesstmoeglicher Laenge und die U7 faehrt zusaetzlich von 9 bis 0.30 Uhr zwischen den Bahnhoefen Fehrbelliner Platz und Grenzallee durchgehend alle fuenf Minuten. Damals kamen rund 500.000 Teilnehmer zu der Feierlichkeit, mittlerweile werden ueber 1.000.000 Besucher erwartet. Somit ist der Karneval der Kulturen eines der beliebtesten Strassenfeste in Berlin-Kreuzberg. Der Karneval moechte ein klares Zeichen fuer eine freie und pluralistische Gesellschaft setzen. Seit 2004 ist der Karneval unter der Leitung von Nadja Mau. Veranstalter ist seit 2016 die Piranha Arts AG. In diesem Jahr wollten wir uns staerker an der Zukunft orientieren und mehr auf Nachhaltigkeit setzen, teilte die Leiterin Nadja Mau mit. Ziel sei es weniger Muell und Laerm zu verursachen. Dafuer werden dieses Mal die dreifache Anzahl an Muelleimer aufgestellt als sonst. Der Fokus liege in diesem Jahr auf dem Miteinander leben. Die Gruppen seien dafuer sensibilisiert, die Lautstaerke fuer die Anwohner moeglichst gering zu halten. Im Zuge der Nachhaltigkeit verzichten insgesamt 23 Gruppen auf Motorfahrzeuge und nutzen stattdessen Plattenwagen auf Raedern, Rikschas, Bollerwagen und Schubkarren. Ausserdem sei fuer neue Sicherheitsmassnahmen gesorgt worden. Videokameras sollen den Strassenumzug aufzeichnen. Auf diese Weise koenne bei Draengelei oder Terrorgefahr schneller reagiert werden. Des Weiteren sollen mehr Strassen gesperrt werden und im Notfall als Rueckzugsraeume dienen. Die Kosten fuer den Karneval der Kulturen belaufen sich in diesem Jahr auf rund 1,7 Millionen Euro. Erstmals beteiligen sich auch Berliner Politiker am Karneval der Kulturen, wie der Regierende Buergermeister Michael Mueller, welcher auch Schirmherr des diesjaehrigen Karnevals ist sowie der Kultursenator Klaus Lederer. Das viertaegige Strassenfest bietet seinen Besuchern neben dem Umzug auch weiteres Programm. Auf drei groesseren Buehnen und mehreren kleinen Musik-Corners sorgen rund 100 DJ s, Soloartisten und Bands fuer musikalische Unterhaltung. Ausserdem gibt es Tanz- sowie Zirkus- und Theaterauffuehrungen. Darueber hinaus gibt es 350 weitere Staende mit Kunsthandwerken und Informationen zu lokalen Initiativen rund um den Bluecherplatz. Im sogenannten Gruenen Bereich wird zu Shanti Town. Shanti bedeutet Frieden, Ruhe und Wohlergehen und ist Programm. Es ist ein Aktionscamp gegen Rassismus und Krieg, fuer Vielfalt, Nachhaltigkeit und Verantwortung. Kuenstler, Vereine und Initiativen geben dieser Haltung mit Filmprojektionen, einem Umsonstladen, Komposttoiletten, Workshops, Plakatdruck und anderen Mitmach-Aktionen Ausdruck. Fuer die Verpflegung sorgen Food Trucks mit typischen Essen der Kulturen. Der Hoehepunkt des Karnevals der Kulturen ist der Strassenumzug. Am Pfingstsonntag ziehen ueber 4.400 Karnevalsakteure bei traditioneller Musik und in farbenpraechtigen Kostuemen durch die Strassen in Kreuzberg. Dabei widmen sie sich den aktuell politischen und gesellschaftlich relevanten Themen. Im Fokus stehen der Schutz der Arten und der Natur, bedrohte Voelker und Kulturen und die gemeinsame Verantwortung fuer unsere Gesellschaft. Treffpunkt ist um 12.30 Uhr an der Yorckstrasse / Ecke Grossbeerenstrasse. Von da aus zieht der Umzug ueber die Gneisenaustrasse und Hasenheide bis zum Hermannplatz und endet da voraussichtlich um 21 Uhr. Die Gruppe Sapucaiu no Samba eroeffnet den Strassenumzug. Insgesamt werden 74 Gruppen am Umzug teilnehmen  davon sind 68 Gruppen aus Berlin. 12 neue Gruppen erweitern in diesem Jahr den kulturellen Radius des Karnevals. Von Anfang an mit dabei ist die Tanzgruppe Amasonia. Unsere Arbeiten fuer den Karneval laufen auf Hochtouren. Das grosses Thema ist in diesem Jahr Plastik im Meer, denn das ist schon sehr lange ein grosses Problem, erzaehlt die Leiterin Sonia de Oliveira der Berliner Morgenpost. Das solle sich auch in ihren Kostuemen widerspiegeln, wovon ueber 450 im Lager haengen. Fuer die Brasilianerin haben der Amazonas und das Meer eine grosse Bedeutung und sie habe sogar anlaesslich des Karnevals im Jahr 2000 ein Lied zu dem Thema komponiert mit dem Titel Sambando in Berlin. Unsere Buehne ist die Strasse, so Sonia de Oliveira. Die Gruppe Amasonia will so nachhaltig wie moeglich unterwegs sein und zieht in diesem Jahr mit Live-Band und mobiler Soundanlage auf dem Fahrrad durch die Strassen. Jeder, der moechte und Spass am tanzen hat, kann sich noch bis Freitag bei der Gruppe fuer den Strassenumzug anmelden. Ebenfalls seit Beginn mit dabei ist die Gruppe Carneval Explosion aus Trinidad und Tobago. Ihr diesjaehriger Themenschwerpunkt ist die Welt der Voegel. Dies soll auch in ihren Kostuemen zum Ausdruck kommen, an denen die Freiwilligen ueber 10 Monate lang gearbeitet haben. Die farbenpraechtigen Kleider sollen sich am Gefieder der nationalen Vogelarten wie dem Amazonas-Eisvogel, Dottertukan, Gruenfluegelara sowie dem Nationalvogel Moskitokolibri als Highlight orientieren. Mit maximal 250 Taenzern wird die Gruppe Carneval Explosion am Strassenumzug teilnehmen. Das beste am Karneval der Kulturen ist, dass man so sein kann, wie man ist und nichts koennen muss, ausser Spass haben, sagt eine Sprecherin der Taenzer. Da ihre Kostueme recht freizuegig seien, lege die Gruppe grossen Wert darauf, dies nicht als Aufforderung zum Anfassen zu verstehen. Zum dritten Mal wieder mit dabei ist die Gruppe Berlin Urban Baladi. Es wird laut, erzaehlt die Leiterin Raksan. Mit orientalischer Hochzeitsmusik und Instrumenten wie Pauken, Dudelsack und Zimbeln nehmen sie am Strassenumzug teil. Seit Januar hat sich die Gruppe an insgesamt vier ganzen Wochenenden in der Tanzwerkstatt getroffen um ihre Choreografie einzustudieren. Ohne viel Chichi und Firlefanz treten wir auf, so Raksan. Im Sinne der Nachhaltigkeit wurden fuer die Kostueme Kleidungsstuecke aus dem Schrank verwendet - mit wenig Glitzer, dafuer aber viel Farbe. Die Gruppe besteht aus insgesamt 13 aktiven Taenzerinnen und 5 Musikern sowie weiteren Helfern aus unterschiedlichen Herkuenften. Ihr Fokus lege darauf, die unterschiedlichen Kulturen miteinander zu verbinden.Gleichzeitig findet ausserdem ein Kinderkarneval und ein Karneval der Subkulturen statt. Der Kinderkarneval steht unter dem Motto:  Den Eisbaeren wirds zu heiss  Retten wir das Eis!. Um 12.30 Uhr startet der Kostuemumzug am Mariannenplatz. Ziel ist der Goerlitzer Park, wo von 15  19 Uhr ein Kinderfest stattfindet. Der Strassenumzug des Karnevals der Subkulturen startet um 12 Uhr am Frankfurter Tor in Friedrichshain und endet mit Live-Musik an der Muskauer Strasse in Kreuzberg.
</Article><Additional> </Additional><Link> https://www.morgenpost.de/berlin/article225943107/Karneval-der-Kulturen-2019-in-Berlin-Kreuzberg-Was-Besucher-und-Autofahrer-wissen-muessen.html</Link></root>