<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<root><Source> morgenpost.de</Source><Date> Di 2019-10-22</Date><Place> Berlin</Place><Title> Zwischen Mietendeckel und Kieztour in Friedrichshain</Title><Subtitle> </Subtitle><Author> Patrick Goldstein</Author><Article> Die ersten Tweets aus dem Rathaus Friedrichshain-Kreuzberg zeugten von bester Stimmung. Gruenes Frauenpower-Triple stand unter einem Bild mit Wirtschaftssenatorin Ramona Popp, Umweltstadtraetin Clara Herrmann und Bezirksbuergermeisterin Monika Herrmann (alle Gruene). Ein anderes zeigte ein fuer das Treffen bereit gestelltes buntes Koerbchen mit dem launigen Kommentar Beste Brezeln der Stadt.  Fuer die Gastgeber und die seltenen Besucher im Rathaus an der Frankfurter Allee sollte es in mehrerer Hinsicht ein besonderer Tag werden. Der Beschluss des Berliner Mietendeckels stand auf der Tagesordnung der Senatssitzung, die diesmal im Rathaus in Friedrichshain stattfand. Wir freuen uns, dass der Senat dieses wegweisende Gesetz zum Schutz der Mieterinnen heute in Xhain beschliesst, twitterte Clara Herrmann. Ich muss meinen Bezirk ja nicht mehr vorstellen  Anschliessend diskutierte man mit Stadtraeten und Bezirksbuergermeisterin ueber Plaene und Probleme in den Kiezen. Fuer den Rest des Tages wuerden der Regierende Buergermeister Michael Mueller (SPD) und eine Gruppe Senatoren mit den Lokalpolitikern eine Tour zu mehreren Etappen im Bezirk aufbrechen.  Den Besuch aus dem Roten Rathaus begruesste Monika Herrmann gewohnt salopp mit den Worten: Ich muss meinen Bezirk ja nicht mehr vorstellen, Sie alle lesen ja taeglich ueber uns in der Presse. Im Anschluss an die Sitzung sagte Mueller, es habe einen sehr kollegialen und konstruktiven Austausch gegeben. Besprochen wurden Kernthemen des Bezirks. Zum Problemthema Goerlitzer Park sagte Herrmann, anders als in der vorangegangenen Wahlperiode gehe es mit diesem Senat weit kooperativer zu.  Der Regierende Buergermeister verabschiedete sich im Anschluss wieder in Richtung Rotes Rathaus. In der Senatpressekonferenz wird er unter anderem ueber den Mietendeckel sprechen. Naechste Etappe auf der Bezirkstour fuer Senatoren und Stadtraete ist i der Ostbahnhof. Baustadtrat Florian Schmidt (Gruene) setzt neben der Baustelle fuer einen neuen Zalando-Sitz an, ueber die Plaene fuer diesen Ort zu berichten, bricht dann wegen des Laerms ab und zieht an einen ruhigeren Flecken: Just dort, wo der Bezirk mit Unterstuetzung des Senats ein neues Rathaus bauen will. Erhebliche Mietsteigerung fuer Rathaus erwartet  Das jetzige Dienstgebaeude an der Frankfurter Allee ist in privatem Besitz, sagt Schmidt. Man muss leider davon ausgehen, dass wir mit erheblicher Mietsteigerung konfrontiert werden. Daher wuensche sich der Bezirk, sagt Schmidt und weist auf die von Hochhaeusern ueberragte Flaeche hinter sich, dass an dieser Stelle ein Rathausprojekt umgesetzt wird. In vier Jahren koennte es stehen.  Die Senatoren blaettern im Kartenmaterial, das Schmidt verteilt hat, ein vorbeikommendes Kind stellt sich zwischen die lauschenden Politiker, Arbeiter von der Baustelle nebenan machen Handybilder. Die Vorsitzende der Gruenen-Fraktion, Antje Kapek, die naeher dransteht am Baustadtrat, haelt fuer den rbb kurz mal das Mikrofon. Florian Schmidt: "Hier bin ich der Reiseleiter"  Schmidt sagt, fuer das zerstueckelte Baugrundstueck, das nur zum Teil in oeffentlicher Hand ist, muesse es zunaechst einen Flaechentausch mit dem anderen Eigentuemer geben. Und Finanzsenator Mathias Kollatz (SPD) ergaenzt, dass so ein Tausch bei Zustandekommen innerhalb weniger Monate erfolgen koennte. Schmidts Plaene seien ein wichtiger Zwischenschritt, der Senat stehe grundsaetzlich dahinter.  Dann funkt die Bezirksbuergermeisterin dazwischen. Die Gesellschaft ist schon heillos hinter dem Zeitplan. Das Cafe Sibyille wartet, draengt Monika Herrmann. Alles strebt zum Bus.  Hier bin ich der Reiseleiter, hatte Florian Schmidt vor seiner Praesentation am Ostbahnhof gescherzt. Im Bus uebernimmt wieder Herrmann. Ihre Ausfuehrungen wollen die hinten sitzenden Senatoren und Stadtraete per Mikro hoeren. Kraechzend klingt ihre Stimme aus den Lautsprechern des Busses. Das Cafe Sibylle ist in vor allem fuer Altfriedrichshainer symbolischer Ort. Daher habe sich das Bezirksamt besonders fuer seinen Erhalt eingesetzt, einen Traeger gesucht und gefunden. Es sei ein Ort fuer Nachbarschaftstreffen und Ausstellungen. Schmidt ergaenzt, es gehoere mittlerweile dem kommunalen Wohnungsunternehmen Gewobag. "Die Ossis die Soljanka, die Wessis die Kuerbissuppe"  Nach dem Imbiss im Cafe mit einem fuer die Veranstaltung festgelegten Zwei-Suppen-Angebot sagt Herrmann bei der Weiterfahrt, sie hoffe es sei kein Ost-West-Essen gewesen: Die Ossis die Soljanka, die Wessis die Kuerbissuppe. An der East-Side-Gallery und den diversen Buero- und Wohntuermen weist sie auf die abgeschlossenen und noch entstehenden umstrittenen Bauvorhaben.  Wer hier schon laenger wohne, wisse, dass es hier einmal anders aussah, sagt Herrmann. Mit einem Darf ich mal uebernimmt Kollege Schmidt das Mikrofon. Er zeigt im Vorbeifahren auf den Mercedes-Platz: Links sehen sie nen Entertainmentbereich. Da stuenden jetzt Projektionsflaechen, einfach so eine Demonstration abzuhalten, sei auf der Privatflaeche nicht moeglich: Es ist schon sehr gruselig, so Schmidt.  An der Warschauer Bruecke aetzt Justizsenator Dirk Behrendt (Gruene), warum denn der Zugang von dort zur East Side Mall noch immer verschlossen ist. Auf der Oberbaumbruecke fehlt noch der verbreiterten Fahrradstreifen - wenige Tage vor der Wiedereroeffnung.  Kultur- und Umweltstadtraetin Clara Herrmann wirbt im Leseraum der Else-Ury-Bibliothek an der Glogauer Strasse in Kreuzberg bei den Senatoren, zu denen sich bald Michael Mueller gesellen wird, fuer ihr Projekt eines Hauses der Ideen. In den Neubau an dieser Stelle kaemen Kita, Bibliothek, Familienzentrum, Ateliers, Volkshochschule und das Kreuzberg Archiv. Das Grundstueck gehoert dem Beztirk, die Kosten betragen 36 Millionen Euro. Kultursenator Klaus Lederer (Linke) und Schulsenatorin Sandra Scheeres (SPD) fragen nach, senden zustimmende Signale. Rigaer Strasse - Mueller: "Unertraegliche Situation, dass wir Lage nicht in den Griff bekommen"  Letzte Etappe ist der Polizeiabschnitt 53 an der Kreuzberger Friedrichstrasse. Hochrangige Beamte der Direktion 5 sind gekommen, ebenso Polizeivizepraesident Marco Langner. Im Konferenzraum hat Michel Mueller neben Innensenator Andreas Geisel (SPD) Platz genommen. Polizeidirektor Sascha Eisengraeber, Stabsbereichsleiter der Direktion, spricht ausfuehrlich ueber Merkmale der Kriminalitaetsbelasteten Orte im Bezirk und welche Massnahmen die Polizei faehrt.  Bei Warschauer Bruecke, Goerlitzer Park und Kottbusser Tor seien die Delikte aehnlich, zudem liegen sie leicht erreichbar beeinander. Eisengraeber fasst sie als kriminalitaetsgeografische Verflechtungsraeume zusammen. Anders sei die Lage in der Rigaer Strasse: Dort wuerden Sachbeschaedigung, Koerperverletzung und Brandstiftung vorliegen. Dinge, die in der Dunkelheit geschehen. Anwohner fuehlten sich bedroht. Manche ziehen sogar fort. Mueller sagt, es sei eine unertraegliche Situation, dass wir die Lage nicht in den Griff bekommen. Goerlitzer Park - Geisel kuendigt mehr Polizeipraesenz an  Zur Loesung des Dauerproblems Goerlitzer Park erklaert Geisel, der erste Schritt sei verstaerkte Polizeipraesenz, entweder mit staendiger Wache oder mehr Polizeifahrzeugen. Erst eine verstaerkte Praesenz fuehre zu einer Verdraengung der Dealer. Wir muessen das Sicherheitsgefuehl der Anwohner wieder verstaerken. Daneben kuendigte Geisel die Gruendung einer Projektgruppe mit dem Bezirk an, was er an diesem Tag in Friedrichshain-Kreuzberg vorgestellt habe. Es braucht, fasst Monika Herrmann am Ende zusammen, einen langen Atem. </Article><Additional> </Additional><Link> https://www.morgenpost.de/bezirke/friedrichshain-kreuzberg/article227435225/Zwischen-Mietendeckel-und-Kieztour-in-Friedrichshain.html</Link></root>