<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<root><Source> morgenpost.de</Source><Date> So 2019-09-15</Date><Place> Berlin</Place><Title> Debatte um Goerlitzer Park: Monika Herrmann unter Druck</Title><Subtitle> </Subtitle><Author> Julia Lehmann</Author><Article>  Monika Herrmann ist mit ihrem Amt ueberfordert und kann gern sofort zuruecktreten. Die Kritik an der Bezirksbuergermeisterin von Friedrichshain-Kreuzberg reisst nicht ab. Am Freitag fand Burkard Dregger, CDU-Fraktionsvorsitzender im Abgeordnetenhaus, diese unmissverstaendlichen Worte.  Wie berichtet, hatte Herrmann in einem Interview mit der Welt gesagt, ihr sei es als Frau zu gefaehrlich, nachts durch Berliner Parks zu gehen.  Konkret war sie nach dem Goerlitzer Park in Kreuzberg gefragt worden. Die Lage dort sei nicht besser geworden, hatte Herrmann erklaert und Senatsinnenverwaltung und Polizei in die Pflicht genommen. Monika Herrmann: Wuerde nachts nirgendwo auf der Welt durch einen Park laufen  Gegenueber der Berliner Morgenpost betonte die Gruenen-Politikerin am Freitag, sie wuerde nachts nirgendwo auf der Welt durch einen Park laufen. Ich aeusserte nicht meine Angst, durch den Goerlitzer Park zu gehen, sagte Herrmann.  Im Interview ging es allerdings ausschliesslich um die aktuelle Situation im Goerlitzer Park. Die Anlage ist ueber Berlins Grenzen hinaus fuer den anhaltenden Drogenhandel bekannt. Der Schwerpunkt reicht bis an den U-Bahnhof Goerlitzer Bahnhof. Herrmann hatte kurz zuvor erklaert, der Bezirk wolle keine Gruppe aus dem Goerlitzer Park ausgrenzen oder vertreiben  dies gelte auch fuer die Dealer.  Kommentar: Ich fordere: Berliner Ehrenbuergerwuerde fuer Drogendealer! Burkard Dregger: Herrmanns Aussage an Schizophrenie nicht zu uebertreffen  Ihre juengste Aussage sei an Schizophrenie nicht zu uebertreffen, sagte dazu Dregger. Die CDU wolle im Gegensatz zum rot-rot-gruenen Senat den Drogenhandel vollends bekaempfen. Ausgrenzen, abschieben, strafverfolgen. Integration kommt gar nicht infrage, so Dregger.  Er fordert die Wiedereinfuehrung der Null-Toleranz-Grenze beim Besitz von Marihuana. Gegenwaertig duerfen Erwachsene in Berlin bis zu 15 Gramm mit sich fuehren, ohne bestraft zu werden. Dregger dagegen will hart durchgreifen.  Er sprach sich fuer verdeckte Ermittlungen aus und forderte, dass die Berliner Polizisten im Einsatz gegen Drogendealer mit Bodycams ausgestattet werden muessten. Goerlitzer Park: Senatsinnenverwaltung weist Kritik zurueck  Die Polizei kontrolliere den Goerlitzer Park entsprechend der eigenen Lageeinschaetzung. Sie habe sich keineswegs zurueckgezogen, sagte Martin Pallgen, Sprecher der Senatsinnenverwaltung, zur Kritik von Herrmann. Der Druck ist da, so Pallgen.  Er gab aber zu bedenken, dass sich Drogenhandel nicht allein durch die Polizei eindaemmen liesse. Reduziert werden muessten gleichermassen Konsum und Nachfrage, etwa durch Aussteigerprogramme. Ausserdem muesse man straffaellig gewordene Dealer, von denen viele aus dem Norden Afrikas stammten und die oft keine Aufenthaltsgenehmigung haetten, abgeschoben werden.  Rueckendeckung erhaelt Herrmann unterdessen von ihrer eigenen Partei. Ich verstehe Monika Herrmann so, dass sie als Frau Angst verspuert, wenn sie nachts allein unterwegs ist, sagte die Gruenen-Fraktionsvorsitzende Silke Gebel am Freitag. Dabei gehe es um das grundsaetzliche Problem, dass sich Frauen  und auch Maenner  in oeffentlichen Raeumen oft nicht sicher und wohl fuehlen. Darueber muessen wir reden, so Silke Gebel. Monika Herrmann habe als Frau gesprochen, und viele andere Frauen wuessten sofort, welches Gefuehl sie beschrieben habe.  Cerstin Richter-Kotowski (CDU), Bezirksbuergermeisterin von Steglitz-Zehlendorf, gab auf Nachfrage an, sie sei selten allein im Dunkeln unterwegs. Wenn, dann aber am liebsten in Steglitz-Zehlendorf. Dort gehoeren die Parks den Buergerinnen und Buergern, betonte Richter-Kotowski. Fussballturnier mit Dealern am Sonnabend  Wie die Probleme am Goerlitzer Park geloest werden sollen, ist zwischen dem Bezirk Friedrichshain-Kreuzberg und dem Senat voellig offen. Der Bezirk setzt vor allem auf die Parkmanager und den Dialog mit den Dealern. So ist an diesem Sonnabend ein Fussballturnier mit zehn Mannschaften geplant  mit den Menschen, die sich, so der Bezirk, ueberwiegend im Park aufhalten.  Der Staatssekretaer der Senatsinnenverwaltung, Torsten Akmann (SPD), hatte im August einen Vorschlag bekannt gegeben, wonach der Park besser umzaeunt und nachts geschlossen werden koennte. Dies lehnt der Bezirk jedoch ab, denn er befuerchtet eine weitere Verlagerung des Drogenhandels in die Umgebung.  Tom Schreiber, SPD-Innenexperte im Abgeordnetenhaus, sagte, dass viele Faktoren eine Rolle spielten, wenn sich Menschen in einem Park unsicher fuehlen. Beispielhaft nennt er die Beleuchtung und die Sauberkeit. Man muss die Sorgen ernst nehmen, so Schreiber  und forderte wieder einmal ein Konzept fuer den Goerlitzer Park.</Article><Additional> </Additional><Link> https://www.morgenpost.de/bezirke/friedrichshain-kreuzberg/article227082091/Goerlitzer-Park-in-Kreuzberg-Monika-Herrmann-geraet-unter-Druck.html</Link></root>