<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<root><Source> morgenpost.de</Source><Date> So 2019-10-06</Date><Place> Berlin</Place><Title> Pegida an der Rigaer Strasse: Rangeleien mit der Polizei</Title><Subtitle> </Subtitle><Author> Andreas Gandzior</Author><Article> Nach der 24-Stunden-Demo von Pegida Muenchen von Freitag bis Sonnabendmorgen 9 Uhr im Goerlitzer Park in Kreuzberg, haben fuenf Pegida-Anhaenger (Patriotische Europaeer gegen die Islamisierung des Abendlandes) Samstagabend am Schleidenplatz nahe der Rigaer Strasse in Berlin-Friedrichshain demonstriert - beschuetzt von 280 Polizisten. Auch 200 Gegendemonstranten waren vor Ort, wie eine Polizeisprecherin sagte.  Auch zahlreiche Schaulustige hatten sich eingefunden. Sie hatten sich an der Ecke zur Pettenkofer Strasse versammelt  in etwa 50 Metern Entfernung zur Kundgebung des fremdenfeindlichen Buendnisses.  Anwohner wurden kontrolliert, wenn sie die Absperrung passieren wollten. Die Pegida-Demonstranten wurden von den Gegendemonstranten abgeschirmt. Einige von ihnen versuchten im weiteren Verlauf, die Absperrungen zu durchbrechen. Es kam zu kleineren Rangeleien mit den Einsatzkraeften und einigen Flaschenwuerfen. Mehrere Personen wurden vorlaeufig festgenommen. Die Polizei war auch mit Hunden im Einsatz.  Thema der Veranstaltung war: Rigaer 94 - ein Ort undemokratischer Denkweise und Verfassungsfeindlichkeit. Damit wollten die Rechtspopulisten auf die politisch wie juristisch umstrittene Situation des zum Teil besetzten Hauses Nummer 94 an der Rigaer Strasse aufmerksam machen.  Die fuenf Demonstranten hatten am Abend ein Geruest an der Rigaer Strasse aufgebaut. Dort war laut Polizeiangaben zunaechst ein Plakat zu sehen mit der Aufschrift Neofaschisten nennen sich heute Antifa. Antifa verbieten. Die Veranstaltung sollte noch bis Mitternacht dauern und das Geruest noch in der Nacht abgebaut werden.  Fuer die Spaetis, Imbisse und Restaurants rund um den abgesperrten Bereich bedeutete die Demonstration einen enormen Einnahmeverlust. Der Mitarbeiter eines Hamburger-Ladens nannte die Situation eine Katastrophe. Er wuerde normalerweise an einem Sonnabend sehr viel Essen ausliefern. "Es kommt aber kein Lieferfahrer zu mir ins Geschaeft", sagte er. "Alle Strassen sind gesperrt." Rigaer Strasse 94: Rueckzugsort fuer Linksextremisten  Das Wohnprojekt Rigaer Strasse 94 und die Kadterschmiede haben fuer die autonome Szene Berlins und auch bundesweit eine hohe symbolische Bedeutung, heisst es im Berliner Verfassungsschutzbericht. Haus und Veranstaltungsraeume sind Ausgangspunkt und Rueckzugsort bei militanten Aktionen zur Verteidigung autonomer Freiraeume, die Linksextremisten um jeden Preis erhalten wollen. Das leerstehende Gebaeude wurde Anfang 1990 besetzt. Fuer einige Wohneinheiten wird aber auch Miete bezahlt. Pegida-Anhaenger demonstrieren im Goerlitzer Park  Bereits am Freitag hatten fuenf Anhaenger von Pegida Muenchen im Goerlitzer Park in Kreuzberg eine Kundgebung veranstaltet - ebenfalls unter groesserem Polizeiaufgebot und im Beisein von Dutzenden Gegendemonstranten. Der Park ist bekannt wegen des Drogenhandels. Seit Jahren stehen dort Dutzende Dealer, meist afrikanischstaemmige Maenner, und verkaufen vor allem Marihuana.  Im Goerlitzer Park hatten die Pegida-Anhaenger zu einem spaeteren Zeitpunkt auch einen Film abgespielt. Auch bei dieser Demonstration kam es den Angaben zufolge zu keinen Zwischenfaellen oder Auseinandersetzungen.</Article><Additional> </Additional><Link> https://www.morgenpost.de/bezirke/friedrichshain-kreuzberg/article227283723/Pegida-an-der-Rigaer-Strasse-Rangeleien-mit-der-Polizei.html </Link></root>