<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<root><Source> morgenpost.de</Source><Date> Mi 2019-05-08</Date><Place> Berlin</Place><Title> Sorry, ich moechte kein Nebeneinander mit Dealern im Goerli!</Title><Subtitle> </Subtitle><Author> Sebastian Geisler</Author><Article> Wer Kreuzberg und den Goerli nicht kennt, der muss die Meldung fuer einen Aprilscherz halten: Ein Parkmanager hat im Goerlitzer Park Standplaetze fuer Drogendealer markiert. Versuchen Sie mal, das jemandem ausserhalb von Berlin zu erklaeren! Die Berliner kennen die Einstellung der im Bezirk regierenden Gruenen zur Situation. Deren Politiker moegen nicht einmal oeffentlich anerkennen, dass in dem Park ueberhaupt ein ernsthaftes Problem vorliegt. Das kaeme bei der eigenen Klientel wohl nicht an. Dabei greifen einige der Dealer sogar schon mal Passanten mit Messern an, kommt es zu Raubtaten und versuchten und vollzogenen Vergewaltigungen - Begleiterscheinungen des offenen Drogenhandels. Das ist seit Jahren bekannt. Ich frage mich mittlerweile, wer den Gruenen im Goerlitzer Park willkommener ist: Drogendealer oder die Polizei? Um nicht missverstanden zu werden: Vor dem Parkmanager habe ich eine hohe Achtung. Er scheint - anders als die Bezirksgruenen - ernsthaft um eine Verbesserung der Situation bemueht. Sein Gedanke: Sind die Dealer auf festen Plaetzen, muessen Muetter mit Kindern nicht mehr so eng an ihnen vorbeilaufen. In einem RBB-Fernsehbeitrag heisst es, Ziel sei es, allen ein friedliches Nebeneinander zu ermoeglichen: Dealern, Sportlern, Mensch und Tier. Das klingt wie Satire - und ist doch Berichterstattung ueber echte Vorgaenge in Berlin.
Ich moechte diese Dealer im Goerlitzer Park nicht haben. Dieses Nebeneinander darf doch nicht ernsthaft das Ziel sein! Es ist ein Armutszeugnis und eine Bankrotterklaerung des Rechtsstaats. Ich moechte kein Nebeneinander mit messerbewehrten Drogendealern im Park. Ich moechte diese Leute dort nicht haben. Der Rechtsstaat hat seine eigenen Gesetze durchzusetzen. Wenn die im Bezirk regierenden Gruenen der Ansicht sind, bestimmte Drogen seien zu legalisieren, sollen sie einen entsprechenden Gesetzentwurf im Bundestag einbringen. Und nicht den Goerlitzer Park als dauerhaften Drogenumschlagspark etablieren, um Fakten zu schaffen. Ich moechte, dass Drogendealer sich in diesem Park unwohl fuehlen - und nicht die Buerger (und Steuerzahler!), die ihn nutzen moechten. Kreuzberg weist Drogendealern Plaetze im Goerlitzer Park zu Das Kreuzberger Modell darf nicht Schule machen 
Dieses, nennen wir es mal, Kreuzberger Modell, sich achselzuckend mit Missstaenden zu arrangieren, sollte keineswegs Schule machen. Was kommt denn als naechstes? Hier zum Abschluss mal ein paar Ideen fuer Berlin: Den Kurfuerstendamm als Rennstrecke fuer Raser freigegeben, weil sich die Fahrer dicker AMG-Protzautos ohnehin nicht an die Geschwindigkeitsbegrenzung halten. Bereiche in der Stadt, in denen Teilnehmer sogenannter Hochzeitskorsos den Verkehr blockieren und in die Luft schiessen duerfen. Machen sie ja eh jetzt schon. Und auch dieses Phaenomen wird offenbar erst mal bleiben. Wo starke Maenner Sperrmuell auf Strassen und Plaetze stellen, statt ihn fachgerecht zu entsorgen, Schilder aufhaengen: Hier gern den Muell abladen! Ihr macht es doch eh! Abschnitte auf Fahrradwegen markieren, auf denen Falschparker nicht abgeschleppt werden. Geldwaesche in Clan-Restaurants nicht mehr strafverfolgen. Es ist sowieso jetzt zu spaet.

</Article><Additional> </Additional><Link> https://www.morgenpost.de/meinung/article217126057/Goerlitzer-Park-Sorry-ich-moechte-kein-Nebeneinander-mit-Dealern.html</Link></root>