<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<root><Source> morgenpost.de</Source><Date> Do 2019-09-19</Date><Place> Berlin</Place><Title> Koennen Drogenhandel im Goerlitzer Park nicht unterbinden</Title><Subtitle> </Subtitle><Author> Andreas Abel und Patrick Goldstein</Author><Article>  Friedrichshain-Kreuzberg gilt als einer der spannendsten Bezirke Berlins. Und er erfaehrt grosse Aufmerksamkeit auch bei Berlinern, die gar nicht dort wohnen. Denn in diesem hochverdichteten Bezirk spiegeln sich Probleme der Stadt wie in einem Brennglas  etwa der Verteilungskampf im Strassenverkehr, Drogenhandel, Muell und Gentrifizierung.  Das waren auch die Schwerpunkte beim Leserforum Morgenpost vor Ort am Dienstagabend in der Heilig-Kreuz-Kirche am Bluecherplatz. Die hart, aber durchweg fair gefuehrte Debatte zeigte, dass Friedrichshain-Kreuzberg nicht nur spannend ist, sondern erhebliche Spannungen offen zu Tage treten.  Als Teilnehmer der Podiumsdiskussion begruesste Moderator Hajo Schumacher Bezirksbuergermeisterin Monika Herrmann (Gruene); Steffen Dopichay, stellvertretender Leiter der Polizeidirektion 5; Peggy Hertner, Leiterin Strassenreinigung bei der BSR; Nikolas Linck, Sprecher des Allgemeinen Deutschen Fahrrad-Clubs (ADFC) Berlin sowie Uta Keseling, Morgenpost-Reporterin und Kreuzbergerin seit vielen Jahren. Die wichtigsten Themen im Ueberblick: Anwohner des Goerlitzer Parks fordern mehr Unterstuetzung  Hajo Schumacher zitierte aus dem Brief einer Anwohnerin des Goerlitzer Parks an die Morgenpost-Redaktion. Sie schreibt, der taegliche Weg von und zur U-Bahn gleiche einem Spiessrutenlauf. Den Park selbst meide sie schon lange. Sie sehe die Einhaltung von Gesetzen und rechtsstaatlichen Grundsaetzen nicht gewaehrleistet. Wir brauchen mehr Unterstuetzung, klagte die Leserin.  Mehrere Teilnehmer des Forums teilten diese Eindruecke. Das zentrale Problem sei das Ausmass des Drogenhandels. Es wird staendig mehr, und es ist kein Ende abzusehen, so eine Anwohnerin. Frauen seien doppelt betroffen. Zu staendigen Fragen, ob man Drogen kaufen wolle, komme noch sexuelle Belaestigung. Zustaende im Park haben sich nicht verschlechtert  Monika Herrmann und Steffen Dopichay raeumten zwar die Probleme ein, teilten aber nicht die Ansicht, dass sich die Zustaende im Goerlitzer Park stetig verschlechtert haben. Vor sechs, sieben Jahren sei die Zahl der Dealer in der Anlage auf etwa 200 angewachsen. Damals sei die Situation viel extremer gewesen, sagte Herrmann. Man sei praktisch nicht mehr in den Park gekommen. Besucher, die keine Drogen kaufen wollten, seien aggressiv angegangen, oft sogar koerperlich angegriffen worden, egal, ob es ein Mann oder eine Mutter mit zwei Kindern war.  Heute werde der Park auch wieder von anderen genutzt. Steffen Dopichay bestaetigte das und sah den Hoehepunkt der Krise 2015/2016. Doch das Problem sei laengst nicht beseitigt, es bestehe Handlungsbedarf, sagten sowohl der leitende Polizeidirektor als auch die Gruenen-Politikerin. Das Gebiet des Drogenhandels ist viel groesser  Aber laesst es sich beseitigen? Beide verwiesen darauf, dass nicht nur im und am Goerlitzer Park mit Drogen gehandelt werde. Betroffen sei ein grosses Gebiet vom Schlesischen Busch in Treptow ueber Goerlitzer Park, Wrangelkiez, Goerlitzer Bahnhof, Schlesisches Tor, Warschauer Bruecke, dem RAW-Gelaende an der Revaler Strasse bis zum Kottbusser Tor. Dort stuenden Tag fuer Tag mehrere Hundert Dealer, die geschaetzt zwischen 100.000 und 200.000 Euro Umsatz pro Tag erzielten.  Auf die Frage des Moderators, ob es eine wirklich wirksame Massnahme der Polizei dagegen gebe, antwortete Dopichay mit einem ganz klaren Nein. In den vergangenen Jahren habe der Handel stadtweit deutlich zugenommen. Das Problem sei die Nachfrage der Konsumenten. Wenn wir den Handel im Goerlitzer Park massiver bekaempfen, wuerden die Drogen im Wrangelkiez oder im Schlesischen Busch verkauft. Solange der Bedarf in der Gesellschaft da ist, werden wir den Handel nicht unterbinden koennen, erklaerte Dopichay. Er koenne lediglich eingedaemmt werden. Soll an jeder Ecke ein Polizist stehen?  Zudem, so Dopichay, waere ein riesiger Personaleinsatz der Polizei notwendig, um nachhaltig bis zu 600 Dealer in einem grossen Gebiet von ihrem Tun abzuhalten. Das koenne die Polizei nicht leisten. Zudem sei fraglich, ob die Gesellschaft das eigentlich wolle. Soll an jeder Ecke ein Polizist stehen?, fragte er. Das Echo des Publikums war laut  und geteilt.  Dopichay ergaenzte, die Polizei sei bereits jetzt taeglich im Goerlitzer Park im Einsatz, teilweise mit 100 Beamten. Mehr sei nicht moeglich. Die Zusammenarbeit mit dem Bezirk zum Goerlitzer Park bezeichnete er als eng und gut. Das sei insbesondere am 1. Mai und beim Familienfest im Park Ende August deutlich geworden.  Der Moderator fragte Peggy Hertner, ob sie mit ihrer sechsjaehrigen Tochter durch den Goerlitzer Park gehen wuerde. Schon, weil ich ihr auch gerne zeige, wie wir in der BSR arbeiten, antwortete sie schlagfertig. Sie haette aber auch ein gutes Gefuehl dabei. Ihre Mitarbeiter sagten ihr, dass es Probleme im Park gibt, aber sie sagten nicht, es ginge alles nicht mehr. BSR-Mitarbeiter wuerden auch angegangen  wie an anderen Stellen auch. Verstaendnis fuer den Aerger der Park-Anwohner  Morgenpost-Reporterin Uta Keseling zeigte viel Verstaendnis fuer den Aerger der Park-Anwohner. Diese haetten den Eindruck, dass man die Drogenhaendler gewaehren laesst und argumentiert wird, man koenne ohnehin nichts aendern. Der Vertreter der Polizei widersprach. Den Drogenhaendlern sei schon klar, dass sie einen Haftbefehl oder eine Verfuegung, sich in dem Park nicht mehr aufhalten zu duerfen, riskieren, wenn sie mehrfach beim Handel erwischt werden. Daher wuerden auch etliche schnell das Weite suchen, wenn die Polizei in den Park kommt.  Die Polizei ist mit Praesenz und repressiven Massnahmen gefordert, sagte er. Das sei aber nur ein Teil der Moeglichkeiten. Ein anderer sei, den Park besser zu beleuchten oder Gastronomie zurueckzuholen. Teilnehmer des Leserforums schlugen vor, mehr Kulturveranstaltungen und so verstaerkt ein anderes Publikum in die Gruenanlage zu holen.  Uta Keseling warf zudem die Frage auf, warum eigentlich die Drogenhaendler nicht verdraengt werden koennen. An anderen Stellen gebe es auch Verdraengung. Zum Beispiel lebten im Grossen Tiergarten keine Obdachlosen mehr. Das waere keine schoene Massnahme, aber es waere mal eine, sagte die Reporterin, die vor mehreren Jahren als Journalistin eine Nacht im Goerlitzer Park verbracht hatte. Das war nicht schoen, erinnerte sie sich. Nirgendwo anders wuerde man einen solchen Ort finden  Sie habe nicht den Eindruck, dass sich im Goerlitzer Park fundamental etwas geaendert habe, sagte Keseling. Nirgendwo anders wuerde man einen solchen Ort finden. Warum muss das so sein? Warum kann man nicht wenigstens mal irgendetwas machen?, frage sie und erntete fuer ihren Einwurf starken Applaus. Das Problem sollte nicht dauerhaft auf dieses Gebiet abgeladen werden, ebensowenig duerfe der Bezirk damit allein gelassen werden, sagte sie.  Mehrere Teilnehmer des Leserforums verwiesen darauf, dass es auch an anderen Stellen im Bezirk Probleme mit Drogenhaendlern oder -konsumenten gebe, etwa am U-Bahnhof Suedstern oder rund um den Marheinekeplatz. Das wird schoengeredet. Es gibt doch Gesetze, machten sie ihrem Aerger Luft.  Dieses Unbehagen konnte Uta Keseling nachvollziehen: Man bekommt bestimmte Probleme in Berlin seit vielen Jahren nicht in den Griff. Drogen gehoeren dazu, der Muell auch. Daneben werden teure Experimente, zum Beispiel bei der Verkehrsberuhigung, gemacht. Das demonstrative Handeln auf der einen Seite und das hilflose Heben der Haende auf der anderen finde sie auch schwierig. Alleingelassen mit dem Drogenproblem  Auf die Frage des Moderators, ob sie sich mit der Drogenszene in ihrem Bezirk alleingelassen fuehle, bestaetigte Monika Herrmann, durchaus auch an die Adresse des Senats gerichtet, dass sie oftmals kein Gehoer finde. Alle muessten ihre Verantwortung wahrnehmen.  Ich moechte deutlich mehr dauerhafte Praesenz der Polizei an den Hotspots, nannte sie ein wichtiges Beispiel. Die muesse im Wrangelkiez so gross sein wie am Kottbusser Tor. Seitdem es dort eine mobile Wache gebe, seien die Belastungen der Drogenkriminalitaet deutlich zurueckgegangen. Sie wolle auch wieder mehr gemeinsame Sicherheitsstreifen von BVG und Polizei. Plaedoyer fuer die Legalisierung von Cannabis  Eine deutliche Entspannung koenne allerdings vor allem eine andere Drogenpolitik bringen: die legale, kontrollierte Abgabe von Cannabisprodukten, erklaerte Herrmann. Das befuerworte er persoenlich auch, sagte Steffen Dopichay, der stellvertretende Leiter der Polizeidirektion 5, und verblueffte damit etliche Gaeste im Publikum. Dagegen wandte sich Herrmann gegen die These, der Aerger um die Drogenhaendler verhindere Gentrifizierung. Die Situation habe den Kiez nicht geschuetzt. Die Idee, einen Kiez zu vernachlaessigen, um Gentrifizierung vorzubeugen, sei falsch und fatal.  Ein zentrales Problem im Goerlitzer Park sei, dass ein Grossteil der meist aus Afrika gefluechteten Maenner, die sich im Park aufhalten, asylrechtlich nicht geduldet sei. Also koennten sie nicht arbeiten, auch der Bezirk koenne sie nicht beschaeftigen, nicht mal gegen eine Aufwandsentschaedigung. Zudem sei nicht jeder Afrikaner dort ein Dealer. Differenzen ueber Legitimitaet des Parkrats  Anwohner haetten registriert, dass auch die Null-Toleranz-Politik unter dem damaligen Innensenator Frank Henkel (CDU) keine Verbesserung der Situation bewirkt habe. Daher haetten sie in Abstimmung mit dem Bezirk ein Handlungskonzept fuer den Park entwickelt. In diesem Konzept stehe, dass keine Gruppe aus dem Park ausgeschlossen werden soll. Wir muessen einen Weg finden, mit der Realitaet zu leben. Deshalb muss man sie nicht toll finden, sagte Herrmann.  Aus dem Handlungskonzept sei auch die Wahl des Parkrates erfolgt. Der sei von 1400 Menschen aus SO 36 gewaehlt worden und damit demokratisch legitimiert. Einige Zuhoerer widersprachen ihr. Sie saehen sich und ihre Anliegen vom Parkrat nicht vertreten. Schlechte Note fuer Fahrrad-Infrastruktur  Die Situation fuer Radfahrer in Friedrichshain-Kreuzberg ist aus Sicht des Allgemeinen Deutschen Fahrrad-Clubs (ADFC) nicht optimal. Sprecher Nikolas Linck sagte lakonisch, der Zustand der Infrastruktur sei genauso schlecht wie in anderen Bezirken auch. Ein Unterschied sei aber, dass hier sehr viel Rad gefahren werde, am meisten im Berliner Vergleich.  Eine 79-jaehrige Anwohnerin von der Admiralbruecke warf aus dem Publikum ein, dass sich auch Radfahrer an Regeln zu halten haetten. In ihrem verkehrsberuhigten Bereich fuehren sie schneller als vorgeschrieben. Sie wuenschte sich ein Durchgreifen der Polizei, die ihrer Ansicht bei Regelverstoessen nur mit Wattebaellchen schmeisst. Dafuer gab es Applaus. Privater Autoverkehr muss reduziert werden  Von Schumacher gefragt, ob er sich als Radfahrer in guten Haenden bei Baustadtrat Florian Schmidt (Gruene) fuehle, sagte ADFC-Sprecher Linck: Ja, sicherlich in den besten Haenden. Langfristig muesse in der Stadt der private Autoverkehr deutlich reduziert werden. Wenn wir jedes Jahr 10.000 neue Autos haben, passt das rein platztechnisch nicht. Wachsende Staedte weltweit beschaeftige die Frage, wie man Mobilitaet ohne private Autos organisieren kann, denn die stehen nur im Stau, so Linck.  Das bekaemen auch die BSR-Mitarbeiter zu spueren, sagte Peggy Hertner. Wir leiden am Stau. Das wirke sich auf die Produktivitaet aus. Man kann nicht mehr so viel reinigen, weil man im Stau steht. Und im Winter wirke sich das so aus, dass wir die Strassen eben nicht mehr entsprechend bearbeiten koennen, so Hertner. Herrmann will schnellere Mobilitaetswende  Zur Mobilitaetswende im Bezirk kuendigte Herrmann an: Wir werden die Taktung erhoehen. Die sei bislang total unbefriedigend, da habe sich der Bezirk nicht mit Ruhm bekleckert.  Zudem sagte sie voraus, die Mobilitaetswende werde man nicht fuer alle Buerger mit ein bisschen Diskussion und Ausgleich schoen hinbekommen. Es stehe vielmehr eine knallharte Auseinandersetzung um den oeffentlichen Raum bevor. Das sei schon jetzt zu spueren und werde bis zur Umsetzung mehrere Jahre dauern. Der Kritik zweier Leser, bei der Verkehrsberuhigung im Samariterkiez seien die Anwohner uebergangen worden, widersprach die Bezirksbuergermeisterin. Kritik an der Begegnungszone Bergmannstrasse  Zur Begegnungszone mit Parklets, Zebrastreifen und gruenen Punkten, an der Kritiker hohe Kosten und nutzlose Strassenmoeblierung bemaengeln, sagte ADFC-Sprecher Linck, der tatsaechliche Skandal dort sei, dass diese Strasse morgens und abends im Stau steht. Daran sei eine Minderheit von Autofahrern schuld.  Von Hajo Schumacher gefragt, wie der Stau aufzuloesen sei, nannte Steffen Dopichay ausgewiesene Lieferzonen, die dann aber auch nicht von anderen Autos zugeparkt sein duerften. Die Bergmannstrasse stehe bei den Regelverstoessen im Verkehr nicht allein. Er beobachte generell eine Erosion von Normenverhalten. Die Sitten seien rauer geworden. Man beachtet bestimmte Regeln im sozialen Miteinander nicht mehr. Das koenne die Polizei nur begrenzt bekaempfen. ADFC-Sprecher fordert konsequenteres Abschleppen  ADFC-Sprecher Linck forderte konsequenteres Abschleppen und bemaengelte, dass Bussgelder fuer Falschparker zu niedrig angesetzt seien. Steffen Dopichay erklaerte, man habe mit der Polizeipraesidentin besprochen, verkehrswidrig abgestellte Autos, insbesondere auf Radwegen, konsequent umzusetzen.  Monika Herrmann betonte, dass auch die Ordnungsaemter der Bezirke fuer falsch geparkte Fahrzeuge zustaendig seien. Die Polizei sollte ganz von dieser Aufgabe entbunden werden und lieber an Drogen-Hotspots Praesenz zeigen.  Auch die Ordnungsaemter  in Friedrichshain-Kreuzberg ist SPD-Stadtrat Andy Hehmke dafuer zustaendig  sollten konsequent abschleppen. Daran hapere es in deren Bewusstsein aber. Das ist eine intensive Diskussion, die wir auch im Bezirk fuehren, so Herrmann. Dafuer muessten die Ordnungsaemter allerdings auch besser personell ausgestattet werden. Muell: Bezirk steht im Berliner Mittelfeld  Bei der Vermuellung des oeffentlichen Raums sieht Peggy Hertner von der BSR Friedrichshain-Kreuzberg insgesamt im Berliner Mittelfeld. Den Goerlitzer Park habe die BSR vom Reinigungszustand her gut im Griff. Das sei anspruchsvoll, ebenso wie die Reinigung der Partykieze.  Hertner sagte, das Wegwerfen von Muell auf Strassen und Wege, das sogenannte Littering, nehme zu. Um es deutlich zu minimieren, muesste laut Studien alle 15 Meter ein Papierkorb vorhanden sein. Deren Reinigung waere aber von der Stadtreinigung nicht zu leisten.  Es gebe durchaus auch drogenspezifischen Muell, bestaetigte Hertner, etwa Spritzen. Dabei gewinne die BSR im Goerlitzer Park Erfahrungen, die auch woanders nuetzlich sind. Die Probleme traeten auch in anderen Parks und an vielen Strassen auf. Zu verschenken ist illegale Muellentsorgung  Peggy Hertner kritisierte die im Bezirk verbreitete Unsitte, Hausrat auf die Strasse zu stellen und zu verschenken dranzuschreiben. Das sei illegale Muellablagerung.  Zum Vorschlag von Morgenpost-Lesern, einmal im Monat einen Sperrmuelltag anzubieten, an dem jeder das, was er loswerden moechte, auf die Strasse stellen kann, aeusserte sie sich skeptisch. Sie befuerchte, dass der Muell nicht nur dann auf die Strasse gestellt werde. Auch die Abholtage fuer die Weihnachtsbaeume wuerden von vielen Berlinern ignoriert. Die BSR denke aber ueber ein geeignetes Modell nach, um das Weiterverwenden und Tauschen von Hausrat zu foerdern. Angriffe an der Rigaer Strasse  Eine Morgenpost-Leserin beklagte andauernde Angriffe von Ultralinken. In einem Haus einer Baugemeinschaft seien innerhalb von drei Wochen 16 Scheiben zerstoert worden. Sie werde oft auf der Strasse angepoebelt. Steffen Dopichay nannte diese Angriffe unertraeglich. Es gebe dort aber keinen rechtsfreien Raum. Allerdings muesse die Polizei rechtsstaatlich vorgehen. Das bedeute insbesondere: Sie benoetige einen Durchsuchungsbeschluss, wenn sie in Haus wolle, in dem Ultralinke wohnen. Das sei schwierig, wenn die Taeter vermummt agieren. Kuerzlich sei es der Polizei aber gelungen, ein Haus an der Liebigstrasse zu durchsuchen. Seitdem ist da Ruhe, bilanzierte der leitende Polizeidirektor. Diese Teilnehmer sassen auf dem Podium  Monika Herrmann (55, Gruene) ist seit August 2013 Bezirksbuergermeisterin von Friedrichshain-Kreuzberg. Im Bezirksamt ist sie auch fuer die Bereiche Familie, Personal und Diversity (Vielfalt) zustaendig. Die Diplom-Politologin wohnt in Kreuzberg, dort begann sie 1990 ihre Taetigkeit im Bezirksamt. Zuvor leitete sie ein Frauenzentrum.  Steffen Dopichay (50) leitet seit Januar diesen Jahres den Stab der Poliz
idirektion 5, die fuer Friedrichshain-Kreuzberg und Neukoelln zustaendig ist. Zu seinen Aufgaben gehoert auch die strategische Planung fuer die kriminalitaetsbelasteten Orte in den beiden Bezirken. Zuvor leitete er unter anderem den Polizeiabschnitt 55 in Neukoelln.  Peggy Hertner (40) ist Prokuristin und seit Dezember 2016 Leiterin Strassenreinigung bei der BSR. Zuvor bekleidete die Diplomkauffrau Leitungsfunktionen in den Branchen Verkehr, Transport/Logistik, Maschinen- und Anlagenbau sowie in der Automobilzuliefererindustrie. Sie war unter anderem bei der Deutschen Bahn taetig.  Nikolas Linck (31) ist seit vier Jahren beim Berliner Landesverband des Allgemeinen Deutschen Fahrrad-Clubs (ADFC) taetig. Dort ist er verantwortlich fuer die Presse- und Oeffentlichkeitsarbeit. Seit acht Jahren lebt der Medien- und Sozialwissenschaftler in Neukoelln. Mit dem Rad faehrt er dabei auch taeglich durch Kreuzberg.  Uta Keseling (53) ist Reporterin, arbeitet seit 1994 fuer die Morgenpost und lebt seit 2002 teils in Kreuzberg, teils in der Uckermark. Sie kam 1987 aus Marburg (Hessen) nach West-Berlin und studierte hier Germanistik und Italianistik an der FU. Sie schreibt die Kolumne Stadtflucht ueber das Leben zwischen Stadt und Land.  Hajo Schumacher(55), Morgenpost-Autor und -Kolumnist, moderiert die Diskussionsrunde. Der aus Muenster stammende Journalist und Politikwissenschaftler arbeitet ebenso fuer Magazine, Hoerfunk, Online-Medien und TV. Schumacher ist zudem Verfasser mehrerer populaerer Buecher (Maennerspagat, Restlaufzeit). </Article><Additional> </Additional><Link> https://www.morgenpost.de/bezirke/friedrichshain-kreuzberg/article227132021/Koennen-Drogenhandel-im-Goerlitzer-Park-nicht-unterbinden.html</Link></root>