<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<root><Source> morgenpost.de</Source><Date> Sa 2019-07-06</Date><Place> Berlin</Place><Title> Berlin-Mitte: Gruenflaechen bekommen jetzt Parkmanager</Title><Subtitle> </Subtitle><Author> </Author><Article> Kaputte Flaschen, ueberfuellte Abfallbehaelter, Muell im Gras: Viele Parks im Bezirk Mitte sind nicht immer in dem Zustand, den sich die Anwohner wuenschen. Mit einem vom Senat finanzierten Pilotprojekt will der Bezirk nun gegensteuern. Seit Juli sind in sieben Gruenflaechen Parkmanager unterwegs.  Sauberkeit ist eine von vielen Voraussetzungen fuer Lebensqualitaet und Zufriedenheit der Buergerinnen und Buerger in und mit ihrer Stadt, teilte die fuer Gruenflaechen zustaendige Bezirksstadtraetin Sabine Weissler (Gruene) mit. In Mitte als Innenstadtbezirk wuerden die Parks von besonders vielen Menschen genutzt. Entsprechend seien die oekologischen und finanziellen Belastungen bei Pflege und Erhalt der Gruenflaechen beachtlich, erklaert die Stadtraetin.  Mit dem Pilotprojekt solle nun erkundet werden, wie sich eine Betreuung von Parks durch die Manager auf Vandalismus und Muell auswirke. Dafuer sollen die Parkmanager Gebietskontrollen mit Unterstuetzung von Parklaeufern durchfuehren, Parknutzer ueber Fehlverhalten aufklaeren, sowie Verstoesse ahnden. Dadurch soll eine Erhoehung des Sicherheitsgefuehls durch die sichtbare Praesenz der erkennbaren Manager erreicht werden, so Weissler. Die neuen Mitarbeiter sollen dafuer etwa auch als Vermittler eingreifen, wenn es zwischen Parknutzern zu Konflikten komme. Auch andere Bezirke haben schon Stellen geschaffen  Eingesetzt werden die Parkmanager im Monbijoupark, dem Volkspark am Weinbergweg und dem Park am Nordbahnhof in Mitte, dem Grossen und Kleinen Tiergarten sowie dem Volkspark Rehberge und dem Schillerpark in Wedding.  Mitte ist nicht der erste Bezirk, der auf die Dienste von Parkmanagern setzt. Bereits seit 2016 versucht der Bezirk Friedrichshain-Kreuzberg mit einer eigenen Stelle, die Probleme im Goerlitzer Park anzugehen. Noch im Sommer sollen fuenf Aufpasser fuer die Gruenflaechen im Bezirk Tempelhof-Schoeneberg folgen.</Article><Additional> </Additional><Link> https://www.morgenpost.de/bezirke/mitte/article226384203/Parkmanager-in-Mittes-Gruenflaechen-im-Einsatz.html</Link></root>