<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<root><Source> morgenpost.de</Source><Date> So 2019-05-26</Date><Place> Berlin</Place><Title> Oberbaumbruecke wird ab Montag zur Staufalle</Title><Subtitle> </Subtitle><Author> Sabina Flatau</Author><Article>  Auf der Oberbaumbruecke in Friedrichshain-Kreuzberg muessen Autofahrer vom heutigen Montag, 7 Uhr, an mit Staus rechnen. Sanierungsarbeiten werden vorbereitet, die voraussichtlich bis Anfang November dauern. Deshalb seien erhebliche Verkehrseinschraenkungen unvermeidlich, teilte die Senatsverkehrsverwaltung mit. Sie laesst Schaeden am Strassenbelag, die durch die starke Verkehrsbelastung der vergangenen Jahre entstanden sind, beseitigen. Vorgesehen ist, dass die Fahrbahndecke und die Brueckenabdichtung auf einer Flaeche von etwa 2500 Quadratmetern erneuert werden. Entfernt werden die Strassenbahnschienen in einer Laenge von etwa 650 Metern. Sie wurden in den 90er-Jahren verlegt, aber nie benutzt. Das Sanierungs-Vorhaben wird vom Land Berlin finanziert. Die Kosten liegen bei etwa 700.000 Euro. Die Arbeiten sind in zwei Bauabschnitte aufgeteilt. Jeder nimmt rund zehn Wochen in Anspruch. Der erste Abschnitt betrifft die westlich gelegene Fahrbahn, der zweite die oestliche Seite. In Fahrtrichtung Kreuzberg bleibt waehrend der Bauzeit eine Spur fuer Kraftfahrzeuge, auf der auch Radfahrer unterwegs sind. Die Strassenbahnschienen, die noch nicht entfernt sind, werden aus Sicherheitsgruenden verfuellt. In Fahrtrichtung Friedrichshain steht ebenfalls eine Spur fuer Kraftfahrzeuge zur Verfuegung. Radfahrer koennen einen Bereich unter den Arkaden der Bruecke nutzen, parallel zum Gehweg. Die Oberbaumbruecke ist eine wichtige Verkehrsverbindung zwischen Friedrichshain und Kreuzberg. Waehrend der Bauzeit ist eine Umleitungsstrecke eingerichtet. Sie beginnt an Skalitzer Strasse und Schlesischer Strasse in Kreuzberg, fuehrt auf der Koepenicker Strasse bis zur Schillingbruecke und dort ueber die Spree zur Holzmarktstrasse und zum Stralauer Platz in Friedrichshain.
Die letzte grosse Instandsetzung der Oberbaumbruecke ist etwa 25 Jahre her. Die Bruecke lag waehrend der deutschen Teilung im Grenzgebiet. Erst nach dem Fall der Mauer konnten Schaeden aus dem Zweiten Weltkrieg beseitigt werden. Anfang der 90er-Jahre begann die Restaurierung, mit der das Bauwerk seine historische Gestalt wiederbekam. Die Strasse wurde mit Stahl- und Spannbeton ertuechtigt. Ab Herbst 1994 rollten wieder Fahrzeuge ueber die Oberbaumbruecke von Friedrichshain nach Kreuzberg. Im Zuge der Instandsetzung waren auch Gleise fuer die Strassenbahn verlegt worden, in der Annahme, dass es eine Verlaengerung von Friedrichshain nach Kreuzberg geben wuerde. Dies hatte der schwarz-rote Senat unter Fuehrung von Eberhard Diepgen (CDU) 1992 beschlossen. Die Tram sollte wieder im Westteil der Stadt fahren. Deshalb wurden sowohl auf der Oberbaumbruecke als auch auf der Leipziger Strasse in Mitte Gleise verlegt. Doch beide Vorhaben sind immer noch nicht realisiert. Die nachfolgenden Landesregierungen setzten andere Prioritaeten in der Verkehrspolitik. Die ungenutzten Gleise auf der Oberbaumbruecke trugen dazu bei, dass im Laufe der Jahre witterungsbedingte Schaeden entstanden. Wasser lief unter den Fahrbahnbelag, der im in Folge von Frost und Tauwetter aufbrach. Fuer den rot-rot-gruenen Senat ist die Strassenbahnverbindung zwischen Friedrichshain und Kreuzberg wieder ein Thema. Plaene sehen vor, dass die Linie vom U- und S-Bahnhof Warschauer Strasse ueber den Goerlitzer Park bis zum U-Bahnhof Herrmannplatz in Neukoelln verlaengert wird. Noch steht nicht fest, ob sie ueber Oberbaumbruecke, Schillingbruecke oder Elsenbruecke fuehren wird.</Article><Additional> </Additional><Link> https://www.morgenpost.de/berlin/article225362009/Oberbaumbruecke-in-Berlin-wird-ab-Montag-zur-Staufalle.html</Link></root>