<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<root><Source> morgenpost.de</Source><Date> Do 2019-09-19</Date><Place> Berlin</Place><Title> Markus Lanz (ZDF): Michael Mueller spricht sich gegen Absenkungen beim Berliner Mietendeckel aus</Title><Subtitle> </Subtitle><Author> Michael Bee</Author><Article> Berlins Regierender Buergermeister Michael Mueller (SPD) hat am Mittwochabend im ZDF-Talk von Markus Lanz die Plaene zur Einfuehrung eines Mietendeckels in Berlin verteidigt. Einem zentralen Punkt der von Stadtentwicklungssenatorin Katrin Lompscher (Linke) erarbeiteten Vorschlaege erteilte Mueller dabei aber eine klar Absage. "Wir werden keine Absenkungsmoeglichkeit schaffen", so Mueller.  Der von Lompscher geplante Mietendeckel sieht bislang vor, dass Mieter kuenftig auf Antrag ihre Miete senken lassen koennen, wenn diese 30 Prozent des Haushaltsnettoeinkommens ueberschreitet. Dies muesse jeweils von den Bezirksaemtern geprueft und genehmigt werden. Mueller bezweifelte in der Sendung, dass eine solche Absenkung juristisch Bestand haben koenne.  Mueller betonte, dass der fuer fuenf Jahre vorgesehene Mietendeckel den Mietern eine "Atempause" verschaffen solle. Diese fuenf Jahre sollten fuer einen verstaerkten Wohnungsneubau genutzt werden. Vermieter, die ihre Mieteinnahmen als Altersvorsorge nutzen, sollen durch Haertefallregelungen vom Mietendeckel ausgenommen werden. "Ich will niemandem etwas wegnehmen", sagte der Berliner Senatschef. Mueller: "Wenn man mit Augenmass einen Mietendeckel formuliert, haelt sich der Verwaltungsaufwand in Grenzen."  Markus Lanz erkundigte sich in der Sendung auch nach den privaten Wohnverhaeltnissen des Regierenden Buergermeisters. Mueller sagte, er wohne selbst in einer Mietwohnung und zahle etwa 7,50 Euro pro Quadratmeter. Er wohne in der Wohnung in Tempelhof seit zehn Jahren, in dieser Zeit sei die Miete um 15 Prozent gestiegen. Mueller zum Goerlitzer Park: "Es gibt auch Dummheiten, die man vor Ort macht"  Mueller bezog am Mittwochabend auch Stellung zur Drogenkriminalitaet im Goerlitzer Park. "Ich kriege die Dealer nicht von heute auf morgen weg", so Mueller. Durch verstaerkte Polizeieinsaetze wuerde sich der Drogenverkauf nur verlagern. Zugleich stellte er klar: "Die Situation ist inakzeptabel."  Scharfe Kritik aeusserte er an an der Arbeit des Parkrats. Mit Bezug auf ein am Wochenende veranstaltetes Fussballturnier, an dem auch Dealer teilnahmen, sagte Mueller: "Es gibt auch Dummheiten, die man vor Ort macht und wo man nicht mit Augenmass reagiert." Darunter falle auch die Ausweisung von markierten Zonen, in denen Dealer Drogen verkaufen duerfen. "Is' ja Quatsch", so Mueller.  Bei einer grossen Mehrheit der Dealer handele es sich um Asylbewerber, die eigentlich in anderen Bundeslaendern gemeldet seien. "Aber ich krieg' sie nicht mal dorthin. Weil die Politik sagt: 'Ganz angenehm, wenn die in Berlin sind und nicht mehr bei uns.'" Die Politik muesse diese Aufgabe gemeinsam angehen.  Kritik aeusserte Mueller auch an Aussagen von Bezirksbuergermeisterin Monika Herrmann (Gruene), die in einem Interview gesagt hatte, sie laufe nachts nicht durch Parks. Dies sei - unabhaengig von der Situation im Goerlitzer Park - ein fatales Signal und inakzeptabel. Es sei Aufgabe der Politik, Grenzen zu setzen.  Hintergrund: Koennen Drogenhandel im Goerlitzer Park nicht unterbinden Mueller zum Flughafen BER: "Wir haben da ein ganz gutes Gefuehl"  Mueller bekraeftigte bei Markus Lanz, dass der Flughafen BER im Oktober 2020 eroeffnet werde. "Wir haben da ein ganz gutes Gefuehl", so Mueller. Die Bauaktivitaeten seien praktisch eingestellt, man sehe den Fortschritt und man sehe die von verschiedenen Aemtern erteilten Genehmigungen.  In der gleichen Sendung ging es ausserdem um die Schwangerschaft einer 58-Jaehrigen. Dagmar Michalsky erzaehlte von ihrem spaeten Glueck.</Article><Additional> </Additional><Link> https://www.morgenpost.de/berlin/article227134429/Markus-Lanz-ZDF-Michael-Mueller-spricht-sich-gegen-Absenkungen-beim-Berliner-Mietendeckel-aus.html</Link></root>