<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<root><Source> morgenpost.de</Source><Date> Mi 2019-09-18</Date><Place> Berlin</Place><Title> Cannabis bald legal? Richter in Bernau will Verbot pruefen lassen</Title><Subtitle> </Subtitle><Author> </Author><Article> Ein Richter in Bernau bei Berlin (Barnim) will das Cannabisverbot in Deutschland pruefen lassen. Andreas Mueller verhandelt am Mittwoch am Amtsgericht Bernau bei Berlin drei Faelle von illegalem Cannabisbesitz in geringen Mengen (13.00 Uhr, 14.20 Uhr und 15.00 Uhr), wie das Gericht mitteilte. Mueller habe im Vorfeld angekuendigt, das Bundesverfassungsgericht anzurufen. In den Verfahren draengen sich laut Mueller Zweifel daran auf, ob eine Strafverfolgung beim Besitz von Cannabis verfassungsgemaess ist.  Nach Angaben des Gerichtssprechers ist es eine "langjaehrige Mission" von Mueller, sich fuer die Legalisierung von Cannabis einzusetzen. Der Jugendrichter liess das Bundesverfassungsgericht bereits 2002 pruefen, ob das Cannabisverbot mit dem Grundgesetz vereinbar sei. Damals entschieden die Karlsruher Richter, dass der Besitz von Haschisch auch in geringen Mengen verboten bleibt. Sie sahen "nicht unbetraechtliche Gefahren und Risiken" des Haschischkonsums. Cannabis bald legal? Jahrelange Diskussion um Legalisierung der Droge  In Deutschland wird seit Jahren ueber die Legalisierung der Droge diskutiert. Verschiedene Parteien und Aktivisten setzen sich dafuer ein. Seit Maerz 2017 koennen sich deutsche Patienten medizinisches Cannabis regulaer beim Arzt verschreiben lassen.  Auch international gibt es immer groessere Akzeptanz. Im Oktober 2018 hat Kanada als zweites Land der Welt den Anbau, Verkauf und Konsum von Cannabis legalisiert. Bereits 2014 hat Uruguay als weltweit erster Staat den Anbau und Verkauf von Cannabis unter staatlicher Kontrolle erlaubt. Auch in den USA ist Cannabis in einigen Bundesstaaten legal.  Als erstes Land in Europa plant Luxemburg, Cannabis fuer den persoenlichen Gebrauch zu legalisieren. In den Niederlanden werden Anbau und Verkauf teils geduldet. Wirtschaftsexperten hatten der franzoesischen Regierung im Juni die Legalisierung von Cannabis empfohlen, um den Markt zu kontrollieren und die Qualitaet der Droge sicherzustellen.  </Article><Additional> </Additional><Link> https://www.morgenpost.de/berlin/article227122851/Cannabis-bald-legal-Richter-in-Bernau-will-Verbot-pruefen-lassen.html</Link></root>