<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<root><Source> morgenpost.de</Source><Date> So 2019-05-12</Date><Place> Berlin</Place><Title> Goerlitzer Park und Verwaltungsreform: Die Berliner SPD laesst sich vorfuehren</Title><Subtitle> </Subtitle><Author> Christine Richter</Author><Article> Wenn mal wieder viel Aufregung war, egal, ob in der Politik oder in der Schule oder der Firma, hat meine Grossmutter gerne einen Spruch benutzt, den Sie bestimmt kennen: Da wird wieder mal eine Sau durchs Dorf getrieben. Als Kind fand ich die Vorstellung sehr lustig, spaeter habe ich oefter mal an dieses Wortspiel gedacht. Vor einigen Monaten schenkte mir mein Mann eine Plakette, die er zufaellig in einem Laden entdeckt hatte: Darauf ein grosses rosa Schwein  auf hellblauem Hintergrund. Weil, wie er laechelnd meinte, in Berlin doch haeufig auch... Ganze Schweineherden, sagte ich  und versuchte zu laecheln, denn leider ist die Sache zu ernst. In dieser Woche schaffte es der Bezirk Friedrichshain-Kreuzberg, wie wir alle wissen, gruen regiert, mal wieder, Berlin bundesweit laecherlich zu machen. Mit dem Plan, im Goerlitzer Park kleine Flaechen fuer Drogendealer anzulegen, damit diese dort ihre Drogen verkaufen koennen. Zur Begruendung hiess es, dass auf diese Weise die anderen Parkbesucher, die Frauen, Kinder und Jugendliche geschuetzt werden sollten, denn diese werden schon seit langem von Drogendealern aggressiv angesprochen oder auch bedroht. Der Parkmanager hatte die Flaechen schon farblich markiert, das Bezirksamt schaute zwei Tage lang zu und erklaerte dann, die Aktion sei nicht mit ihm abgestimmt gewesen. Eins hatten sie im Bezirk uebersehen: Der Verkauf von Drogen ist eine Straftat. Rechtsfreie Raeume in Berlin, nein, die darf es auch am Goerlitzer Park nicht geben. Die Schaffung von Drogendealer-Zonen ist so absurd, dass am unweigerlich an Schweineherden denkt. Egal, mit wem ich ueber diese irre Idee aus Kreuzberg sprach: Das Gelaechter war gross, andere empoerten sich  wie die CDU, FDP, AfD, die Polizeigewerkschaft oder auch die Bundesdrogenbeauftragte. Interessant ist in diesem Zusammenhang, wer sich nicht dazu aeusserte: Von den Sozialdemokraten, die mit den Gruenen und den Linken nun mal eine Koalition in Berlin bilden und  so vermute ich jedenfalls  in der Stadt ernst genommen werden wollen, gab es kein Wort. So ist das in Berlin im Jahr 2019: Die SPD, die in Umfragen derzeit bei 15 Prozent dahinduempelt, laesst sich von den Gruenen, die derzeit vor Kraft kaum laufen koennen, immer und immer wieder vorfuehren. So auch am vergangenen Dienstag. Da stoppte Justizsenator Dirk Behrendt (Gruene) im Senat voellig ueberraschend die geplante Verwaltungsreform. Die ist von der Senatskanzlei vorbereitet worden, am kommenden Dienstag soll ein Pakt zwischen Senat und Bezirken unterschrieben werden. Unter anderem ist  oder besser gesagt: war  geplant, eine einheitliche Struktur fuer die Bezirksaemter einzufuehren. Alle Stadtraete in allen zwoelf Bezirken sollten fuer die gleichen Bereiche zustaendig sein.Das macht auch Sinn, denn seit Jahren gibt es in Berlin so viele unterschiedliche Ansprechpartner, weil die Aufgabenverteilung je nach politischen Mehrheiten entschieden wurde. So ist der eine Stadtrat fuer Stadtentwicklung und Gesundheit verantwortlich, im naechsten Bezirk ist der wichtige Bereich Stadtentwicklung dann beim Bezirksbuergermeister angesiedelt, um Gesundheit kuemmert sich im dritten Bezirk schliesslich der Stadtrat, der auch fuer Jugend verantwortlich ist, waehrend es im anderen Bezirk einen Stadtrat fuer Jugend, Familie, Sport gibt  ohne Gesundheit. Was fuer ein Durcheinander. So dachten sich die Experten zu recht: Einheitliche Strukturen erhoehen die Funktionsfaehigkeit der Bezirksamt. Und ich dachte: Was fuer eine richtige Idee, warum ist man nicht viel frueher darauf gekommen, da wird keiner ernsthaft widersprechen. Falsch: Die Gruenen widersprachen  und drohten sogar damit, die ganze Sache platzen zu lassen. Seit Dienstag versuchten SPD und Linke dann, mit den Gruenen einen Kompromiss zu finden. Nun laeuft es wohl darauf hinaus, dass die Aufteilung der Geschaeftsbereiche, die ein Stadtrat fuehren soll, nicht mehr zwingend vorgeschrieben, sondern nur noch empfohlen wird. Dann koennten die Bezirke sich im Einzelfall anders organisieren. Warum das den Gruenen und einigen Bezirksbuergermeistern so wichtig ist? Man muesse den Einfluss der AfD in der Kommunalpolitik eingrenzen, hiess es. Armes Berlin, wenn Politiker mit solch einem Hintergedanken verhindern, dass die Arbeit in Berlin besser organisiert wird.</Article><Additional> </Additional><Link> https://www.morgenpost.de/kolumne/meine-woche/article217260019/Die-Berliner-SPD-laesst-sich-vorfuehren.html</Link></root>