<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<root><Source> morgenpost.de</Source><Date> Di 2019-08-13</Date><Place> Berlin</Place><Title> Kritik von Plaenen fuer Nachtschliessung des Goerlitzer Park</Title><Subtitle> </Subtitle><Author> Patrick Goldstein und Ulrich Kraetzer</Author><Article>  Die Ueberlegungen der Innenverwaltung, den Goerlitzer Park in Kreuzberg angesichts der Drogen- und Gewaltkriminalitaet zu umzaeunen und nachts zu schliessen, sind von dem Parkrat fuer die Gruenanlage heftig kritisiert worden. Mit den Anwohnern und Nutzern habe niemand ueber den Vorschlag gesprochen, heisst es in einer am Dienstag verbreiteten Erklaerung des Gremiums. Im Parkrat sind Anwohner und Nutzergruppen organisiert.  Mit Blick auf die gescheiterte und kostspielige Null-Toleranz-Strategie halten wir diese und andere rueckwaertsgewandten Vorschlaege fuer wenig durchdachte Schnellschuesse, schreiben die Autoren der Erklaerung. Zu den Unterzeichnern gehoeren auch das vom Bezirk Friedrichshain-Kreuzberg eingesetzte Parkmanagement sowie zwei Vereine. Eine dauerhafte Einzaeunung und Bewachung des Parks wuerde sicher mehr als eine Million Euro kosten, heisst es. Noetig seien eine durchgehende Praesenz von Mitarbeitern mit Ordnungsbefugnissen in den Kiezen und im Park. Die Parklaeufer, die bei Konflikten in der Gruenanlage vermitteln sollen, muessten auch in den angrenzenden Kiezen eingesetzt werden. Goerlitzer Park: Sozialarbeiter seien besser als repressive Massnahmen  Wie berichtet, hatte Innen-Staatssekretaer Torsten Akmann (SPD) am Montag im Innenausschuss des Parlaments eine naechtliche Schliessung des Goerlitzer Parks und eine Umzaeunung als gute Idee bezeichnet. Lorenz Rollhaeuser, der Sprecher des Parkrates, haelt den Vorschlag dagegen fuer nicht praktikabel. So gebe es derzeit rund 15 Zugaenge. Wie will man angesichts dessen den Park schliessen: Man muesste das Areal nachts bewachen lassen.  Selbst bei einem geschlossenen Park wuerden die Probleme nicht enden. Dann haetten wir den Drogenhandel in den angrenzenden Strassen. Vielmehr muesse der Goerlitzer Park als Teil eines groesseren bezirklichen Raums gesehen werden. Diese scheinbar simplen Loesungen stellen dagegen enorme Vereinfachungen dar, sagt Rollhaeuser. Der Vorschlag sei nichts Neues. Die Idee sei vor einem halben Jahrzehnt aus den Reihen der Berliner SPD und zuletzt aus der CDU gedrungen. Besser als repressive Massnahmen seien Sozialarbeiter fuer die Menschen im Park. In einem bereits 2016 verabschiedeten Handlungskonzept des Parkrates heisst es: Den Drogenhandel werden wir nicht beenden koennen, solange die Nachfrage hoch ist. Der Parkrat setzt sich aus elf Mitgliedern zusammen, die die Interessen der Parknutzer gegenueber Politik, Verwaltung und Oeffentlichkeit vertreten. Die gewaehlten Mitglieder arbeiten ehrenamtlich. </Article><Additional> </Additional><Link> https://www.morgenpost.de/bezirke/friedrichshain-kreuzberg/article226769399/Goerlitzer-Park-in-der-Nacht-schliessen-Anwohner-fuehlen-sich-uebergangen.html</Link></root>