<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<root><Source> morgenpost.de</Source><Date> Mi 2019-06-26</Date><Place> Berlin</Place><Title> Heissester Tag: Volle Schwimmbaeder schon am Morgen</Title><Subtitle> </Subtitle><Author> </Author><Article> Erdrueckende Hitze, Sonnenschein, aber immerhin etwas Wind: Berlin hat am Mittwoch laut Deutschem Wetterdienst (DWD) den bislang heissesten Tag des Jahres erlebt. Am Nachmittag zeigten Messstationen in Tegel und Tempelhof mehr als 37 Grad an, wie eine DWD-Mitarbeiterin in Potsdam sagte. Die Temperaturen koennten noch weiter steigen. Klar sei aber bereits, dass der bisherige Juni-Rekordwert von 36,9 Grad aus dem Jahr 2000 geknackt werde. Eine Auswertung der Tageshoechstwerte sollte am Abend vorliegen.  Die Hitze und die Sommerferien trieben besonders viele badefreudige Berliner ans Wasser. Am Prinzenbad in Kreuzberg standen die Menschen schon weit vor 9.00 Uhr in einer langen Schlange an der Kasse an. Auch das Freibad Olympiastadion und die anderen Baeder waren gut gefuellt. Unterdessen warnte die Senatsverwaltung fuer Umwelt vor hohen Ozonwerten und rief dazu auf, moeglichst das Auto stehen zu lassen. Empfindliche Menschen sollten am Nachmittag ungewohnte und starke koerperliche Anstrengungen im Freien vermeiden, hiess es.  Das Unfallkrankenhaus in Berlin-Marzahn berichtete auf Twitter von einer erhoehten Anzahl von Patienten mit schweren Knochenbruechen - auch dies sei Folge der Hitze: "Bei hohen Temperaturen werden Menschen oft unkonzentrierter, stolpern dann eher und stuerzen."  Es sei aussergewoehnlich, dass es so frueh im Jahr so heiss sei, sagte der Meteorologe Thomas Duemmel von der Freien Universitaet (FU) mit Blick auf die Werte an der Messstation Dahlem. Er rechne mit einem Rekord bei der Juni-Mitteltemperatur: Der Wert, der aus Nacht- und Tageswerten errechnet wird, liege aktuell schon bei 21,7 Grad. Normal seien 16,5 Grad. Auch bei den Sonnenstunden und den Tagen mit mehr als 30 Grad schnitt der Juni demnach ueberdurchschnittlich ab.  Rein formal falle der Monat bisher nicht zu trocken aus, allerdings habe es nur an einigen wenigen Tagen sehr stark geregnet. Davon habe die Natur kaum profitiert. Wegen der "extremen Trockenheit" verhaengte der Bezirk Friedrichshain-Kreuzberg Grillverbote: Im Goerlitzer Park, Viktoriapark und Volkspark Friedrichshain muessen Besucher vorerst auf Bratwurst und Co. verzichten. Die Umweltverwaltung kuendigte an, den Bezirken insgesamt eine Million Euro zum Waessern von Strassenbaeumen bereitzustellen. Die Stadtreinigung helfe dabei wieder aus.  Busse einer sozialen Hilfsorganisation versorgten Obdachlose mit Wasser, Sonnencreme und Obst. Regina Kneiding, Sprecherin der Senatsverwaltung fuer Soziales, sagte: "Wir wissen, dass die Hitze herausfordernd ist fuer die Betroffenen." Der vom Land mitbezahlte Busservice unterstuetzt Menschen auf der Strasse seit Mai und faehrt verschiedene Stellen an. In den ganzjaehrig geoeffneten Notunterkuenften stehen laut Kneiding derzeit 200 Plaetze zur Verfuegung.  Besonders die Freibaeder in der Innenstadt kaempfen in diesen heissen Tagen mit dem Andrang der Besucher. Das Prinzenbad liege bei den Zahlen immer ganz vorne, sagte ein Sprecher der Berliner Baeder. "Mit grossem Abstand zum zweiten Platz - uneinholbar fuer alle anderen." Dann folgten am Dienstag die Baeder in Wilmersdorf, Neukoelln, Gropiusstadt und am Wannsee.  Manche Berufsgruppen haben es an den heissen Tagen schwerer als andere. So muessen Polizisten weiterhin lange Hosen und geschlossene Schuhe tragen. "Auch bei hohen Temperaturen bleibt die Uniform unveraendert", sagte ein Sprecher der Berliner Polizei. Lediglich der Muetzenzwang koenne vom Dienststellenleiter aufgehoben werden. Zudem duerfen die Polizisten dunkelblaue Poloshirts tragen.  Die Gewerkschaft der Polizei (GdP) klagte: "Wir haben immer noch diverse Dienststellen, auf denen die Raeume nicht richtig klimatisiert sind und gerade auf den aelteren Mannschaftswagen kann es richtig heiss werden." GdP-Sprecher Benjamin Jendro erklaerte: "Es geht den Kollegen bei der Hitze aber wie anderen Berufsgruppen auch, ausser dass es definitiv kein Hitzefrei geben kann." Polizisten muessten bei jedem Wetter zum Dienst.  Am Donnerstag hat das grosse Schwitzen in Berlin voraussichtlich ein erstes Ende. Der DWD rechnete wegen kuehlerer Luftmassen, die in die Region gelangen, noch mit maximal 28 Grad. Mehr als eine Atempause wird es aber offenbar nicht: Am Wochenende koennten schon wieder Werte von 30 Grad und deutlich darueber erreicht werden.  </Article><Additional> </Additional><Link> https://www.morgenpost.de/berlin/article226294075/Schon-am-Vormittag-lange-Schlange-vor-Kreuzberger-Freibad.html</Link></root>