<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<root><Source> morgenpost.de</Source><Date> Di 2019-10-22</Date><Place> Berlin</Place><Title> Kokain und Heroin: Den Besitz zu erlauben, ist falsch</Title><Subtitle> </Subtitle><Author> </Author><Article> Deutlicher konnte die Warnung nicht sein: Laut Drogenbericht der Vereinten Nationen wird so viel Kokain produziert wie nie zuvor auf der Welt  fast 2000 Tonnen waren es im Jahr 2017. Eine Steigerung um 25 Prozent.  Und trauriger koennten die Zahlen fuer Berlin kaum ausfallen: Im vergangenen Jahr starben 191 Menschen in der Hauptstadt an ihrer Drogensucht. Das waren 14 Prozent mehr als im Vorjahr. Die Hauptursachen: der jahrelange Konsum schwerster Drogen wie Heroin und eben Kokain.  Da verwundert es doch sehr, dass die Gruenen in Berlin genau diese stark abhaengig machenden Drogen nun fuer Konsumenten straffrei machen wollen. Der Besitz geringer Mengen von Kokain oder Heroin soll nicht mehr geahndet werden, fordert die Gruenen-Politikerin Catherina Pieroth. Es soll eine Eigenbedarfsregelung geben, aehnlich wie beim Cannabis, wo in Berlin Mengen bis 15 Gramm strafrechtlich nicht verfolgt werden.  Eine solche Freigabe waere grundfalsch und ein fatales Signal: Schon jetzt fahren viele junge Berlin-Besucher zum Goerlitzer Park, weil sie in diversen Reisefuehrern gelesen haben, wie leicht man dort an einen Joint kommt.  Wenn nun auch noch die Botschaft in die Welt gesendet wird, in Berlin duerfe man auch Kokain und Heroin besitzen, dann wird der Drogentourismus noch zunehmen. Erst vor einem Tag wurde bekannt, dass die Berliner Polizei allein 35 Ermittlungsverfahren gegen sogenannte Koks-Taxen fuehrt, die das Rauschgift nach Hause liefern.  Die Forderung passt zur Linie der Gruenen-Drogenpolitik, den Konsum zu liberalisieren. Es ist der falsche Weg. Er wird zu noch mehr Drogen in Berlin fuehren. Die Abhaengigen brauchen Hilfen, wie sie aus der Sucht herauskommen. Drogenbesitz hilft ihnen wenig. Es muss bei der gesellschaftlichen Aechtung der Drogen bleiben. </Article><Additional> </Additional><Link> https://www.morgenpost.de/meinung/article227438629/Den-Besitz-von-Kokain-und-Heroin-zu-erlauben-ist-falsch.html</Link></root>