<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<root><Source> morgenpost.de</Source><Date> Sa 2019-09-14</Date><Place> Berlin</Place><Title> Monika Herrmann traut sich als Frau nachts nicht in Berlins Parks</Title><Subtitle> </Subtitle><Author> </Author><Article> Die Buergermeisterin des Berliner Bezirks Friedrichshain-Kreuzberg, Monika Herrmann (Gruene), haelt die Parks in der Hauptstadt in den Nachtstunden fuer gefaehrlich. "Ich gehe in Berlin durch gar keine Parks, ich weiss ja nicht, wie Sie das handhaben, aber das ist mir als Frau zu gefaehrlich", sagte Herrmann der Zeitung "Die Welt" vom Donnerstag, auf die Frage, ob sie in der Dunkelheit durch den Goerlitzer Park in Kreuzberg laufe. Sie gab zu, dass der Zustand in dem Park "nicht tragbar" sei. Es sei aber Aufgabe der Polizei das zu aendern, das Bezirksamt koenne sich nur mit der Lage arrangieren.  Im Goerlitzer Park stehen seit Jahren Dutzende Dealer, meist afrikanischstaemmige Maenner, und verkaufen Marihuana an Touristen, Club- und Kneipenbesucher. Auch Kokain und Ecstasy wurden gefunden. Ein Problem ist die Beschaffungskriminalitaet, die sich um Umfeld des Parks ereignet. Doch auch Dealer griffen schon Passanten an, die den Kauf von Drogen ablehnten. Wiederholt gingen auch Dealer aufeinander los.  Herrmann war kuerzlich wieder kritisiert worden, weil sie gesagt hatte, der Bezirk wolle in dem Park keine Gruppe ausgrenzen und vertreiben, das gelte auch fuer die Dealer. Die Polizei geht immer wieder mit Razzien und Suchhunden gegen den Drogenhandel vor. Weil in Berlin aber jeder Erwachsene bis zu 15 Gramm Marihuana dabei haben darf, ohne dass er bestraft wird, hat die Polizei es schwer. Innen-Staatssekretaer Torsten Akmann (SPD) hatte im August einen Vorschlag bekannt gegeben, wonach der Park besser umzaeunt und nachts geschlossen werden koenne. Der Bezirk befuerchtet aber eine weitere Verlagerung des Drogenhandels in die Umgebung. CDU-Politiker Wansner: "Das ist eine Bankrotterklaerung"  Kurt Wansner, Wahlkreisabgeordneter aus Friedrichshain-Kreuzberg der CDU-Fraktion Berlin, kritisierte Herrmann. Das ist eine Bankrotterklaerung. Wer wie Frau Herrmann Drogenkriminalitaet nicht bekaempft, sondern Dealer in Parks ,integrieren will, muss sich ueber die Folgen nicht wundern. Wenn sie sich nun selbst da nachts nicht mehr durchtraut, muss sie sich fragen, ob sie als Buergermeisterin des Bezirks noch tragbar ist."  Hintergrund: Wohin steuert Friedrichshain-Kreuzberg? Diskutieren Sie mit!  Der innenpolitische Sprecher der Berliner FDP-Fraktion sagte: "Dass Frau Herrmann die Existenz von No-go-Areas in ihrem Bezirk einraeumt, ist ein erster Schritt. Nun muessen weitere folgen und die Ursachen konsequent bekaempft werden: Gewohnheitskriminelle gehoeren weder tags noch nachts in Parks, sondern in Haft. Dann kann sich auch Frau Herrmann wieder ohne Angst frei bewegen."</Article><Additional> </Additional><Link> https://www.morgenpost.de/berlin/article227068541/Goerli-Kreuzberg-Monika-Herrmann-traut-sich-als-Frau-nachts-nicht-in-Berlins-Parks.html</Link></root>