<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<root><Source> morgenpost.de</Source><Date> Di 2019-07-16</Date><Place> Berlin</Place><Title> Imbissbuden gegen Drogen-Dealer im Goerlitzer Park in Berlin</Title><Subtitle> </Subtitle><Author> </Author><Article> Um des Drogenhandels im Goerlitzer Park Herr zu werden, setzen der Bezirk Friedrichshain-Kreuzberg und der Parkrat offenbar auf eine neue Idee: Mobile Imbissbuden sollen die Dealer vertreiben. Der Parkrat hat bereits eine dreimonatige Testphase des Konzepts gebilligt. Die Staende wie Falafelbuden, Eis- oder Kaffeewagen sollen etwa an den Parkeingaengen an der Falckensteinstrasse und an der Wiener Ecke Forster Strasse stehen sowie auf der Terrasse des ehemaligen Cafes Edelweiss. Ein Bierstand ist aber nicht geplant, sagte die Sprecherin des Bezirksamts Friedrichshain-Kreuzberg, Sara Luehmann, am Dienstag. Gastronomisches Angebot soll muellarm sein  Wichtig sei dem Bezirksamt Luehmann zufolge, dass das gastronomische Angebot muellarm oder idealerweise sogar muellfrei gestaltet wird. Dieses Kriterium werde auch im Vergabeverfahren eine wichtige Rolle spielen.  Ob die Verkaufsstaende letztlich auch gegen die Drogendealer im Park helfen sollen, wollte Luehrmann nicht beantworten: Die Bekaempfung der Kriminalitaet sei Aufgabe der Polizei. Wir gestalten den Park fuer die Nutzer, Muetter mit Kindern, Familien, Spaziergaenger, Menschen, die ihre Hunde ausfuehren, betonte die Sprecherin. Wie das letztlich angenommen werde, muesse sich dann erweisen. Kaestchen-Idee wird nicht weiter verfolgt  Es ist nicht der erste Versuch, den Drogenhandel im Goerlitzer Park einzudaemmen. Unter Innensenator Frank Henkel (CDU) setzte Berlin auf massive Polizeipraesenz  mit bescheidenem Erfolg. Zuletzt hatte eine Idee des Parkmanagers bundesweit fuer Aufregung gesorgt. Provisorisch waren mit rosa Farbe Stehplaetze fuer Dealer markiert worden. Besucher sollten weniger gestoert werden und nicht mehr durch ein Spalier laufen muessen. Das Bezirksamt hatte den Vorstoss als temporaer und nicht abgestimmt zurueckgewiesen. Sprecherin Luehmann sagte nun, die Kaestchen-Idee werde nicht weiter verfolgt.</Article><Additional> </Additional><Link> https://www.morgenpost.de/bezirke/friedrichshain-kreuzberg/article226499615/Goerlitzer-Park-Imbissbuden-sollen-Drogenhandel-vertreiben.html</Link></root>