<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<root><Source> morgenpost.de</Source><Date> Do 2019-07-25</Date><Place> Berlin</Place><Title> Berlin will kontrollierte Cannabis-Abgabe an Erwachsene</Title><Subtitle> </Subtitle><Author> Philipp Siebert, Ulrich Kraetzer, Alexander Dinger</Author><Article> Die rot-rot-gruene Koalition will ein Modellprojekt zur kontrollierten Abgabe von Cannabis auf den Weg bringen. Ein entsprechender Antrag solle im September an das zustaendige Bundesinstitut fuer Arzneimittel und Medizinprodukte (BfArM) gehen, sagte am Donnerstag Catherina Pieroth, Sprecherin fuer Gesundheits- und Drogenpolitik der Gruenen-Fraktion im Berliner Abgeordnetenhaus. Das Projekt solle zwei Jahre laufen und wissenschaftlich begleitet werden. Damit werde eine Vereinbarung aus dem Koalitionsvertrag umgesetzt, heisst es weiter.  Geplant ist, dass eine noch nicht naeher benannte Zahl von Teilnehmern legal Cannabisprodukte erwerben kann. Sie muessen sich im Vorfeld melden, Angaben ueber ihren Konsum und ihr Konsumverhalten machen. Das ist keine Praevention, das ist eine Enttabuisierung, sagte Pieroth. Zwei bis drei Abgabestellen solle es geben. Vorgesehen sei eine niedrige vierstellige Teilnehmerzahl, ergaenzte der drogenpolitische Sprecher der Linke-Fraktion, Niklas Schrader. Genauere Zahlen wollten beide Politiker erst nach den Haushaltsverhandlungen im Herbst bekannt geben. Legaler Verkauf soll Jugendschutz verbessern  Es brauche einen anderen Umgang der Gesellschaft mit Drogen, forderte Gruenen-Politikerin Pieroth. Ich haette es lieber, wenn mein 20-jaehriger Sohn in einer Apotheke oder Fachstelle kontrolliert sein Cannabis erwirbt als im Goerlitzer Park. Mit der kontrollierten Abgabe wuerde sich auch der Jugendschutz verbessern, ergaenzte Schrader. Diesen gebe es in der jetzigen Situation ueberhaupt nicht. Wir wollen mit solch einem Modellprojekt erreichen, dass man dem Schwarzmarkt und der allgemeinen Verfuegbarkeit von verschiedensten Substanzen ein Stueck weit den Boden entzieht. Es gehe auch um Transparenz. Bei kontrolliert abgegebenem Cannabis seien die Inhaltsstoffe nachvollziehbar.  Kritik kommt hingegen von der Opposition. Marcel Luthe, innenpolitischer Sprecher der FDP-Fraktion im Abgeordnetenhaus, warnte: Wir brauchen in Berlin keine Kreuzberger Verhaeltnisse wie im Goerlitzer Park. Der Fraktionschef der CDU, Burkard Dregger, forderte mehr Engagement gegen Drogenkriminalitaet. Man erkennt, dass die Kriminalisierung keinen praeventiven Effekt hat, haelt Linken-Politiker Niklas Schrader dagegen. Trotz Strafbarkeit sei der Konsum nach wie vor hoch. Entkriminalisierung sei ferner nicht mit Verharmlosung und freier Abgabe an alle gleichzusetzen. Da ist die Diskussion in der Fachwelt viel weiter als die in der Politik. Friedrichshain-Kreuzberg scheitert mit aehnlichem Plan  Wie viel Geld der rot-rot-gruene Senat fuer das Projekt einplant, koenne erst nach den Haushaltsverhandlungen gesagt werden, so die beiden Politiker. Insgesamt seien fuer die Drogenpraevention jeweils 3,6 Millionen Euro pro Jahr im Doppelhaushalt 2020/21 vorgesehen.  Damit greifen Gruene und Linke einen Plan des Bezirks Friedrichshain-Kreuzberg auf. Dieser hatte 2015 versucht, ein aehnliches Modellprojekt fuer den kontrollierten Verkauf von Cannabis durchzusetzen. Das BfArM lehnte den Antrag jedoch ab und beurteilte den Verkauf zu Genusszwecken als unvereinbar mit dem Betaeubungsmittelgesetz. Das Betaeubungsmittelgesetz verbietet den Besitz und Verkauf von Drogen wie Cannabis. Allerdings werden Menschen, die mit kleineren Mengen fuer den eigenen Bedarf erwischt werden, in der Regel nicht bestraft. Das Projekt solle bundesweiten Modellcharakter haben, sagt Pieroth. Man befinde sich in engem Austausch mit Hamburg und Bremen. Jeder dritte Berlienr Jugendliche hat schon Cannabis probiert  Tatsaechlich hat bereits jeder dritte Berliner Jugendliche schon einmal an einem Joint gezogen. Das geht aus einer Studie der Fachstelle fuer Suchtpraevention im Land Berlin hervor, deren Ergebnisse am Donnerstag vorgestellt wurden. Dazu hat das von der Senatsgesundheitsverwaltung gefoerderte Projekt insgesamt 1725 Schueler zwischen zwoelf und 20 Jahren zu ihrem Cannabiskonsum befragt. Mit 34,5 Prozent gab mehr als ein Drittel an, bereits Marihuana probiert zu haben. Davon weisen mit 49 Prozent fast die Haelfte Merkmale einer Suchtgefaehrdung auf. Und 27 Prozent aller konsumierenden Jugendlichen kiffen mehrmals woechentlich.  Damit liegt die Hauptstadt deutlich ueber dem Bundesschnitt. Nach juengst veroeffentlichten Zahlen der Bundeszentrale fuer gesundheitliche Aufklaerung (BZgA) haben lediglich zwoelf Prozent aller deutschen Jugendlichen bereits Cannabis probiert. Die Zahlen sind allerdings nur bedingt vergleichbar, weil die BZgA nur Schueler bis 17 Jahren befragt hat. Durchschnittliches Alter fuer "das erste Mal": 14,6 Jahre  Besorgniserregend sei aber insbesondere, dass die Berliner Jugendlichen sehr frueh mit dem Kiffen anfangen, sagt Kerstin Juengling, Geschaeftsfuehrerin der Fachstelle. Das durchschnittliche Alter bei Erstkonsum liegt mit 14,6 Jahren in der Hauptstadt deutlich unter dem Bundesdurchschnitt. Den beziffert die BZgA auf 16,4 Jahre. Damit greifen Berliner Kinder fast zwei Jahre frueher zum ersten Joint. Und je frueher ein Mensch egal mit welchen Substanzen anfaengt, umso groesser ist statistisch das Risiko, als Erwachsener suchtkrank zu werden, sagt Juengling.  Motiv fuer den Konsum bei Jugendlichen sind nach Erfahrung der Fachstelle etwa Neugier, Spass und ein Gemeinschaftsgefuehl in der Clique. Die mit dem Kiffen verbundenen Risiken seien nicht bewusst. Regelmaessiger Konsum kann abhaengig machen und zu gesundheitlichen Schaeden fuehren. Besonders fuer das Gehirn von Jugendlichen kann Cannabis gefaehrlich sein. Die Folgen haengen unter anderem vom Einstiegsalter, der Haeufigkeit des Konsums und der Dosis ab. Fachstelle unterstuetzt Plaene fuer legales Kiffen  Die Zahlen verdeutlichten, dass der Konsum unter Jugendlichen in der Hauptstadt besorgniserregend normal zu sein scheine, so Juengling weiter. Ziel muesse es sein, das Einstiegsalter hinauszuzoegern, betont sie. Dabei begruesst sie auch die Plaene der rot-rot-gruenen Koalition, Marihuana testweise legal abzugeben. Die Fachstelle wolle dabei sogar unterstuetzen. Denn es handele sich um eine Abgabe nur fuer Erwachsene. Es wird viel konsumiert, das Verbot haelt wenige Menschen davon ab. Daher sei eine staatliche Regulierung unter Einbindung auch von Suchtpraevention klueger.  In ihrem Koalitionsvertrag hatte sich Rot-Rot-Gruen auf dieses Modellprojekt verstaendigt. Anders als Gruene und Linke hatte die SPD eine Freigabe von Cannabis urspruenglich mehrheitlich skeptisch gesehen. Nach einer lebhaften innerparteilichen Debatte stimmten die Delegierten auf dem Parteitag im Herbst vergangenen Jahres aber fuer ein Modellprojekt zur zeitlich befristeten Freigabe. Aktuell gebe es fuer einen Antrag fuer ein Modellprojekt, allerdings keinen Beschluss in der Fraktion, hiess es am Donnerstag aus der SPD. Moeglicherweise seien noch Detailfragen zu klaeren. Grundsaetzlich stehe dem Vorhaben aber nichts entgegen. CDU lehnt Plaene ab, FDP fordert mehr Jugendschutz  Burkard Dregger spricht von einer Absurditaet. Mit der CDU sei das Vorhaben nicht umzusetzen. Die rot-rot-gruene Koalition sollte ihre Energie darin investieren, endlich die organisierte Drogenkriminalitaet zu bekaempfen. Damit waere mehr fuer die Gesundheit der Berliner getan als mit solchen Projekten, die nur dafuer sorgen, dass moeglichst viele Leute bekifft durch die Gegend laufen.  In einem foederalen Bundesstaat kann eine solche Loesung nur gemeinsam auf Bundesebene und nicht im Alleingang gefunden werden, sagt Marcel Luthe von der FDP. Eine Legalisierung duerfe nur erfolgen, wenn gleichzeitig klare gesetzliche Regelungen zum Schutz der Nichtkonsumenten, von Kindern und Jugendlichen und generell der Gesundheit geschaffen werden. Alles andere ist keine Praevention, sondern Foerderung des Konsums."</Article><Additional> </Additional><Link> https://www.morgenpost.de/berlin/article226589155/Berlin-will-kontrollierte-Cannabis-Abgabe-an-Erwachsene.html</Link></root>