<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<root><Source> morgenpost.de</Source><Date> Di 2019-09-03</Date><Place> Berlin</Place><Title> Berlin braucht mehr sichtbare Polizeipraesenz</Title><Subtitle> </Subtitle><Author> Alexander Dinger</Author><Article> Ja, objektiv betrachtet ist Berlin sicherer geworden. Heute ist das Risiko, Opfer einer Straftat zu werden, geringer als vor zehn Jahren. Das gaengige Klischee, das immer alles schlechter wird, stimmt also nicht. Trotzdem hat diese Argumentation einen Haken. Sie gilt naemlich nicht fuer alle Teile und Bevoelkerungsschichten Berlins.  Fuer Menschen, die am Hermannplatz in Neukoelln wohnen, ist Berlin nicht sicherer geworden. Ebensowenig fuer Menschen, die am Alexanderplatz, am Kottbusser Tor, der Warschauer Bruecke oder neben dem Goerlitzer Park leben. Denn dort liegen einige von Berlins Kriminalitaetsschwerpunkten, wo besonders viele Straftaten passieren. Zudem handelt es sich um Orte, die das Aussenbild der Hauptstadt praegen.  Ueber Grunewald oder Frohnau liest man wenig im Rest von Deutschland. Der Goerlitzer Park schafft es dagegen mit seiner Gewalt- und Drogenkriminalitaet auch in internationale Medien. Zuletzt sorgten auch mehrere Schlaegereien in Neukoelln zwischen verfeindeten Clans fuer Schlagzeilen. Auf Fotos und Videos sieht man, wie die jungen Maenner mit Verkehrsschildern, Macheten und Messern bewaffnet aufeinander losgehen. Es gab Verletzte. Schwerstbewaffnete Polizisten mussten die Situation klaeren.  Solange solche Bilder aus Berlin gesendet werden, koennen der Innensenator und die Polizeipraesidentin immer wieder darauf hinweisen, dass die Entwicklung der Kriminalitaet ruecklaeufig sei. Die gefuehlte Sicherheit sagt etwas anderes. Bei der Polizei hat man das laengst erkannt und will dort in einer Studie genau das untersuchen. Die Ergebnisse sollen im naechsten Jahr praesentiert werden. Um einen Loesungsansatz werden sich Politik und Behoerde aber nicht druecken koennen  egal, wie viele Studien sie erstellen. Auf die Strasse gehoert mehr sichtbare Polizeipraesenz. </Article><Additional> </Additional><Link> https://www.morgenpost.de/meinung/article226972783/Berlin-braucht-mehr-sichtbare-Polizeipraesenz.html</Link></root>