<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<root><Source> morgenpost.de</Source><Date> Do 2019-06-06</Date><Place> Berlin</Place><Title> Umweltverbaende und Fussgaenger warnen vor Radschnellwegen</Title><Subtitle> </Subtitle><Author> Thomas Fuelling</Author><Article> Die Plaene des Berliner Senats fuer den Bau von Rad-Autobahnen quer durch die Stadt stossen auf Kritik. Gleich mehrere Umweltverbaende haben jetzt davor gewarnt, dass die geplanten Asphaltpisten Parks und Gruenanlagen durchschneiden und zudem Fussgaenger erheblich gefaehrden koennten. Radverkehr foerdern, dafuer aber Gruen und Fusswege opfern  das waere widersinnig, heisst es in einer Erklaerung, die am Donnerstag vom Berliner Netzwerk fuer Gruenzuege, den Gruenen Radlern Berlin, den Naturfreunden Berlin und vom Fussgaenger-Lobbyverband Fuss e.V. veroeffentlicht wurde.Die als Radschnellverbindungen bezeichneten Pisten sind eines der Mittel, mit denen Rot-Rot-Gruen vor allem Pendler aus dem Umland dazu bewegen will, ihr Auto stehen zu lassen und mit dem Fahrrad zur Arbeit in die Berliner Innenstadt zu fahren. Aktuell sind zehn Routen in der Planung, dazu kommt noch die Tangentialverbindung Ost, eine neue Autoschnellstrasse zwischen Koepenick und Marzahn, die wiederum durch einen Radschnellweg ergaenzt werden soll. Fuer erste Vorhaben wie etwa die Y-Trasse, die den Berliner Suedosten mit Neukoelln und Kreuzberg verbinden soll, wurden bereits konkrete Trassen-Vorschlaege veroeffentlicht.
Genau diese Plaene haben nun Verbaende auf den Plan gerufen, die eigentlich zu den Unterstuetzern der vom Senat propagierten Verkehrswende zaehlen. Ihr Credo: Radschnellwege ja, aber nicht auf Kosten von Gruen und Fusswegen. Denn die von der Senatsgesellschaft InfraVelo aktuell erwogenen Trassen fuer Fernradwege wuerden laut Norbert Rheinlaender, Sprecher der Gruenen Radler Berlin, an vielen Stellen durch bestehende Gruenanlagen fuehren, etwa durch den Gleisdreieck-Park, die Hasenheide und den Hans-Baluschek-Park zwischen Insulaner und Suedkreuz. Radschnellwege sollen auch ueber die Uferpromenaden am Teltowkanal in Steglitz sowie zwischen Neukoelln und Treptow und ueber den frueheren Bahndamm vom Goerlitzer Park Richtung Treptower Park (sogenannter Goerlitzer Gruenzug) entlangfuehren.Auch bisher unerschlossene Flaechen mit schuetzenswerten Biotopen sind den Verbaenden zufolge fuer Schnellwege vorgesehen. Sie fuehren etwa ueber den Rangierbahnhof Pankow und den daran anschliessenden, teils unter Landschaftsschutz stehenden Bahndamm Richtung Mauerweg und S-Bahnhof Bornholmer Strasse. Die kuenftigen Radschnellwege sollen laut Senat mindestens 4,50 Meter breit, asphaltiert und fuer Fussgaenger gesperrt sein. Bei starkem und schnellem Radverkehr waeren diese Wege nur schwer zu ueberqueren, kritisierte Juergen Stimpel, Sprecher des Fuss e.V. Fussgaenger sollen bestenfalls auf eigenen Wegen neben den Radpisten laufen, die gemaess den Vorstellungen des Senats ebenfalls asphaltiert und mindestens noch einmal 2,50 Meter breit sind. Die Verbaende fordern, dass die neuen Radschnellwege statt durch Parks und Gruenanlagen moeglichst ueber bereits vorhandene Strassen gefuehrt werden. Statt quer durch die Hasenheide koennten die Radfahrer alternativ ueber die Lilienthalstrasse fahren, sagte Stimpel. Und fuer den Panke-Trail koennte statt dem Mauerpark auch die Cantianstrasse genutzt werden.
Als naechstes will der Senat am 13. Juni, ab 18.30 Uhr, erste Ueberlegungen fuer den Radschnellweg Nonnendammallee  Falkenseer Chaussee vorstellen, der die Bezirke Spandau und Charlottenburg-Wilmersdorf verbinden soll. Veranstaltungsort ist die Zitadelle Spandau, Alte Kaserne, Am Juliusturm 64, 13599 Berlin. Einlass und Ausstellung: ab 18 Uhr.
</Article><Additional> </Additional><Link> https://www.morgenpost.de/berlin/article225963363/Umweltverbaende-und-Fussgaenger-warnen-vor-Radschnellwegen.html</Link></root>