<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<root><Source> morgenpost.de</Source><Date> Fr 2019-09-13</Date><Place> Berlin</Place><Title> Ich fordere: Berliner Ehrenbuergerwuerde fuer Drogendealer!</Title><Subtitle> </Subtitle><Author> Sebastian Geisler</Author><Article> Wenn Realitaet und Satire voneinander nicht mehr zu unterscheiden sind, dann ist irgendwas aus den Fugen geraten. Das gilt zum Beispiel fuer Aussagen des US-Praesidenten Donald Trump. Vielleicht sollten wir Berliner uns mit Kritik an ihm etwas zurueckhalten, denn vor unserer Haustuer laeuft eine Satirenummer, die abzustellen die Verantwortlichen offenkundig weder imstande noch willens sind: der Goerlitzer Park.  Dort werden messerbewehrte Drogendealer als Parknutzer*innen verhaetschelt, die man nicht ausgrenzen und in den Park zu integrieren wuenscht. Fuer Bezirksbuergermeisterin Monika Herrmann (Gruene) gehoeren einem Kontraste-Bericht zufolge die Dealer, Verzeihung, Dealer*innen (da sind ja schon auch viele Frauen und Transpersonen dabei, die sollte man sichtbar machen) zum Park dazu, das wollten die Anwohner. Anderentags sagte sie der Welt auf die Frage, ob sie bei Dunkelheit noch in den Goerlitzer Park gehe, sie betrete Berliner Parks gar nicht mehr, das sei ihr als Frau zu gefaehrlich. Immerhin: Der Zustand im Park sei nicht tragbar. So weit, so dialektisch. Ein Radweg ins Nichts wird zugeparkt? Da kommt Frau Herrmann persoenlich  Aber was soll sie auch aendern? Als hoechste politische Amtstraegerin im Bezirk hat sie weiss Gott Wichtigeres zu tun: Wenn auf der ins Nichts fuehrenden Tamara-Danz-Strasse Autofahrer einen fast unbenutzten Radweg zuparken, greifen die Bezirksverantwortlichen durch. Und das so konsequent, dass man die Bushaltestelle gleich mit weggepollert hat. Der Freigabe dieses Schildbuergerstreichs wohnte Frau Herrmann mit Baustadtrat Florian Schmidt (ebenfalls Gruene) persoenlich bei, da ging es ein bisschen auch ums Prinzip, war zu lesen. Untaetigkeit kann man ihr also nicht vorwerfen. Fussballturnier fuer Drogendealer - eine Nachricht wie ein Postillon-Stueck  Der juengste nachrichtliche Text, den ich ueber den Goerlitzer Park schrieb, las sich am Ende wie ein Postillon-Artikel. Darauf bin ich ein bisschen stolz, es ist die pure Nuechternheit, aus der das Stueck seine Kraft zieht. Es geht naemlich darum, dass der von Kreuzbergern gewaehlte sogenannte Parkrat, der angeblich die Interessen der Anwohner vertritt, nun ein Fussballturnier organisieren will fuer Menschen aus anderen Laendern, die sich viel im Park aufhalten. Die Mannschaften heissen teilweise nach afrikanischen Staaten. Skandinavische Laender standen bei der Namensgebung nicht Pate. Dealerturnier mit froehlichem Ausklang im Familienzentrum  Fussballturnier mit Drogendealern, mit festlichem Ausklang im Familien- und Nachbarschaftszentrum? Das steht den vorangegangenen Realsatirenummern rund um den Goerli in nichts nach. Mein Favorit war bisher der Vorstoss eines Parkmanagers, Standplaetze fuer Dealer auf den Boden zu spruehen. Ordnung muss sein. Auch die Ausstellung ueber Goerli-Dealer, die "vor dem Hintergrund vielfaeltiger Widerstaende" "unerschrocken und tapfer im oeffentlichen Raum arbeiten", ist mir in Erinnerung.  Was kommt als naechstes? Vielleicht moechte man in Kreuzberg Strassen, die nach alten weissen Maennern heissen, nach Goerli-Dealern umbenennen? Dass man dafuer von der bezirkseigenen Regel abweicht, Strassen nur noch Frauennamen zu geben, wuerde ich den Verantwortlichen sofort zutrauen. Es waere schade, wenn ich mit meiner Idee von der Realsatire ueberholt wuerde, daher bringe ich sie direkt an dieser Stelle: Seid endlich konsequent und verleiht den Goerli-Dealern die Ehrenbuergerwuerde der Stadt Berlin. Ihr wollt es doch auch.</Article><Additional> </Additional><Link> https://www.morgenpost.de/meinung/article227071599/Goerlitzer-Park-Dealer-Drogen-Drogendealer-Monika-Herrmann-Kreuzberg.html</Link></root>