<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<root><Source> morgenpost.de</Source><Date> Mi 2019-10-30</Date><Place> Berlin</Place><Title> Kreuzberg: Drogen am Suedstern - Anwohner beschweren sich</Title><Subtitle> </Subtitle><Author> Patrick Goldstein</Author><Article>   Seit dem vergangenen Jahr sei es immer schlimmer geworden mit den Dealern, sagt Ludwig Herzog, der deshalb seinen tatsaechlichen Namen nicht veroeffentlicht sehen moechte. Der 69 Jahre alte ehemalige Lehrer faehrt zwei- bis viermal taeglich Bahn, ist mit den Gesichtern der Haendler vertraut und begegnet mitunter Suechtigen, die sich im Flur seines Miethauses ihren Schuss setzen. Herzog fuerchtet, dass der Bahnhof und der gesamte Kreuzberger Suedstern sich zu einem Drogenbrennpunkt wie die benachbarte Hasenheide und die Bahnhoefe Hermannplatz und Schoenleinstrasse entwickeln koennten. Drogen am Suedstern: Polizei und BVG ist Situation bekannt  Bei der Polizei ist die Situation bekannt. Den zustaendigen Polizeiabschnitt 52 erreichen Beschwerden der Anwohner, so ein Sprecher. Von der Berliner Morgenpost nach Gegenmassnahmen gefragt, heisst es, es habe 17 Einsaetze in 2019 gegeben. Zivilbeamte werden eingesetzt. Ziel sei es zu verhindern, dass sich der Bahnhof als Szene-Treffpunkt verfestigt.  Auch die BVG weiss Bescheid. Nicht erst seit Ludwig Herzog an Polizei und Verkehrsbetriebe hilfesuchende Briefe schrieb. Sprecherin Petra Nelken raeumt ein, dass die Lage fuer Anwohner gewiss eine schwere Belaestigung darstelle. Aber mehr als im Bahnhof unser Hausrecht auszuueben, bleibt nicht. Das bedeute, dass Mitarbeiter des Sicherheitsdienstes potenzielle Dealer fragen koennen, ob sie einen Fahrschein haben, der sie zum Aufenthalt auf dem Bahnhof berechtigt. Aber die sind nicht dumm: Die haben alle Monatskarten.  Mit Herzog um sein Haus zu ziehen ist keine Freude. Als er sich vor Jahrzehnten entschloss, nach Kreuzberg zu ziehen, sagten seine Kollegen, er sei ja verrueckt. Alternative Kultur und die Songs von Musikern, die wie selbstverstaendlich Drogen nahmen, haben das Leben des Wirtschaftsfachmanns stets begleitet. Aber wenn er beim Rundgang ueber dem Fahrstuhlschacht des U-Bahnhofs auf eine dort liegende Spritze hinweist oder den Ort hinter dem Lift zeigt, wo Leute auf Arabisch auch mal quer ueber den Bahnsteig hinweg diskutieren, dann ist alle Leichtigkeit aus seiner Stimme verschwunden. Und keine 300 Meter entfernt ist die Carl-von-Ossietzky-Schule fuegt er hinzu. Auf dem Hinterhof zwei ausgestreckte Junkies  Seine Geschichten reihen sich aneinander: In Herzogs Haus lag vor einiger Zeit ein Abhaengiger, bewusstlos, neben sich eine brennende Kerze, wohl zum Erhitzen seines Heroins. Auf dem Hinterhof sei eine Mieterin zwei dort ausgestreckten Junkies begegnet. Sie habe ihr Kind bei sich gehabt und um Fassung ringend gesagt: Gehen Sie bitte zur Seite, ich muesste hier mal durch. Da gehen bei mir alle Alarmglocken an, sagt Herzogs Frau, ebenfalls pensionierte Lehrerin.  Die Wohnung der beiden ist mit folkloristischen Artefakten und Portraets exotischer Laender dekoriert. Am rustikalen Tisch empfaengt das Paar gern spontanen Besuch, Kunstplakate haengen ueber den Geschirrschraenken. Wenn sie sagen, dass der Anblick der Abhaengigen herzzerreissend sei, und sie mit so viel Anteilnahme von ihnen sprechen, wie sie mit Abscheu von den Dealern reden, dann sind dies Toene, die einem vom Goerlitzer Park her bekannt sind. Auch dort ist eine links-liberal eingestellte Anwohnerschaft nicht mehr bereit, sich von Haendlern und womoeglich organisierter Kriminalitaet ein Lebensumfeld zerstoeren zu lassen, fuer dessen Freiheiten sie einmal dorthin gezogen ist, in dem sich jetzt aber die rechtsfreien Raeume ausdehnen. Spritzenpackungen, wo Kinder spielen  Zum Schluss zwaengt sich Herzog durch die Buesche einer kleinen Gruenanlage neben dem Bahnhofspavillon. Vor Blicken von Passanten geschuetzt, saessen dort oft Junkies. Im September haben Herzog und andere Buerger beim World Cleanup Day im Kiez den Muell fortgeraeumt. Davon zeugt ein verbliebener Haufen Spritzentueten, antiseptischer Tupfer, die Packungen schwerer Beruhigungsmittel. Hier spielen Kinder, erklaert Herzog. Es ist die Hoelle, sagt er und hebt ratlos die Schultern.</Article><Additional> </Additional><Link> https://www.morgenpost.de/bezirke/friedrichshain-kreuzberg/article227506495/Kreuzberg-Drogen-am-Suedstern-Anwohner-beschweren-sich.html</Link></root>