<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<root><Source> morgenpost.de</Source><Date> Mo 2019-08-05</Date><Place> Berlin</Place><Title> Kriminalitaet: Wo Berlin am gefaehrlichsten ist</Title><Subtitle> </Subtitle><Author> Ulrich Kraetzer</Author><Article>  Den Ausweis und einmal die Handtasche oeffnen, bitte! Berliner, die von Polizisten ohne erkennbaren Anlass eine solche Aufforderung hoeren, haben jedes Recht, misstrauisch zu werden. Denn das Berliner Polizeigesetz erlaubt solche Massnahmen nur unter bestimmten Voraussetzungen  etwa bei Gefahr im Verzug oder wenn dadurch Straftaten aufgeklaert werden sollen.  Ansonsten haben die Berliner das Recht, von polizeilichen Massnahmen unbehelligt zu bleiben. Willkuerlichen Kontrollen schiebt das Polizeigesetz einen Riegel vor.  Doch es gibt eine Ausnahme: An Orten mit einer besonders hohen Kriminalitaetsbelastung duerfen Beamte auch ohne konkreten Anlass kontrollieren. Voraussetzung: Die Polizei muss die Viertel  es koennen Plaetze oder ganze Strassenzuege sein  als kriminalitaetsbelastete Orte eingestuft haben. Als Orte also, an denen Straftaten von erheblicher Bedeutung begangen werden: etwa Raubtaten, Brandstiftungen, gefaehrliche Koerperverletzungen, bandenmaessiger Taschendiebstahl oder Drogenhandel.  Grafik vergroessern Frueher hielt die Polizei die Grenzen der kriminalitaetsbelasteten Orte geheim  Noch vor wenigen Jahren gab die Polizei die kriminalitaetsbelasten Orte, kurz KBO, nicht bekannt. Man wolle Straftaetern, Drogendealern etwa, nicht verraten, an welche Orten sie jederzeit mit Kontrollen rechnen muessten, hiess es.  Der Wechsel von der grossen zur rot-rot-gruenen Koalition im Senat brachte einen Paradigmenwechsel. Die Buerger haetten ein Anrecht darauf, zu wissen, wo sie mit den sogenannten verdachtsunabhaengigen Kontrollen zu rechnen haetten, hiess es nun. Im Koalitionsvertrag einigten sich SPD, Linke und Gruene daher darauf, die Liste der KBO zu veroeffentlichen.  Seitdem ist die mit einer Suchmaschine zu findende Liste im Internet abrufbar. Die Polizei hat zudem die Kriterien fuer die Einstufung der KBO ueberprueft. Die Liste ist danach kuerzer geworden. Zuletzt wurden das Gebiet Schoeneberg Nord (rund um den frueheren Sozialpalast an der Pallasstrasse) und der Leopoldplatz in Wedding aus der Liste gestrichen. Weniger Straftaten am Kottbusser Tor, mehr am Alexanderplatz  Die Antwort der Innenverwaltung auf eine parlamentarische Anfrage der Linke zeigt nun, welche und wie viele Straftaten die Polizei an den zurzeit sieben KBO im gesamten Jahr 2018 und im ersten Halbjahr des laufenden Jahres registriert hat.  Rechnet man die Zahlen des ersten Halbjahres 2019 auf das Gesamtjahr hoch, kaeme man zum Ergebnis, dass die Kriminalitaet am Alexanderplatz, am Goerlitzer Park, am Hermannplatz, an der Rigaer Strasse und an der Warschauer Bruecke zugenommen hat, waehrend sie am Kottbusser Tor gesunken und im KBO Teile der Hermannstrasse etwa konstant geblieben ist.  Die Hochrechnung ist aber problematisch. Denn die Zahl der Straftaten haengt auch von der Jahreszeit ab. Zahlen fuer Zeitraeume, die miteinander vergleichbar waeren, konnte die Polizei nach einer kurzfristig gestellten Anfrage am Donnerstag nicht nennen. Die Linke bezweifelt den Nutzen anlassloser Kontrollen  Der Innenexperte der Linke, Niklas Schrader, zieht den Nutzen der Einstufung von Plaetzen oder Strasse als KBO grundsaetzlich in Frage. Das Zulassen anlassloser Kontrollen habe dort offenbar nicht dazu gefuehrt, dass weniger Straftaten begangen wuerden. Schrader fordert zudem, dass die Polizei die genauen Grenzen der KBO veroeffentlichen muesse.  Anlasslose Kontrollen seien ein erheblicher Eingriff in die Buergerrechte. Wenn solche Eingriffe erlaubt werden, muessen die Buerger zumindest informiert werden, an welchen exakten Orten sie solche Eingriffe hinnehmen muessen und wo nicht, sagte Schrader.  Polizei und Innenverwaltung lehnen den Vorstoss ab. Wenn die Grenzen der KBO gekennzeichnet wuerden, etwa durch Schilder, wuerden sich auch Straftaeter daran orientieren koennen. Das stuende dem Ziel, die Kriminalitaet an den KBO zu reduzieren, entgegen. Polizei verlegt die Hermannstrasse um einen Kilometer  Schrader kritisierte auch, dass die Polizei den Geltungsbereich von mindestens einem KBO erweitert habe, ohne darueber nachvollziehbar und transparent informiert zu haben. Tatsaechlich zaehlt die Behoerde laut Innenverwaltung zum KBO Teile der Hermannstrasse seit Fruehling 2017 auch den S- und U-Bahnhof Neukoelln  obwohl dieser nicht an der Hermannstrasse, sondern fast einen Kilometer entfernt an der Karl-Marx-Strasse liegt.</Article><Additional> </Additional><Link> https://www.morgenpost.de/berlin/article226657625/Kriminalitaet-Wo-Berlin-am-gefaehrlichsten-ist.html</Link></root>