<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<root><Source> morgenpost.de</Source><Date> Mi 2019-05-15</Date><Place> Berlin</Place><Title> Berliner AfD will Bussgelder fuer Kiffer</Title><Subtitle> </Subtitle><Author> Joachim Fahrun</Author><Article>  Die Berliner AfD schlaegt vor, Drogenkonsumenten und Kleindealer kuenftig wie Falschparker mit einem Bussgeld zu belegen. Dazu muesste das Betaeubungsmittelgesetz auf Bundesebene geaendert und zudem das Ordnungswidrigkeiten-Gesetz novelliert werden.
Mit dem Ordnungswidrigkeitsgesetz haette ich eine Handhabe dagegen, sagte der AfD-Innenexperte Karsten Woldeit am Dienstag, bisher passiert gar nichts.  Explizit ist die AfD dafuer, die Sanktion auch gegen Kiffer auf der Strasse anzuwenden. Nach ihren Vorstellungen koennten sogar Mitarbeiter des Ordnungsamtes Leute mit einem Joint anhalten und sogleich das Bussgeld verlangen. Woldeit schwebt eine nach Drogenmenge abgestufte Zahlung von 500 Euro fuer kleinste Mengen vor. Das wuerde die Bereitschaft der Konsumenten senken, sich etwa im Goerlitzer Park mit Marihuana einzudecken.
Ausserdem wuerden Bussgelder auch die organisierten kriminellen Banden treffen, die hinter dem Drogenhandel in der Stadt stuenden. Die Justiz und die Ermittler wuerden entlastet werden von den Verfahren wegen kleiner Mengen Drogen. Diese wuerden immer noch begonnen, dann aber in der Regel eingestellt. Er sei mit den AfD-Politikern im Bundestag im Gespraech, um dort eine entsprechende Gesetzesinitiative zu starten, sagte Woldeit.
AfD-Landes- und Fraktionschef Georg Pazderski verwies auf die gestiegene Zahl von Drogentoten in Berlin, die entgegen dem Bundestrend zwischen 2017 und 2018 um 14 auf 191 geklettert ist. 2010 waren es noch 150 Menschen, die in Berlin an den Folgen von Drogenkonsum verstarben, die meisten wurden Opfer von Heroin. Wir machen eine Riesenbohei um 45 Verkehrstote in der Stadt, sagte Pazderski, aber bei 191 Drogentoten ruehrt sich nichts. Dabei sei die steigende Zahl der Toten ein Zeichen dafuer, dass sich die Stadt von der organisierten Kriminalitaet an der Nase herumfuehren lasse. Der Senat tue auch nichts, um die inzwischen ueblichen Drogen-Lieferfahrten per Kokain-Taxi zu unterbinden, so der AfD-Chef. Auch die 39 Polizei-Einsaetze im Monat April gegen die Drogenhaendler am Goerlitzer Park haelt die AfD fuer viel zu wenig. Es muessten 39 am Tag sein. Zuletzt hatte der Goerlitzer Park wieder Schlagzeilen gemacht. Der vom Bezirk angestellte Parkmanager hatte auf den Wegen Flaechen aufgezeichnet, auf denen Drogendealer stehen koennten, um sie von anderen Parkbesuchern fern zu halten. Das Bezirksamt hatte sich von der Aktion distanziert.</Article><Additional> </Additional><Link> https://www.morgenpost.de/berlin/article217486447/Berliner-AfD-will-Bussgelder-fuer-Kiffer.html</Link></root>