<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<root><Source> morgenpost.de</Source><Date> Di 2019-10-29</Date><Place> Berlin</Place><Title> Late Night Berlin gibt Ueberlebenstipps fuer Goerlitzer Park</Title><Subtitle> </Subtitle><Author> Sebastian Geisler</Author><Article> In seiner TV-Show Late Night Berlin hat Moderator Klaas Heufer-Umlauf am Montagabend Survival Tipps fuer Besucher des Goerlitzer Parks in Kreuzberg gegeben. Heufer-Umlauf sei, sagt er in dem Beitrag, an einem der gefaehrlichsten Orte der Welt, einer No-go-Area mitten in Berlin. Das ist ein ganz normaler Park, ruft eine Art Sidekick ihm zu. Das ist kein ganz normaler Park, gibt der Moderator zurueck. Der joggt nicht, der rennt weg, sagt er ueber einen Laeufer im Sportdress.  Heufer-Umlauf ironisch: Dieser Teil von Deutschland wurde vom Staat aufgegeben. Er habe sich postiert am Eingang an der Falkensteiner Strasse. Dort kaemen die Besucher in den Park, um dann die wohl gefaehrlichsten 200 Meter Deutschlands zurueckzulegen.  Der ProSieben-Moderator: Um den Buergern die Angst vor den Dealern und den Gestalten zu nehmen, habe ich fuenf Methoden entwickelt. Diese biete ich heute an.  Ingo, Sie haben auch richtig Angst, durch den Park zu gehen, sagt Heufer-Umlauf zu einem Mann. Eigentlich nicht, gibt der zurueck. Er kriegt ein ausgedrucktes Bild eines Hundes in die Hand gedrueckt, um sicher durch den Park zu kommen. Am besten als Gruppe durch den Park  Frueher waren Parks wunderschoen gestaltete Anlagen zum Lustwandeln. Das sei ja nun nicht mehr so. Wenn man allein durch den Park geht, ist die Gefahr, zu Klump gehauen zu werden, sehr gross. Deswegen empfiehlt es sich, mit anderen zusammen durch den Park zu gehen, als Bande, als Gruppe, als Gang.  Heufer-Umlauf habe daher die gefaehrlichste Bande Berlins zusammengestellt. Da sind zum Beispiel: Mehmet, der Schlitzer, vorbestraft wegen fiesem Blick und Zigarettenklau und Kopfnuss-Marcel die nun David einrahmen, einen Fussgaenger, der dergestalt begleitet sicher durch den Drogenpark komme.  Dann soll noch Dschungelcamp-Teilnehmer Julian FM Stoeckel an der Seite von Passanten durch den Park gehen. Er redet auf eine Radfahrerin ein, die auf diese Weise den Park durchquert.  Am Ende des Beitrags sagt Klaas Heufer-Umlauf: So, wir waren jetzt hier den ganzen Tag am Goerli... Und ich denke, die Politik muss jetzt mal... ich denke, wir haben gezeigt, dass...  Ja (lacht), ja was haben wir denn gezeigt, ja, weiss ich jetzt auch nicht. Schoenen Tag noch, schoener Tag hier, im Goerli man kann auch Spass haben... Sehen Sie, das war der Beweis. Kriminalitaet hat deutlich zugenommen  Dass ein launiger TV-Dreh an einem sonnigen Nachmittag tatsaechlich der Beweis fuer eine, wie der Beitrag suggeriert, uebertriebene Angst vor Kriminalitaet im Goerlitzer Park ist, muss bezweifelt werden. Das zeigen Recherchen des ARD-Politmagazins Kontraste.  Demnach ist die Zahl der schweren Koerperverletzungen in den ersten fuenf Monaten 2019 im Vergleich zum Vorjahr um 50 Prozent, die Zahl der Raubtaten im selben Zeitraum um 30 Prozent gestiegen, wie Kontraste aus Sicherheitskreisen erfuhr.  Immer wieder kommt es im Park und dessen Umfeld auch zu sexuellen Uebergriffen und auch Vergewaltigungen - das allerdings meist bei Dunkelheit.</Article><Additional> </Additional><Link> https://www.morgenpost.de/bezirke/friedrichshain-kreuzberg/article227501833/Late-Night-Berlin-gibt-Ueberlebenstipps-fuer-Goerlitzer-Park.html</Link></root>