<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<root><Source> morgenpost.de</Source><Date> Di 2019-11-05</Date><Place> Berlin</Place><Title> Goerlitzer Park, Rigaer Strasse - Ex-Senator: Berlin ist in "schlimmem Zustand"</Title><Subtitle> </Subtitle><Author> Sebastian Geisler</Author><Article> Harte Worte vom Berliner Ex-Justizsenator Rupert Scholz zur inneren Sicherheit in Berlin. Es gibt in Berlin No-Go-Areas. Vom Senat bestritten, aber das ist eindeutig der Fall, sagte der 82 Jahre alte Staatsrechtler und einstige Berliner CDU-Vize im Podcast Gabor Steingarts Morning Briefing.  Die innere Sicherheit ist in einem schlimmen Zustand, die wird nicht wirklich ernst genommen, so Scholz. Berlin sieht der fruehere Justizsenator und Ex-Bundesverteidigungsminister in einem leider sehr traurigen und schlimmen Zustand.  No-Go-Areas gibt es seiner Meinung nach vom Goerlitzer Park bis zur Rigaer Strasse und weit darueber hinaus. Erst am Wochenende war es an der Rigaer Strasse in Berlin-Friedrichshain zu einer Eskalation der Gewalt durch Linksextremisten gekommen. Vermummte Autonome warfen Strassenschilder, Steine, Bierbaenke, Farbbeutel, attackierten und verletzten Security-Mitarbeiter, griffen Polizisten an und beschaedigten zahlreiche Autos.  Die Vorlaeufige Bilanz: mindestens 16 verletzte Polizisten, mehrere verletzte Demonstranten. Am Tag danach meldete die Polizei gerade einmal zwei vorlaeufige Festnahmen und fuenf Ermittlungsverfahren. Scholz ueber brennende Autos: "Das gehoert scheinbar zur neuen Berliner Normalitaet"  Auf die Frage, ob es sich um ein Phaenomen des Bezirks Friedrichshain-Kreuzberg handele, sagte er: Nein, das dehnt sich aus. Worueber man inzwischen einfach hinweggeht: Dass jede Nacht in Berlin Autos brennen, auch in Charlottenburg werden einfach Autos angesteckt. Von irgendwelchen Chaoten, Verrueckten, was immer sonst."  Und weiter: "Das wird ja kaum noch zur Kenntnis genommen. Das gehoert scheinbar zur neuen Berliner Normalitaet, dass nachts Autos abgefackelt werden. Unglaublicher Zustand.  Auf die Frage, welche Zensur Scholz dem Regierenden Buergermeister Michael Mueller (SPD) geben wuerde, sagte Scholz: Das waere sicherlich keine gute Note, aber ich will es gar nicht bei ihm alleine festmachen. Es haengt natuerlich auch an dieser Koalition. Der Mietendeckel ist fuer Scholz eindeutig verfassungswidrig  Die Wohnungsnot ist fuer Scholz ein grosses Thema in Berlin. Das werde das abendfuellende Programm fuer die Zukunft dieser Stadt sein.  Dass wir ein Mietenproblem haben, dass wir Wohnungen brauchen, ist voellig unbestritten, darueber ist gar nicht zu diskutieren, so Scholz. Aber dieser sogenannte Mietendeckel, bis zu den zunaechst sogar von den Linken, auch von den Gruenen geforderten Enteignungen, dieses Gesetz ist verfassungswidrig in mehrfacher Hinsicht. Eindeutig verfassungswidrig. Und das wird mit Sicherheit entweder vom Berliner Verfassungsgericht oder vom Bundesverfassungsgericht ueber kurz oder lang ein Ende finden. Und dann hat man wieder einen gravierenden Fehler gemacht. Das kostet wieder Milliarden. Also, haarstraeubend. Note 6.  Mietendeckel in Berlin - Lesen Sie Analysen, Hintergruende, Experten-Interviews und Meinungen Fluechtlingspolitik von Merkel "Staatsversagen" und "Verfassungsbruch  Auch zu den Bereichen Bildung und Wirtschaft findet Scholz klare Worte. Die Bildungspolitik funktioniere nicht. Letzter Tabellenplatz in der Bundesliga der Bundeslaender, sagt er knapp. In der Wirtschaftspolitik erkenne er keine klare Konzeption. Es werde immer auf neue Start-ups verwiesen. Diese seien wichtig und gut. Berlin leide aber noch immer unter der Deindustralisierung in der Folge des Zweiten Weltkrieges. Industrieansiedlung sei nach wie vor kaum da.  Oder wenn ich das Beispiel nehme, dass Siemens in seiner alten Heimat Siemensstadt anfaengt zu investieren. Wie lange hat es gedauert, bis der Berliner Senat das nicht nur begruesst, sondern auch die Voraussetzungen angefangen hat dafuer zu schaffen. Fuer Scholz ebenfalls schlichtweg haarstraeubend.  Ausgiebig sprachen Gabor Steingart und Rupert Scholz auch ueber die Fluechtlingspolitik von Bundeskanzlerin Angela Merkel. Diese ist fuer Scholz Staatsversagen und ein Verfassungsbruch.</Article><Additional> </Additional><Link> https://www.morgenpost.de/berlin/article227553689/Goerlitzer-Park-Rigaer-Strasse-Ex-Senator-No-Go-Areas-brennende-Autos-Normalzustand.html</Link></root>