<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<root><Source> morgenpost.de</Source><Date> Fr 2019-10-25</Date><Place> Berlin</Place><Title> Drogen in Berlin: Monika Herrmann kuendigt Drogen-Konsumraum am Kottbusser Tor an</Title><Subtitle> </Subtitle><Author> </Author><Article> Die Bezirksbuergermeisterin von Friedrichshain-Kreuzberg in Berlin, Monika Herrmann (Gruene), will gezielter gegen Drogenkonsum im oeffentlichen Raum vorgehen. Im Sommer 2020 soll am Kottbusser Tor ein Zentrum fuer Alkohol- und Heroinabhaengige mit einem Konsumraum eroeffnen, erklaerte Herrmann gegenueber dem Portal rbb24 Recherche.  Es geht tatsaechlich darum, diejenigen, die fixen, von der Strasse zu holen, betonte Herrmann. Geplant sei ein Gesundheits- und Sozialzentrum fuer Alkohol- und Heroinabhaengige mit Beratung, Drogenkonsumraum und Moeglichkeiten zur Notuebernachtung. Der Verein Fixpunkt soll das Zentrum in der Reichenberger Strasse 176 betreiben. Zentrum entsteht im ehemaligen Seniorenwohnhaus  Bereits seit Maerz 2018 hat der Bezirk dafuer die erste Etage eines ehemaligen Seniorenwohnhauses mit einer Flaeche von rund 400 Quadratmetern angemietet. Langwierige Planungsverfahren haetten die Eroeffnung verzoegert, hiess es aus Bezirksamt. Die jaehrliche Miete liegt im fuenfstelligen Bereich; sie wird aus dem Haushalt des Bezirks finanziert, der Senat zahlt den notwendigen Umbau und die langfristigen Projektkosten.  Lesen Sie auch: Mehr Polizisten im Goerlitzer Park und am Kottbusser Tor  Hintergrund der Massnahme ist der verbreitete Drogenkonsum auf Plaetzen und U-Bahnhoefen rund um das Kottbusser Tor. Gebrauchte Spritzen von Heroinabhaengigen liegen auf Spielplaetzen herum, Anwohner beschweren sich seit Jahren.  Das Bezirksamt Neukoelln begruesste die Ankuendigung, haelt die Massnahmen jedoch fuer unzureichend. Gesundheitsstadtrat Falko Liecke (CDU) sagte: Die Idee, mit einem stationaeren Konsumraum das Problem des oeffentlichen Drogenkonsums zu loesen ist bereits wiederlegt. In Neukoelln gebe es selbst in direkter Naehe des Konsumraums zahlreiche Spritzenfunde. Statt eines festen Konsumraums muesse es mehr Strassensozialarbeit und Konsummobile geben. 2019 gab es 123 Drogentote in Berlin  2018 starben nach Angaben der Bundesdrogenbeauftragten Marlene Mortler (CSU) 191 Menschen in der Hauptstadt an Folgen ihres Rauschmittelkonsums. Laut Polizei gab es in Berlin bis Juli 2019 bereits 123 Drogentote. Die meisten starben durch Opioide wie Heroin. </Article><Additional> </Additional><Link> https://www.morgenpost.de/bezirke/friedrichshain-kreuzberg/article227462207/Drogen-in-Berlin-Monika-Herrmann-kuendigt-Drogen-Konsumraum-am-Kottbusser-Tor-an.html</Link></root>