<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<root><Source> morgenpost.de</Source><Date> Sa 2019-08-10</Date><Place> Berlin</Place><Title> Zu viel Gras im Goerlitzer Park</Title><Subtitle> </Subtitle><Author> Patrick Goldstein</Author><Article> Bereits frueh am Morgen ist die Polizei praesent im Park. Auf einem Huegel stehen zwei Fahrzeuge, ein halbes Dutzend Beamte ist ausgestiegen. Im Wagen sitzt ein Afrikaner. Er ist der einzige weit und breit. Ein paar Stunden spaeter aber werden Besucher keinen Eingang passieren koennen, ohne von Dealern angesprochen zu werden. Wie dramatisch das ist, haengt davon ab, ob man mit Anwohnern, Spaziergaengern oder den mit Leidenschaft Aktiven des Parkrats spricht. Aber einig sind alle: Die Lage ist verfahren.  An einem normalen Vormittag sieht diese so aus: Wer die Zugaenge nimmt, etwa an der Falckensteinstrasse, wird von Afrikanern angesprochen, die entlang des Weges stehen. You need something?, fragen sie leise. Brauchst Du was?, fragt der letzte auf Deutsch.  Mit einem der Maenner kommen wir ins Gespraech. Amo traegt eine verwaschene Basecap, Markenturnschuhe, schwarze Jeans und ein schwarz-weiss gestreiftes Polo-Shirt. Er sagt, er sei 35 Jahre alt, wie die meisten hier aus Sierra Leone, wie die meisten hier ohne Aufenthaltserlaubnis in Deutschland. Zwei Gramm Gras kosten bei ihm fuenf Euro, aber lieber wuerde er einen geregelten Job haben, bei dem man morgens zur Arbeit geht und abends nach Hause kommt und nicht staendig rennen muss, wenn die Polizei kommt. Goerlitzer Park: Vom Dealer blutig geschlagen  Auf einer Parkbank vor dem idyllischen Teich am suedoestlichen Ende des 140.000-Quadratmeter grossen Areals erwartet uns Rosa. Seit Jahrzehnten wohnt sie im Kiez. Positionen, die sie vertritt und fuer die sie sich engagiert hat, stehen den Gruenen nahe. Aber ihre Ansichten ueber den Park sind bei manchen in der alternativ gestimmten Nachbarschaft nicht populaer, denn in der Diskussion um den Park gehe es um Polizeipraesenz und Fluechtlinge. Bei Versammlungen werde man schnell niedergeschrien. Da moechte sie besser unerkannt bleiben.  Rosa erzaehlt: Dass eine junge Verwandte vor den Augen ihres Kindes von einem berauschten Dealer am Arm gepackt wurde, dass der nicht mehr losliess. Als ihr ein Bekannter zu Hilfe kam, schlug der Drogenhaendler den Mann blutig. Rosa sagt auch, dass die Afrikaner im Park einen herzlichen Kontakt mit den Leuten im Kiez pflegen, dass es da aber immer auch die Durchgeknallten gebe oder aufdringliche Typen, wie den Mann, der einer deutlich Hochschwangeren Cannabis anbot. Sie hat den angefahren: Spinnst Du?, sagt Rosa und lacht bitter.  Man wisse nicht, mit wem man es zu tun hat. Wenn ich von der Glogauer Strasse mit dem Rad durch den Park fahre und an diesem Spalier von Maennern vorbei muss, die mir staendig etwas anbieten, finde ich das auch nicht so toll, sagt sie. Man muesste versuchen, den Maennern Arbeit zu geben  was bei ihrem Aufenthaltsstatus natuerlich momentan nicht geht. Eine Loesung sei nicht in Sicht. Dabei wuensche ich mir sehr einen tollen Park, der fuer alle funktioniert. Goerlitzer Park in Kreuzberg: CDU fordert Null-Toleranz-Regelung im Kampf gegen Dealer  Der CDU-Fraktionschef im Abgeordnetenhaus, Burkard Dregger fordert jetzt, hart durchzugreifen. Die in Berlin geltende Toleranzgrenze von 15 Gramm Cannabis fuer den Eigenbedarf muesse sinken. Das ist nicht Eigenbedarf, das ist eine Haendlermenge, sagt er. Dregger will zurueck zur Null-Toleranz-Regelung, die 2015 der damalige CDU-Innensenator Frank Henkel fuer den Park verhaengt hatte: Dort durfte man nicht mit Drogen angetroffen werden. Das Drogenverbot soll generell in Parks und Bahnhoefen gelten. Die Durchsetzung wuerden nach Vorstellung Dreggers verdeckte Vermittler und eine mobile Wache der Polizei erledigen.  Andere Ideen fuer eine Verbesserung der Lage kamen in der Vergangenheit aus dem Bezirk. Ein Parkmanager wurde eingesetzt und Parklaeufer verpflichtet. Sie sollen, so das Bezirksamt, unter anderem die Folgen des Drogenhandels im Park fuer die anderen Parknutzer abmildern, damit diese nicht weiter dem teils aggressiven und bedraengenden Verhalten der Dealer ausgesetzt sind. Als der Parkmanager allerdings im Mai an einem der Eingaenge Flaechen auf dem Boden kennzeichnete, auf denen jeweils zwei Dealer verkaufen koennten, wurde er nach oeffentlicher Empoerung  selbst im weltweiten Radioprogramm der BBC berichtete man  vom Bezirksamt zurueckgepfiffen. Zum Drogenproblem im Goerlitzer Park gehoeren auch die Kaeufer  Die Situation im Park verschaerft sich: Dealer geben Jugendlichen kostenlose Probier-Joints. Anwohner sagen, es gebe zunehmend auch harte Drogen zu kaufen. Das TV-Magazin Kontraste meldete, die Zahl der schweren Koerperverletzungen sei um 50 Prozent, jene der Raubtaten um 30 Prozent gestiegen. Darauf kommt Lorenz Rollhaeuser bald zu sprechen, als er mit den Polizisten redet, die mit ihren zwei Wagen unterwegs sind. Er ist die Stimme des Parkrats, eines gewaehlten Gremiums, das die Interessen von Anwohnern und Nutzern bei Politik und Verwaltung vertritt.  Der Polizist sagt ihm, die 50 Prozent seien Vergleichszahlen der ersten Quartale 2018 und 2019. Da wird aber das Umfeld eingerechnet, so der Beamte. Gewalt findet dabei am Goerlitzer Bahnhof statt und hauptsaechlich zwischen Dealern. Null Toleranz gegenueber Drogenverkauf im Park sei aber keine Loesung, sagt Rollhaeuser: Da fand eine Verdraengung aus dem Gelaende statt  aber hinein in die angrenzenden Strassen. Wenn jetzt wieder null Toleranz gefordert wird, klinge dies vielleicht gut, sei aber nur ein billiges Mittel, um oeffentlich zu punkten. Andererseits fuehre die Lage im Park tatsaechlich dazu, dass Buerger die Anlage mieden.  Rollhaeuser und Mitstreiterin Julia Vettel sagen, es werde oeffentlich uebersehen, dass Drogenkauf nicht ohne Kaeufer funktioniert. Wer eine Besserung im Park verlangt, muesse Drogenpolitik ueberdenken, ebenso die Illegalisierung von Migranten. Sie plaedieren fuer Sozialarbeiter, die sich um die Afrikaner im Park, die nicht alle Dealer seien, kuemmern. Und fuer die Moeglichkeit, dass die Fluechtlinge arbeiten duerfen.  Ideen, wie die juengst vorgeschlagenen neuen Gastronomie-Angebote, Urban Gardening oder eine Boulebahn seien indes Mittel, Raeume anders zu bespielen und Buerger zurueck in den Park zu holen.  Die 47-jaehrige Kathy ist an diesem Tag im Park mit Familie unterwegs. Ein Kurzurlaub fuehrt sie zurueck nach Berlin. Bevor ich nach Bayern gezogen bin, habe ich hier gelebt. Sie staunt, wie sauber es ist  seit Juni 2018 reinigt die BSR im Park. Als abgebruehte Kreuzbergerin stoerten sie die Dealer nicht. Aber mit der Familie zurueck nach Kreuzberg zu ziehen? Bestimmt nicht, sagt sie. Im Goerlitzer Park jedenfalls wuerde ich meine Kinder nicht spielen lassen.</Article><Additional> </Additional><Link> https://www.morgenpost.de/bezirke/friedrichshain-kreuzberg/article226731063/Goerlitzer-Park-Dealer-Drogen-Kriminalitaet-Was-die-Lage-in-Kreuzberg-so-verfahren-macht.html</Link></root>