<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<root><Source> morgenpost.de</Source><Date> Mo 2019-08-12</Date><Place> Berlin</Place><Title> Goerlitzer Park: Keine Strategie gegen die Dealer</Title><Subtitle> </Subtitle><Author> Ulrich Kraetzer</Author><Article>   Politiker setzen bekanntermassen gelegentlich auf die Strategie des Aussitzens. Zu gering scheint dann die Chance, ein Problem tatsaechlich zu loesen. Zu gross ist die Angst, mit einem Vorstoss zu scheitern und Spott zu ernten.  Anschauungsmaterial, dass diese Angst berechtigt sein kann, gibt es genug. Beispiel Goerlitzer Park: Der damalige Innensenator Frank Henkel (CDU) verkuendete 2015 oeffentlichkeitswirksam, die Dealer in der Gruenanlage mit viel Polizei und Null-Toleranz zu vertreiben. Doch der Erfolg war ueberschaubar. Es gab mehr Festnahmen und mehr Verurteilungen. Doch die Polizei hielt den Kraftakt nicht lange durch. Die Dealer blieben. Die Gewalt auch. Henkels Strategie galt als gescheitert.  Innensenator Andreas Geisel (SPD) machte es anders. Er liess die Polizei zwar weiterhin im Park patrouillieren. Seine Strategie koennte man aber vor allem als eine der ruhigen Hand bezeichnen. Zunaechst ging das gut. Doch nach einem zwischenzeitlichen Rueckgang registrierte die Polizei wieder mehr Straftaten im Goerlitzer Park  und die Kritik wurde wieder lauter.  Nun fuehlte sich die Innenverwaltung offenbar zum Handeln gezwungen. Geisels Staatssekretaer verkuendete, dass der Park nachts geschlossen werden koennte. Denn dann wuerden die schweren Straftaten begangen.  Doch wie schon zu Henkels Zeiten ist auch dieser Ansatz unausgegoren. Denn die Dealer wuerden ihre Geschaefte und Revierkaempfe nachts nur verlagern. Die Dummen waeren mal wieder die Anwohner. Die Dealer blieben ihnen erhalten.  Was der Goerlitzer Park und seine Anwohner brauchen, ist eine umfassende Strategie gegen die Drogenhaendler. Diese muss der Innensenator vorlegen  in Zusammenarbeit mit dem Bezirksamt Friedrichshain-Kreuzberg. Nur ein naechtliches Sperrgebiet ist eindeutig zu wenig. </Article><Additional> </Additional><Link> https://www.morgenpost.de/meinung/article226759953/Keine-Strategie-gegen-die-Dealer.html</Link></root>