<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<root><Source> morgenpost.de</Source><Date> Di 2019-05-21</Date><Place> Berlin</Place><Title> Markierte Plaetze fuer Drogendealer  Kritik von Geisel</Title><Subtitle> </Subtitle><Author> Hans H. Nibbrig </Author><Article>  Drogendealer werden gebeten, ihre Plaetze einzunehmen, so oder aehnlich koennten kuenftig Ansagen im Goerlitzer Park klingen. Darauf deutet zumindest die neueste Massnahme zur Sicherung eines ordnungsgemaessen Betriebs in der Kreuzberger Gruenanlage hin. Dazu wurden an einem der Eingaenge mit Spruehfarbe Flaechen markiert, auf denen sich mutmassliche Dealer kuenftig aufhalten sollen. Nach einem Bericht der RBB-Abendschau soll so eine direkte Konfrontation der Maenner mit anderen Parkbesuchern, insbesondere Muettern mit kleinen Kindern, verhindert werden.  Was genau es mit dieser Massnahme auf sich hat, blieb am Mittwoch zunaechst unklar. Ein Gespraech der Berliner Morgenpost mit Parkmanager Cengiz Demirci, der zuvor in der Abendschau fuer die neue Massnahme geworben hatte, kam nicht zustande. Der Parkmanager sei zu Auskuenften nicht befugt, teilte die Sprecherin des Bezirksamtes kurz und buendig mit, Anfragen seien schriftlich an die Pressestelle zu richten. Monika Herrmann: Das ist kein Vorschlag des Bezirksamts  Sein Statement hatte im Bezirksamt Friedrichshain-Kreuzberg am Mittwoch fuer Befremden gesorgt - und heisse Telefondraehte. Am Rande der Bezirksverordnetenversammlung betonte Bezirksbuergermeisterin Monika Herrmann (Gruene) gegenueber der Berliner Morgenpost, dass der Vorschlag des Parkmanagers in keiner Weise Plaene des Bezirks widerspiegele. Sie distanzierte sich von der Idee Demiricis und sagte: Das ist kein Vorschlag des Bezirksamts. Dieser werde jetzt zwischen Parkrat und Bezirksamt diskutiert.  Weiter hiess es aus dem Bezirksamt, bei der Standplatzzuweisung handele es sich lediglich um einen Vorschlag des Parkmanagers, entschieden werde dies im Amt, und die Entscheidung stehe noch aus. Auch der zustaendige Stadtrat Florian Schmidt (Gruene) war zunaechst nicht zu erreichen, ihn erwartete am Mittwochabend in anderer Sache noch ein Missbilligungsantrag in der Bezirksverordnetenversammlung (BVV). GdP-Sprecher Jendro nennt Markierungen Beihilfe zum Drogenverkauf  Ausfuehrlich und unmissverstaendlich aeusserten sich hingegen CDU, FDP und die Gewerkschaft der Polizei (GdP). Wer mit Drogen handelt, begeht nach unserem Rechtsverstaendnis eine Straftat, sagte Benjamin Jendro, Sprecher der Berliner GdP der Berliner Morgenpost. Die politisch Verantwortlichen muessten entscheiden, was fuer einen Park sie wollten, sollte er drogen- und damit kriminalitaetsfrei werden, beduerfe es dauerhaften polizeilichen Drucks, juristischer Entschlossenheit und politischer Rueckdeckung, ergaenzte Jendro und stellte klar: Wenn man Kriminelle als Nutzer des Parks neben spielenden Kindern integrieren moechte, sind rosafarbene Striche zur genauen Positionierung, um Cannabis, Heroin und andere Drogen zu verticken, sicher eine gute Beihilfe. Kreuzberg will mit Drogendealern vor Ort umgehen  ohne Polizei  Heftige Vorwuerfe kamen auch von der CDU. Burkard Dregger, Fraktionsvorsitzender und innenpolitischer Sprecher der CDU im Abgeordnetenhaus, kritisierte, das Bezirksamt Friedrichshain-Kreuzberg mache den Goerlitzer Park damit endgueltig und offiziell zum Drogenpark. Der Bezirk macht sich zum Erfuellungsgehilfen fuer das organisierte Verbrechen, sagte Dregger der Morgenpost am Mittwoch.  Einmal mehr offenbart sich die Farce, wenn dieser Senat von der Bekaempfung der Organisierten Kriminalitaet spricht, aber gleichzeitig die bekannte Geldquelle der Clans in einem oeffentlichen Park wissentlich duldet, kritisierte auch FDP-Innenexperte Marcel Luthe. Kritik von der Drogenbeauftragten und von Innensenator Geisel  Auch die Drogenbeauftragte des Bundes, Marlene Mortler, uebte Kritik: Wenn das so stimmt, dann ist das eine Kapitulation des Rechtsstaates, sagte die CSU-Politikerin. Man duerfe den Dealern keinen Freibrief zum Handel erteilten.  Der Drogenhandel im Goerlitzer Park ist seit Jahren ein Dauerthema. Hierher kommen nicht nur Berliner, um ihren Bedarf zu decken. Auch junge Touristen aus dem Ausland wissen laengst, dass im Goerli guenstig Drogen verkauft werden. Zeitweise war die Polizei nahezu taeglich in der Gruenanlage praesent, um den Handel einzudaemmen und Dealer zu kontrollieren.  Innensenator Andreas Geisel (SPD) kritisierte den Vorschlag des Parkmanagers ebenfalls. Wie der rbb berichtet, sagte Geisel am Donnerstag im Abgeordnetenhaus: Ich gehe davon aus, dass der Vorschlag des Parkmanagers nicht aufgegriffen wird. Das Bezirksamt habe das Notwendige dazu bereits gesagt. Er wehrt sich zugleich gegen Kritik: Ich persoenlich sage ganz deutlich, dass die Polizei Drogenhandel bekaempft, auch im Goerlitzer Park.  Zudem habe sich die Situation seit der Verstaerkung der Polizeipraesenz 2017 deutlich verbessert. Parks und Gruenflaechen muessten fuer alle Berliner und ihre Besucher da sein, so Geisel laut dem Bericht. Sobald die Polizei aus dem Goerlitzer Park verschwindet, sind die Dealer wieder da  2015 erklaerte der damalige Innensenator Frank Henkel (CDU) den Park zur Null-Toleranz-Zone  beseitigt wurde das Problem dadurch aber nicht. Auch aktuell kontrolliert die Polizei regelmaessig, ueberprueft mutmassliche Dealer und sucht nach Drogenverstecken. Aber der Ablauf ist fast immer der gleiche: Sobald die Beamten weg sind, sind die Dealer wieder da.  Der Bezirk setzt dagegen auf eine Loesung des Problems ohne grossangelegte Polizeieinsaetze. Verbanne man den Drogenhandel aus dem Goerlitzer Park, finde man ihn woanders wieder, man muesse mit den Realitaeten vor Ort umgehen, sagte Bezirksstadtrat Schmidt der Abendschau. Konzepte wurden schon zahlreich entwickelt und erprobt. Und erzeugten aehnlich wie der aktuelle Versuch mit den zugewiesenen Plaetzen schon mehr als einmal Kopfschuetteln. Dealer sollen ihre Geschaefte ruecksichtsvoller abwickeln  2017 wurde ein von einer eigens gegruendeten Arbeitsgemeinschaft zusammen mit dem Bezirk erstelltes Nutzungskonzept umgesetzt, das ausdruecklich eine Einbeziehung aller regelmaessigen Parknutzer vorsah, einschliesslich der Dealer. Zu dem Konzept gehoerten sogenannte Parklaeufer, die dafuer sorgen sollten, dass alles friedlich bleibt. Gegen den Drogenhandel vorzugehen, gehoerte ausdruecklich nicht zu ihren Aufgaben. Sie sollten sich eher darum bemuehen, die Dealer zu ermuntern, ihre Ware nicht allzu offensiv oder gar aggressiv anzupreisen. Auf diese Weise sollten vor allem Familien mit Kindern vor Belaestigungen geschuetzt werden</Article><Additional> </Additional><Link> https://www.morgenpost.de/bezirke/friedrichshain-kreuzberg/article217122507/Goerlitzer-Park-Parkmanager-markiert-Stellflaechen-fuer-Dealer-Politiker-empoert.html</Link></root>