<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<root><Source> morgenpost.de</Source><Date> Di 2019-08-27</Date><Place> Berlin</Place><Title> Wenn ein Berliner nur eine blosse Beifuegung ist</Title><Subtitle> </Subtitle><Author> Peter Schmachthagen</Author><Article> Einwohnerbezeichnungen und Ableitungen von geografischen Namen auf -er werden grossgeschrieben (Berlin-er Weisse), Ableitungen auf -isch hingegen klein (berlin-ischer Dialekt). Diese Grundregel, die auf den ersten Blick so simpel zu sein scheint, fuellte vor einer Woche die gesamte Folge meiner Kolumne. Das reichte nicht. Ich muss noch einmal darauf zurueckkommen.  Beginnen wir der Bedeutung der Bundeshauptstadt entsprechend mit dem Unterschied der Begriffe Berliner, berlinerisch und berlinisch. Die Zugehoerigkeit zu Berlin und zu den Berlinern wird heute im Allgemeinen mit dem Wort Berliner ausgedrueckt, womit wir nicht das runde, mit Marmelade oder zu Silvester auch mit Senf gefuellte Schmalzgebaeck meinen, das in Berlin gar nicht Berliner, sondern Pfannkuchen heisst. Bei dem nicht gegessenen, sondern gesprochenen Berliner handelt es sich um ein attributives (beigefuegtes) Adjektiv (Eigenschaftswort), das nicht gebeugt werden kann (also flexionslos ist), aber stets grossgeschrieben wird: der Berliner Verkehr, eine Berliner Eigenart, die Berliner Museumsinsel. Eigentlich leicht zu merken: Geografische Ableitungen auf -er schreibt man immer gross.  Allerdings gibt es Lehrer, denen eine solche Faustregel der Orthografie (Rechtschreibung) zu einfach ist. Solche Lehrer tauchen mit leuchtenden Augen in die Grammatik ein. Also: Ein Berliner, der auf dem Kurfuerstendamm oder Richtung Goerlitzer Park unterwegs ist, ist biologisch gesehen ein Mensch mit maskulinem (maennlichem) Genus und Sexus (was von Gender-Puristen infrage gestellt werden koennte), grammatisch gesehen jedoch ein Substantiv (Hauptwort). Ein Berliner in der Fuegung ein Berliner Einwohner bleibt im Sinne des Grundgesetzes immer noch ein Mensch, ist grammatisch gesehen vom Substantiv jetzt jedoch zum Adjektiv verschoben worden, wird aber immer noch grossgeschrieben. Die Adjektive berlinisch und berlinerisch beziehen sich dagegen auf charakteristische Eigentuemlichkeiten des Berliners, vor allem auf seine Sprache. Die Form berlinisch ist die aeltere. Sie wird in der Sprachwissenschaft gebraucht: die berlinische Mundart, ein berlinischer Ausdruck. Als Adjektive auf -isch werden diese Formen kleingeschrieben. Aber in dem Satz Neben dem Saechsischen ist das Berlinische nicht besonders beliebt finden wir trotz der isch-Form ein grosses B. Was ist da passiert? Das Adjektiv berlinisch ist substantiviert, ist also zum Hauptwort befoerdert worden  und Hauptwoerter schreibt man bekanntlich gross, egal ob mit -er oder -isch.  Frueher wurde vor dem Ableitungssuffix (Endung) -er das -en in deutschen Ortsnamen weggelassen, um die Endung -ener zu vermeiden. Heute neigt man zur vollstaendigen Form und sagt Aachener statt Aacher, Essener statt Esser oder Giessener statt Giesser. Trotzdem haben sich einige Kurzformen erhalten, etwa in Bremer (Bremer Linke), Emder, Saarbruecker, Erlanger oder in festen Benennungen wie Barmer Ersatzkasse, Binger Loch, Nordhaeuser Branntwein, Steinhaeger Schnaps oder Kaufunger Wald.  Ortsnamen auf -ingen bilden nur gekuerzt eine Einwohnerbezeichnung: Goettinger, Tuebinger. Die Endungen -aner und -enser werden meist bei Ortsnamen gebraucht, deren Endsilbe ein unbetontes er enthaelt oder auf -e oder -a endet: der Hannover-aner, der Muenster-aner, der Weimar-aner, der Hall-enser und sogar der Jen-enser neben dem Jenaer. Vorsicht ist bei dem Ausdruck die Badenser fuer die Einwohner des frueheren Landes Baden geboten. Ich habe einmal ohne boese Absicht als Synonym fuer die Fussballer des SC Freiburg die Badenser gebraucht, worauf einige aus dem Breisgau nach Berlin verschlagene Leute die Redaktion stuermen wollten. Es heisse die Badener, Badenser sei abwertend, beleidigend und werde hauptsaechlich von den Schwaben zur Diskriminierung der Nachbarn benutzt.</Article><Additional> </Additional><Link> https://www.morgenpost.de/kolumne/deutschstunde/article226896789/Wenn-ein-Berliner-nur-eine-blosse-Beifuegung-ist.html</Link></root>