<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<root><Source> morgenpost.de</Source><Date> Di 2019-08-27</Date><Place> Berlin</Place><Title> So soll der Drogenverkauf gestoppt werden</Title><Subtitle> </Subtitle><Author> Patrick Goldstein</Author><Article> Es ist eine innerstaedtische Idylle, durch die Stadtreinigung auffallend sauber gehalten, ideal fuer Spaziergaenge, Familientreffen, Unternehmungen mit den Kindern. Stattdessen schreckt der Goerlitzer Park viele Berliner ab. Bezirk, Land und Polizei bekommen das Problem nicht in den Griff: Drogenhaendler saeumen viele Wege und bieten offen Cannabis an. Nachbarn berichten, dass zunehmend harte Drogen zu haben sind.  Zu den dortigen Zustaenden befragt, zeigt sich die Bezirksbuergermeisterin von Friedrichshain-Kreuzberg, Monika Herrmann (Gruene) gegenueber der Berliner Morgenpost ueberzeugt, dass es die eine, allumfassende Loesung des Drogen-Problems nicht gibt. Nicht einmal hartes Durchgreifen der Polizei habe gewirkt. Alle durchgefuehrten Razzien fuehrten nicht zum erhofften Erfolg, so Herrmann. Goerlitzer Park: Drogenhandel ein Grund, den Park nicht zu besuchen  Warum ihrer Meinung nach der Goerlitzer Park so verrufen ist? Herrmann raeumt da zunaechst einmal ein, dies sei bei einigen Anwohnern und Berlinern tatsaechlich der Fall. Aber: Bei anderen ist er nach wie vor sehr beliebt. Der Park werde von Hundebesitzern genutzt und von Eltern mit Kinderwagen und Kleinkindern. Es gebe Sportgruppen und Menschen, die im Park picknicken. An sonnigen Nachmittagen ist der Park voll von Menschen, die ihn gern nutzen, meint Herrmann.  Was ihn fuer viele in Verruf bringt, sei ein Drogenhandel, der seit Jahrzehnten zur Realitaet des Goerlitzer Parks gehoere und in den vergangenen Jahren noch einmal massiv zugenommen habe. Fuer manche Parknutzer und Parknutzerinnen ist das Spalierstehen der Drogendealer an den Eingaengen eine Belastung, beziehungsweise ein Grund, den Park nicht zu besuchen oder zu durchqueren, sagt Herrmann. Das ist natuerlich ein Problem. Die Dominanz des Drogenhandels an den Eingaengen und Wegen schraenke die Moeglichkeiten der Parknutzung ein, vor allem abends.  Hintergrund: Zu viel Gras im Goerlitzer Park Parkrat fordert Sozialarbeiter fuer die Dealer im Goerlitzer Park  Wer mit Besuchern spricht, erfaehrt, dass sie etwa die aufdringliche Art der Dealer stoert, Passanten zu fragen, ob sie etwas kaufen moechten. Die Maenner reden und rufen laut ueber Wege und Wiesen hinweg, lassen Boomboxen laufen. Auseinandersetzungen mit rivalisierenden Dealern anderer Nationalitaeten kommen hinzu. Polizisten, die im Park Streife fahren, sprechen von einem 50-prozentigen Anstieg schwerer Koerperverletzungen gegenueber dem ersten Vergleichsquartal 2018, allerdings unter Einbezug des Umfelds des Parks, vor allem des Goerlitzer Bahnhofs. Bislang sei niemand dieses Problems Herr geworden, sagt Herrmann. Selbst die Null-Toleranz-Politik des vorigen Innensenators Henkel war erfolglos.  Nach einer realistischen Ideal-Situation fuer einen harmonisch funktionierenden Park gefragt, die auch in der breiten Oeffentlichkeit Akzeptanz faende, verweist sie auf das, was in einem 2016 erstellten Handlungskonzept zum Umgang mit der Situation vorgelegt wurde. Der inzwischen gegruendete Parkrat fordert entspechend Sozialarbeiter, die sich um die Dealer kuemmern und draengt auf einen Weg, den Maennern regulaere Arbeit anzubieten. Was der Parkrat stets unterstreicht, betont auch Herrmann: Das Handlungskonzept positioniere sich gegen Ausgrenzung einzelner Gruppen im Park. Gemeint sind da auch die Dealer. Sie gelten mehrheitlich als gefluechtete Afrikaner ohne Aufenthaltsgenehmigung. Das Handlungskonzept war von Verwaltungsmitarbeitern des Bezirksamtes, Anwohnern und sozialen Traegern erarbeitet worden. Herrmann: Polizei muss Drogenhandel im Goerlitzer Park regelmaessig stoeren  Zum Thema Drogenhandel fuegt Herrmann hinzu, dass Kriminalitaetsbekaempfung im Park, wie auch ueberall anders in Friedrichshain-Kreuzberg, Aufgabe der Polizei sei - die nicht dem Bezirksamt unterstellt ist. Allerdings gebe es zwischen Polizei und Bezirksamt regelmaessige Ruecksprachen, auch was den Goerlitzer Park betrifft. Wichtig ist, dass die Polizei mit ihren Einsatzkraeften den Drogenhandel im Park regelmaessig und kontinuierlich stoert und die Verstecke der Waren aushebt, idealerweise auch mit entsprechenden Suchhunden, so Herrmann. Sie befuerworte zudem einen kontrollierten Verkauf von Cannabis, um den illegalen Handel einzudaemmen.  Herrmann hebt die Rolle des 2018 gewaehlten Parkrats fuer die Gestaltung des Parks hervor. Mit dem Bezirksamt entwickelt die Gruppe Ideen und Projekte, um den Park so weiterzuentwickeln, so dass er attraktiv fuer alle Anwohner ist. Die Kompetenzen und Moeglichkeiten des Bezirks sind hier aber beschraenkt, sagt Herrmann, da viele Aenderungen, gerade was den Drogenhandel betrifft, auf Bundes- und Landesebene umgesetzt werden muessen. </Article><Additional> </Additional><Link> https://www.morgenpost.de/bezirke/friedrichshain-kreuzberg/article226897541/Goerlitzer-Park-Wie-die-Dealer-und-Drogen-gestoppt-werden-koennten.html</Link></root>