<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<root><Source> morgenpost.de</Source><Date> Sa 2019-06-08</Date><Place> Berlin</Place><Title> Das laeuft am Wochenende beim Karneval der Kulturen</Title><Subtitle> </Subtitle><Author> Charlotte Bauer</Author><Article>  Den Eisbaeren wirds zu heiss  Retten wir das Eis!  diesen Mottosong sangen etwa 2000 Kinder am Pfingstsonnabend am Mariannenplatz in Kreuzberg in Dauerschleife. In ihren bunten und weissen Kostuemen standen sie in einer langen Schlange hintereinander und tanzten und sangen ausgelassen zur Musik. Puenktlich 13.30 Uhr setzte sich die Schlange in Bewegung Richtung Goerlitzer Park, wo anschliessend auf dem Kinderfest weiter gefeiert wurde.  Zu heiss wurde es am Tag des Kinderkarnevals nicht, aber die Sonne zeigte sich zwischendurch. Insgesamt 15 Gruppen nahmen an dem Umzug des Kinderkarnevals teil. Jedes Jahr steht ein anderes Tier, das bedroht ist, im Mittelpunkt  dieses Jahr ist es der Eisbaer. Ganz vorne mit dabei war die Gruppe Bands auf festen Fuessen (BAFF). Zehn Kinder zwischen sechs und 14 Jahren hatten sich als Eisbaeren verkleidet und extra einen Tanz einstudiert.  Der Kinderkarneval war vor 23 Jahren zur Vernetzung der Jugend- und Freizeiteinrichtungen ins Leben gerufen worden, wie Gruender Wolfhard Schulze (67) erzaehlt. Die Entscheidung, welches Tier im Fokus stehe, werde jedes Jahr mit den Kindern zusammen getroffen.  Dafuer haben die Kinder der Kreuzberger Musikalischen Aktion e.V. einen eigenen Song geschrieben und ein Video gemacht. Leonie (10) und Emely (9) sind vom Verein Kinderbauernhof auf dem Goerlitzer in diesem Jahr zum ersten Mal mit dabei. Ich bin heute hier, weil den Eisbaeren geholfen werden muss, meint Leonie. Am meisten freut sie sich auf den Umzug und auf die Musik. Es macht mir sehr viel Spass hier, erzaehlt Emely weiter. Nach dem Umzug ging es auf dem Fest am Goerlitzer Park weiter. Auch hier stand alles unter dem Motto Eisbaeren und es gab viele Spielgeraete, zum Beispiel eine Wasserwelle, fuer die Kinder sowie Info- und Essensstaende. Laut Schulze sei es das groesste Non-Profit interkulturelle Kinder- und Familienfest in Berlin.  Laut Angaben der Polizei waren rund 30 Beamte im Einsatz und sorgten fuer die Sicherheit der Besucher. Eine Videoueberwachung, welche es beim Strassenumzug des Karnevals der Kulturen am Sonntag geben soll, gab es nicht. 74 Gruppen starten um 12.30 Uhr in Kreuzberg  Am Pfingstsonntag startet um 12.30 Uhr der grosse Strassenumzug des Karnevals der Kulturen. Insgesamt werden 74 Gruppen am Umzug teilnehmen, davon sind 68 Gruppen aus Berlin. Zwoelf neue Gruppen erweitern in diesem Jahr den kulturellen Radius des Karnevals. Die Teilnehmer des Umzugs werden in ihren Auffuehrungen auch aktuell politische und gesellschaftlich relevante Themen umsetzen. Im Fokus stehen der Schutz der Arten und der Natur, bedrohte Voelker und Kulturen und die gemeinsame Verantwortung fuer unsere Gesellschaft.  4400 Karnevalsakteure werden bei traditioneller Musik und in farbenpraechtigen Kostuemen durch die Strassen in Kreuzberg ziehen. Als Besucher kann man sich den Karnevalsumzug anschauen und mitfeiern. Wie jedes Jahr mit dabei ist die Gruppe Amasonia aus Brasilien. In diesem Jahr soll bei ihrer Performance dem Amazonas sowie dem Meer eine zentrale Rolle zukommen. Leiterin Sonia De Oliveira hat sogar anlaesslich des Karnevals ein Lied zu dem Thema komponiert mit dem Titel Sambando in Berlin. Als neue Sicherheitsmassnahme wird in diesem Jahr die ganze Strecke des Karnevalsumzug videoueberwacht. Dies soll dazu dienen bei Draengeleien sowie Terrorgefahr schneller reagieren und eingreifen zu koennen.  Eroeffnet wird der Umzug von der Gruppe Sapucaiu no Samba. Die ersten Gruppen starten an der Ecke Yorckstrasse und Grossbeerenstrasse. Der Strassenumzug fuehrt ueber die Gneisenaustrasse und Hasenheide bis zum Hermannplatz, wo er voraussichtlich um 21 Uhr endet. Waehrend dessen muessen Autofahrer mit zahlreichen Strassensperrungen rund um das Festgelaende am Bluecherplatz sowie entlang den Strassen des Umzuges und den umliegenden Strassen rechnen.  Zusaetzliche Einschraenkungen gibt es auch beim oeffentlichen Nahverkehr auf den Buslinien M19, M29, 140, 171, 194 und 248. Dennoch empfehlt der Veranstalter mit oeffentlichen Verkehrsmittel zu kommen. Die Berliner Verkehrsbetriebe (BVG) werden ihr Angebot bei der U-Bahn verstaerken und in kuerzeren Takten fahren. Am besten erreicht man den Startpunkt des Strassenumzuges an der Yorckstrasse mit den Linien U6 und U7 bis Haltestelle Mehringdamm.</Article><Additional> </Additional><Link> https://www.morgenpost.de/berlin/article226082369/Das-laeuft-am-Wochenende-beim-Karneval-der-Kulturen.html</Link></root>