<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<root><Source> morgenpost.de</Source><Date> Do 2019-08-29</Date><Place> Berlin</Place><Title> Treptow: Schuesse abgegeben? Polizei sucht mit Spuerhunden blutenden Mann</Title><Subtitle> </Subtitle><Author> Andreas Gandzior </Author><Article> Eine moegliche Straftat in der Nacht zu Mittwoch in Alt-Treptow hat einen grossen Polizeieinsatz nach sich gezogen. Etwa zwoelf Stunden nach einem mutmasslichen Verbrechen waren ab den Mittagsstunden am Mittwoch Kriminalpolizei, Beamte einer Einsatzhundertschaft, Polizisten verschiedener Abschnitte und zwei Mantrailer, also Hunde, die speziell zum Aufspueren von Menschen ausgebildet sind, im Einsatz.  Sie suchten rund um die Lohmuehlenstrasse in Alt-Treptow und in Kreuzberg nach einem verletzten Mann, moeglicherweise das Opfer eines Verbrechens. Auch ein Rettungswagen wurde vorsorglich bereit gestellt. Treptow: Zeugen hoerten schussaehnliche Geraeusche  Wie die Polizei am Mittwochmorgen mitteilte, gab es in der Nacht zuvor gegen 0.30 Uhr in Alt-Treptow einen Polizeieinsatz wegen eines verletzten Radfahrers. Eine 41-jaehrige Sicherheitsmitarbeiterin und ihr 36 Jahre alter Kollege hatten die Beamten zur Lohmuehlenstrasse gerufen, da sie Schuesse beziehungsweise schussaehnliche Geraeusche gehoert hatten.  Die Sicherheitsmitarbeiter entdeckten dann wenig spaeter auf der gegenueberliegenden Strassenseite in der Gruenanlage einen Mann, der dort mit seinem Fahrrad lag und eine blutende Kopfverletzung hatte. Als die Frau und ihr Kollege den Verletzten ansprachen, stand er auf und lief mit dem Fahrrad in Richtung Goerlitzer Park. Kurz darauf trafen Polizei und Feuerwehr ein. Obwohl sie die Umgebung sofort abgesucht haben, war der verletzte Mann nicht aufzufinden. Die Einsatzkraefte fanden in der Naehe lediglich das blutverschmierte Fahrrad und eine Blutspur. Gegen 2.45 Uhr beendete die Polizei den Einsatz ohne Ergebnis.  Es sei noch unklar, was genau geschehen ist, sagte eine Polizeisprecherin. Es koenne aber nicht ausgeschlossen werden, dass der unbekannte Mann Opfer einer Straftat geworden ist. Daher habe man die Suche am Mittwoch mit den Spuerhunden fortgesetzt. Im Rahmen der Ermittlungen wurde auch in nahe gelegenen Krankenhaeusern angefragt und nach dem unbekannten Mann gesucht. Die mehrstuendige Suchaktion blieb nach Angaben einer Polizeisprecherin bis zum Mittwochabend ohne Ergebnis.  Die Polizei wolle am Donnerstag erneut nach dem Mann suchen, teilte ein Sprecher am Donnerstagmorgen mit. Die Ermittlungen hat die Kriminalpolizei der Direktion 6 uebernommen.</Article><Additional> </Additional><Link> https://www.morgenpost.de/berlin/polizeibericht/article226915451/Treptow-Schuesse-abgegeben-Polizei-sucht-mit-Spuerhunden-blutenden-Mann.html</Link></root>