<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<root><Source> morgenpost.de</Source><Date> Mi 2019-11-13</Date><Place> Berlin</Place><Title> Ist uns in Berlin eigentlich alles egal?</Title><Subtitle> </Subtitle><Author> </Author><Article> Neulich gab es abends am U-Bahnhof Suedstern Geschrei. Es kam aus der Ecke ganz hinten am Gleis, wo schon seit Jahren nachts Menschen schlafen. Und wo es neuerdings immer oefter Aerger gibt. Denn jetzt werden hier auch harte Drogen verkauft und konsumiert. Als ich im Fahrstuhl meiner Begleitung davon erzaehlte, kommentierte das ein Mann neben mir: Das war doch schon immer so! Gleich um die Ecke sei die Hasenheide, wo seit Jahrzehnten Haschisch verkauft wird. Gemeint war: Nur nicht gleich aufregen.  Wir kamen dann aber doch ins Gespraech ueber den Unterschied zwischen Kiffen und Crack, das neuerdings schon morgens am Bahnsteig geraucht wird  und nicht nur an unserem. An immer mehr Bahnhoefen, so ist zumindest mein Eindruck, sieht man Menschen ueber Alufolie gebeugt sitzen und inhalieren, andere setzen sich in aller Oeffentlichkeit Spritzen, die Reste liegen dann an und um die Bahnhoefe herum.  Dealer und Konsumenten wuerden am Kottbusser Tor und im Goerlitzer Park verdraengt, meinte der Mann im Fahrstuhl, weil dort mehr Polizei unterwegs sei. Das sei eben so. Ein unabaenderliches Gesetz quasi. Die Vertreibung der Drogenszene aus ihrem angestammten Kiez. Schliesslich raeumte der Mann aber ein, dass es auch ihm mittlerweile zu viel werde. Neulich sei er im Hausflur ueber einen Junkie gestolpert, der noch mit der Spitze im Arm in seinem Blut lag.  Situationen wie diese erlebe ich immer haeufiger. Es fing mit den ausufernden Graffiti-Gemaelden auf U-Bahnen an, zu denen ich immer wieder hoere: Ich solle mich doch nicht so anstellen, Graffiti gehoerten eben zu Berlin, das sei Kunst, und so sei die Stadt eben, bunt und ein bisschen boese. Aber dafuer so frei!  Ich weiss nicht. Neulich lief ich nahe dem Checkpoint Charlie an zwei Autowracks vorbei, sie waren in der Nacht angezuendet worden. Ein teurer Mercedes, daneben ein Van, auf dessen Ruecksitz noch das verkohlte Gerippe eines Kindersitzes lag und im Kofferraum zwei Backbleche, die aussahen wie vom letzten Kindergeburtstag. Mehr als 300 Autos sind allein in diesem Jahr in Berlin in Flammen aufgegangen. Ob mit einer Mission oder einfach nur, weil man es in Berlin eben kann  man weiss es nicht. Denn meist werden die Taeter nicht gefasst. Empoert man sich darueber, hoert man: Sind doch nur Autos. Und ueberhaupt: Sollen die Leute doch U-Bahn fahren! Autos schaden der Umwelt. Nur nicht aufregen.  Aber was dann? Okay, wegen jedes Junkies und jedes Graffitis die Polizei zu rufen, waere sicherlich uebertrieben. Die Polizei kann (und soll) auch nicht an jeder Ecke stehen und aufpassen  wir sind kein Polizeistaat. Und ja, bei kleinem Alltagsaerger hilft auch Berliner Humor, den ja gerade die BVG in ihrer Werbekampagne gern bemueht. Zugegebenermassen finde ich viele Sprueche auch lustig. Aber sie verbessern eben auch nichts. Sie foerdern eine Is-mir-egal-Haltung, die vielleicht typisch Berlin sein mag  aber eben nicht lustig.  Ich dachte ueber Humor und Ignoranz nach, als ich neulich im U-Bahnhof Gneisenaustrasse stand. Dort ist meist Stimmung wie in einer Altberliner Eckkneipe, es wird gesoffen, gequalmt, gelaermt. Mein Blick fiel auf ein neues Plakat: Wie Kokstaxi, nur ohne Koks, warb dort ein Carsharing-Unternehmen, das offenbar BVG-maessig lustig sein wollte. Auf der Bank davor hatten sich drei Maenner um einen vierten geschart. Ganz ruhig, wir sind hier unter Freunden, sagte der juengste der Vier und breitete seine Jacke wie einen Sichtschutz ueber dem Typ auf der Bank aus. Dieser beugte sich ueber eine Alufolie, holte tief Luft. Dann kam die U-Bahn.</Article><Additional> </Additional><Link> https://www.morgenpost.de/kolumne/keseling/article227632537/Ist-uns-in-Berlin-eigentlich-alles-egal.html</Link></root>