<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<root><Source> morgenpost.de</Source><Date> Sa 2019-06-01</Date><Place> Berlin</Place><Title> Mauerpark: Parkmanager statt Zaeune</Title><Subtitle> </Subtitle><Author> </Author><Article> Der Mauerpark wird weder eingezaeunt, noch muessen Besucher in Zukunft Eintritt zahlen. Das stellte der Bezirksbuergermeister von Pankow Soeren Benn (Linke) am Sonnabend gegenueber der Berliner Morgenpost klar. Wenn wir es in den letzten Jahren nicht geschafft haben, unsere oeffentlichen Gruenanlagen gemaess der intensiven Nutzung in Stand zu halten, dann duerfen wir das jetzt nicht auf die Buerger abwaelzen, sagte Benn.
Hintergrund ist ein Tourismus-Konzept einer Beratungsagentur, die der Bezirk in Auftrag gegeben hatte. Im 82-seitigen Endbericht schlaegt die Agentur zur Minimierung bzw. Steuerung von lokalen Overcrowding-Effekten unter anderem Einlassbeschraenkungen und Eintrittsgelder fuer den Mauerpark vor. Die Erloese sollen zum Teil fuer die Instandhaltung der Gruenanlage verwendet werden. Vom Amt hiess es, das Konzept biete ein konkretes strategisches Fundament Massnahmen durch Bezirk und Tourismusakteure.
Dennoch betont Benn: Es stand im Bezirksamt nie auch nur Ansatzweise zur Debatte, Eintritt fuer den Mauerpark zu verlangen. Oeffentliche Parks seien ein Gemeingut, deren Nutzung nicht davon abhaengen duerfe, ob man genug Geld im Portemonnaie habe. Auch eine Einzaeunung, wie etwa beim Tempelhofer Feld entspraeche nicht dem Charakter des Parks. Wir bauchen keine Zaeune, wir brauchen Menschen, sagt Benn. Er setze auf ein Parkmanagement, das laut Planungen des Bezirks bereits in diesem Monat starten soll. Aehnlich wie im Goerlitzer Park soll eine private Security-Firma dafuer sorgen, dass sich die Park-Besucher an die Regeln halten.Auch die groessten Fraktionen der rot-rot-gruenen Zaehlgemeinschaft der BVV sind gegen Eintrittsgelder. Die gruene Fraktionsvorsitzende Cordelia Koch kann sich freiwillige Eintrittsspenden oder eine Anhebung der City Tax vorstellen, um weitere Folgekosten des hoch erwuenschten touristischen Interesses an unserer Stadt auszugleichen. Auch die Linken-Fraktion lehnt Eintrittsgelder ab.Seit Laengerem wird ueber die Zukunft des Mauerparks gestritten. Anwohner beschweren sich ueber Laermbelastung durch Touristen und Konzerte. Unteranderem stand das weit ueber Berlin bekannte Karaoke im Mauerpark vor dem Aus. Am Ende erhielt der Veranstalter doch eine Genehmigung fuer 30 Sonntage im Jahr.</Article><Additional> </Additional><Link> https://www.morgenpost.de/berlin/article225898135/Mauerpark-Parkmanager-statt-Zaeune.html</Link></root>