<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<root><Source> morgenpost.de</Source><Date> Do 2019-05-02</Date><Place> Berlin</Place><Title> Myfest: Linksautonome machen Bogen um Kreuzberg</Title><Subtitle> </Subtitle><Author> </Author><Article> Wahrscheinlich ist es Zufall, dass jetzt ausgerechnet die Buehne der Linken hier steht. Genau an jener Ecke des Mariannenplatzes, wo am Dienstag Bagger die Behausungen zweier Obdachloser niedergerissen haben. Die sogenannten Tiny Houses mussten Platz fuer das Kreuzberger Myfest machen. Und irgendwie passt das zum Thema der diesjaehrigen 1. Mai-Demonstrationen in Berlin: Wohnungsmangel, Verdraengung, steigende soziale Ungleichheit und eine Politik, die sich mit Loesungen schwertut. Auch wenn der sogenannte Revolutionaere 1. Mai in diesem Jahr anderswo stattfindet, prallt beim Myfest in Kreuzberg mal wieder alles aufeinander. Zum Glueck bis zum Abend nicht gewaltsam, sondern nur mit Worten  und symbolischer Raeumungen.
Das erste, was in diesem Jahr auffaellt: Weniger Menschen sind zum Fest gekommen. Dafuer ist an den politischen Staenden mehr los, es wird mehr geredet  und zumindest am Tag wesentlich weniger getrunken als sonst. Es war das erklaerte Ziel des Bezirks: Weniger Party, mehr Politik, so die Idee, nachdem in den vergangenen Jahren Anwohner und auch Besucher am 1. Mai ueber zu viel Alkohol, Muell und Laerm bis spaet in die Nacht geklagt hatten. Auch der Platz vor der Buehne der Linken ist voller Zuhoerer. Es ist Europawahl, vielleicht deshalb. Weil die Lautsprecher so laut sind, wird aber eher am Bierwagen nebenan diskutiert, neben dem wiederum ein Plakat auf Englisch die Raeumung der beiden Obdachlosen-Haeuschen anprangert, die ein Verein den Betroffenen geschenkt hatte. Thank you, Gruene, Thank you Berlin steht ironisch auf dem Plakat. Urspruenglich hatte da ein Dank an Die Linke gestanden, aber der Irrtum wurde schnell korrigiert  schliesslich war es der gruen regierte Bezirk, der die Haeuschen hatte raeumen lassen, aus Sicherheitsgruenden, wie es hiess. Die Bewohner haetten Alternativen abgelehnt. Ist ja auch egal, welche Partei, empoert sich ein aelteres Ehepaar aus Mitte am Bierwagen. Es werde viel geredet seitens der Berliner Politik, ueber Enteignungen etwa  aber Loesungen schaffe die Politik keine. Weder fuer Obdachlose noch fuer die Menschen, die hier wohnen wollen. Und wieso sei dieses Plakat eigentlich auf Englisch? Ihr Verdacht: Es richte sich an das internationale Party-Publikum, das seit einigen Jahren das Myfest dominiert. Auch deshalb hatten Veranstalter und Bezirk in diesem Jahr verkuendet, das Fest zu verkleinern und sich dabei auf die Urspruenge zu besinnen, aus denen es einst entstand. Als Anwohnerfest und Antwort auf die Gewalt naemlich, die sich seit 1987 rituell mit dem Start der revolutionaeren Demonstration um 18 Uhr in Kreuzberg entlud. Die Idee damals sei dieselbe wie heute, sagt Veranstalter Halis Soenmez: Es geht darum, Raeume zu besetzen. Wo Menschen friedlich feiern, haetten Gewalt und Hass keinen Platz. Gedacht war das Fest einst fuer Anwohner, lokale Vereine und Initiativen. Dass daraus Ballermann Kreuzberg wurde, wie es boshaft genannt wird, war keine Absicht. Auch wenn in diesem Jahr die Grillrauchschwaden schon von weitem zu sehen sind, wenn die Besucher ab Nachmittags im Sonnenschein nach Kreuzberg stroemen  es stehen deutlich weniger Staende an den Strassenraendern. Es wird weniger Alkohol verkauft. Veranstalter Halis Soenmez fuehrt zum Start des Festes am Mittag einige Politiker der Gruenen und der FDP durch den Kiez. Die wichtigsten Buehnen sind aus seiner Sicht nicht die Punk- und Rap-Buehnen, wo in den vergangenen Jahren teils auch bekannte Bands auftraten. Sondern der Ort am Feuerwehrbrunnen auf dem Mariannenplatz, wo wie in jedem Jahr traditionelle tuerkische und kurdische Musik gespielt wird, wo sich Menschen spontan an den Haenden fassen und tanzen. Hand in Hand heisst die Buehne, fuer die sich Bands und Gruppen im Vorfeld bewerben, die sonst auf Hochzeiten und Familienfesten auftreten. Es ist vielleicht auch der Ort, an dem sich das Kreuzberger Miteinander am besten beobachten laesst. Fuer manche Ohren sind die Schalmeien und orientalischen Tonfolgen vielleicht ungewohnt. Aber Tanz funktioniert ohne Worte. Einfach Anfassen und Mitmachen. Braucht man da ueberhaupt noch Politik und Diskussionen?, fragt Veranstalter Soenmez. Soenmez laeuft zufrieden durch die Strassen zwischen Kottbusser Tor und Goerlitzer Bahnhof. Das Gedraenge vom Vorjahr bleibt aus. 2018 hatte der Bezirk ein weiteres, kommerzielles Fest mit prominenten Kuenstlern im Goerlitzer Park veranstaltet, das zahlreiche Besucher anzog. Weil damals die U-Bahn wegen einer Baustelle nicht fuhr, sind Unmengen Leute durch die Oranienstrasse gelaufen, sagt Soenmez. In diesem Jahr ist der Goerlitzer Park partyfrei, wie es die Ordner an den Eingaengen scherzhaft sagen. Was bedeutet: keine Buehnen, keine Staende, keine Flaschen und Fahrraeder; das gilt auch fuer Kinder, wie zwei Jungen beklagen. Alle Eingaenge sind bewacht, im Park herrscht ungewohnte Ruhe. Myfest:  Auf dem eigentlichen Myfest sind in diesem Jahr statt sieben nur noch fuenf Buehnen erlaubt. Strassenmusik, fliegende Haendler und andere nicht angemeldete Geschaeftsleute werden freundlich nach draussen komplimentiert. Wo sich im vergangenen Jahr Plastik und Muell auf den Strassen tuermten, landet am Nachmittag hoechstens mal eine Ladung Konfetti. Es sei tatsaechlich ruhiger als im vergangenen Jahr, sagen auch Bruno, Farah und Arne, die zwar nicht hier wohnen, aber jedes Jahr herkommen. Sie arbeiten in Start-ups oder studieren, sagen sie. Den 1. Mai finden wir auch politisch einen wichtigen Tag, sagt Bruno. Angefangen haben sie ihren Besuch dennoch mit Bier und Wein auf der Oranienstrasse. Wo die politischen Reden gehalten werden, wissen sie nicht. Politisch ist es dieses Jahr auch am Oranienplatz. Wo sich in den vergangenen Jahren ab nachmittags die Teilnehmer der 18-Uhr-Demonstration sammelten, haben jetzt Vereine, NGOs und Initiativen Staende aufgebaut. Drei waren es im letzten Jahr, 18 Staende in diesem Jahr, das ist ein Erfolg in die richtige Richtung, sagt Soenmez. Vor dem Hotel Orania, das in der Vergangenheit immer wieder mit Steinen und Schmierereien angegriffen wurde, haben Anwohner Essensstaende aufgebaut.Goerlitzer Park. Innensenator Andreas Geisel (SPD) machte sich am spaeten Nachmittag vor Ort ein Bild der Lage, schlenderte mit roter Nelke am Anzugrevers ueber das Myfest. Auch wenn die kritische Demonstration durch Friedrichshain zieht, wolle man, so sagt es die Polizei, in Kreuzberg auf alles vorbereitet sein. Soenmez sagt: Die revolutionaere Demonstration bestehe aus 21 Gruppen, man weiss ja nie, ob sich nicht doch welche nach SO36 verlaufen. Platz genug sei jedenfalls auf der traditionellen Strecke. Durch das neue Konzept stehen diesmal viel weniger Staende an der Oranienstrasse. Am fruehen Abend bietet sich dann ein fuer den 1. Mai ungewohntes Bild: Am Kottbusser Tor verlassen mehr Menschen das Fest als hineinwollen. Am Oranienplatz sitzen junge Menschen auf der Mittelinsel beim Bier: Sie tragen schwarze Sonnenbrillen, keine schwarzen Kapuzenpullis.</Article><Additional> </Additional><Link> https://www.morgenpost.de/1-mai-berlin/article217069971/Myfest-Linksautonome-machen-Bogen-um-Kreuzberg.html</Link></root>