<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<root><Source> morgenpost.de</Source><Date> Fr 2019-05-17</Date><Place> Berlin</Place><Title> Goerlitzer Park: Dealer wandern in Berliner Aussenbezirke aus</Title><Subtitle> </Subtitle><Author> Alexander Dinger</Author><Article>  Sozialarbeiter aus dem Kosmosviertel (Treptow-Koepenick) beobachten das, wovor Ermittler der Polizei seit laengerer Zeit warnen. Seit etwa vier Jahren nimmt der Drogenkonsum unter Jugendlichen in dem Viertel am Stadtrand von Berlin zu.
Das haenge mit der Verdraengung zusammen, sagt der stellvertretenden Bezirksbuergermeister von Treptow-Koepenick, Gernot Klemm (Linke). Das heisst: Wenn Brennpunktstreifen in Mitte auf dem Alexanderplatz oder im Goerlitzer Park in Friedrichshain-Kreuzberg unterwegs sind, weichen Dealer auf andere Stadtteile aus. Zum Beispiel ins Kosmosviertel. Ein weiteres Problem sei laut Klemm, dass manchmal stadtweite Konzepte fehlten. Wenn der Bezirk Mitte oeffentlichkeitswirksam seine Obdachlosen abschiebt, dann landen sie bei uns unter den Bruecken, so Klemm. Problematisch sei auch die Verdraengung aus den teuren Innenstadtbereichen. Noch vor wenigen Jahren seien in den Neubaubloecken im Kosmosviertel viele Wohnungen frei gewesen. Heute sei das nicht mehr so. Menschen, die sich die Innenstadt nicht mehr leisten koennen, seien hier hergezogen. Mit dieser Wanderungsbewegung seien auch Probleme gekommen, die es so vor wenigen Jahren noch nicht gegeben habe. In dem Wohnviertel in Altglienicke wohnen rund 6000 Menschen. Die Plattenbau-Siedlung zwischen Schoenefelder Chaussee und Siriusstrasse ist eines der letzten zu DDR-Zeiten errichteten Wohngebiete in Berlin. Allerdings ist das Gebiet auch ein Ort der Gegensaetze. Direkt vor den Plattenbauten liegen Eigenheime und dazwischen eine Fluechtlingsunterkunft.
In diesem Spannungsfeld hat der Bezirk eine einzigartige Struktur geschaffen. Im Kosmosviertel arbeiten Sozialarbeiter gegen Rassismus, Gewalt, Drogen und sexuelle Uebergriffe. Zusammen mit Anwohnern und Sozialen Traegern ist ein effektives Netzwerk entstanden. Bezirkspolitiker Klemm sieht hier auch eine Vorbildwirkung fuer andere Stadtteile. Gemeinsam mit Innen-Staatssekretaer Aleksander Dzembritzki, Ingo Siebert von der Landeskommission Berlin gegen Gewalt und mehreren Strassensozialarbeitern war er am Dienstag im Viertel unterwegs. Hintergrund ist der Deutsche Praeventionstag am kommenden Wochenende. Die Landeskommission Berlin gegen Gewalt stellt in den Jahren 2018 und 2019 jedem Berliner Bezirk 150.000 Euro fuer die kiezorientierte Gewalt- und Kriminalitaetspraevention sowie fuer den Aufbau von Praeventionsraeten zur Verfuegung. Verteilt ueber die Stadt gibt es mehrere Projekte. Etwa am Boddinplatz in Neukoelln oder im Regenbogenviertel in Schoeneberg. In Treptow-Koepenick gibt es einen Praeventionsrat. In dem sitzen Vertreter von Polizei, Aemtern, Bezirk und Sozialarbeiter. So soll schnell erkannt werden, wenn es vor Ort hakt. Eines dieser Projekte im Kosmosviertel ist etwa das Wasala-Spielhaus, das erst am vergangenen Wochenende neu eroeffnet wurde. Dort kommen Kinder und Jugendliche im Alter von sechs bis 14 Jahren zusammen. Es gibt Ponys, Ziegen und einen Abenteuerspielplatz. In einem offenen Hof koennen die Kinder spielen. Sie muessen aber auch Aufgaben uebernehmen. So sollen sie lernen, mit Verantwortung umzugehen. Und noch viel wichtiger: Kinder aus dem Plattenbauviertel, der Eigenheimsiedlung und dem nahen Fluechtlingsheim sollen so ins Gespraech kommen. In dem Viertel sind auch die Sozialarbeiter von Gangway unterwegs. Das Gebiet begleitet uns schon laenger, sagt Gangway-Chefin Elvira Berndt. Allerdings sei das Viertel nicht so sehr im oeffentlichen Fokus wie etwa die Ausgehgebiete Goerlitzer Park oder die Warschauer Bruecke. In Altglienicke gehe es eher um das Phaenomen der sozialen Benachteiligung. Mitten im Plattenbauviertel liegt auch der Outreach-Jugendtreff. Die Jugendlichen, die hier her kommen, sind aelter als die im Wasala-Spielhaus  etwa 14 bis 21 Jahre. Hier haben sie einen Ort, den sie aufsuchen koennen. Mehrere Sozialarbeiter kuemmern sich um sie. Unser groesstes Problem sind die Drogen, sagt ein Sozialarbeiter. Neben Cannabis seien vor allem chemische Substanzen im Umlauf. Durch die Strassensozialarbeit soll verhindert werden, dass hier erst ein Brennpunkt entsteht, wie es sie an anderen Orten in Berlin schon gibt. Wir haben viel zu tun, sagt ein Sozialarbeiter. Klemm beobachtet bei der Jugendarbeit aber auch voellig neue Phaenomene. Als etwa auf dem Marktplatz in Adlershof freies WLAN eingerichtet wurde, sassen dort auf einmal 200 Jugendliche. Wenn Freiraeume fuer die Jungen und Maedchen verloren gingen, so Klemm, seien das dann die Auswirkungen.</Article><Additional> </Additional><Link> https://www.morgenpost.de/bezirke/treptow-koepenick/article217491651/Goerlitzer-Park-Dealer-wandern-in-Berliner-Aussenbezirke-aus.html</Link></root>