<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<root><Source> morgenpost.de</Source><Date> Fr 2019-08-16</Date><Place> Berlin</Place><Title> Kriminelle Grossfamilen: Bei den arabischen Familien-Clans ist es fuenf nach zwoelf</Title><Subtitle> </Subtitle><Author> Alexander Dinger und Ulrich Kraetzer</Author><Article> Zu wenig Personal, veraltete Ausstattung und ein Rechtsstaat, der sich von Kriminellen in den Enge treiben laesst. Als Vorsitzender der Vereinigung Berliner Staatsanwaelte (VBS) geht Oberstaatsanwalt Ralph Knispel im Interview hart mit der Politik ins Gericht.  Herr Knispel, die Staatsanwaltschaft gilt als eher konservativ. Jetzt arbeiten Ihre Kolleginnen und Kollegen unter Dirk Behrendt, einem gruenen Justizsenator, der sich als Parlamentarier beschwerte, wenn im Abgeordnetenhaus zu viele Polizisten zu sehen waren. Ihre direkte Vorgesetzte, Generalstaatsanwaeltin Margarete Koppers, gilt ebenfalls als Gruenen-nah und nutzt in schriftlichen Statements das Gender-Sternchen. Spueren Sie, dass durch die Flure von Moabit ein neuer Wind weht?  Ob die Staatsanwaltschaft wirklich als konservativ angesehen werden kann, wage ich zu bezweifeln. Es geht darum, die Durchsetzung des Rechts zu gewaehrleisten. Ich wuerde das allenfalls als wertkonservativ ansehen. Den Justizsenator haben wir in unserer Vereinigung natuerlich schon als Abgeordneten kennengelernt, und zwar als einen durchaus kritischen, aber wohlwollenden Begleiter der Justiz.  Und Frau Koppers?  Die Generalstaatsanwaeltin mag andere Wertvorstellungen haben als ihr Amtsvorgaenger. Aufgefallen sind uns ihre justizpolitischen Ueberlegungen, insbesondere der Vorschlag, das sogenannte Schwarzfahren zu entkriminalisieren. Da haben wir andere Auffassungen.  Frau Koppers will, dass die BVG weiterhin ein sogenanntes erhoehtes Befoerderungsentgelt verlangen soll. Das Schwarzfahren soll aber nicht mehr als Straftat und auch nicht als Ordnungswidrigkeit gelten...  Das ist ein Denkansatz, den kann man hegen und pflegen. Ich habe aber meine Zweifel, ob die oeffentlichen Nahverkehrsunternehmen bereit sind, sich auf den Zivilrechtsweg zu begeben, wo wir einen ganz enormen Personalmangel haben. Zivilrechtliche Klagen zur Eintreibung von Mahngeldern koennten also ins Leere laufen. Die Dummen waeren dann die ehrlichen Fahrgaeste, die fuer die Schwarzfahrer mitzahlen muessten. Kommen wir zum Zustand der Justiz: Der Ruf von Staatsanwaltschaften und Gerichten hat in Berlin in den letzten Jahren gelitten. Untersuchungsgefangene mussten frei gelassen werden, weil die Gerichte Prozesse nicht rechtzeitig terminiert haben oder Staatsanwaelte zu lange brauchten, um Anklage zu erheben. Haben Sie eine Erklaerung dafuer?  Diese Entwicklung geht ueber Berlin hinaus. Im vergangenen Jahr wurden aus den von Ihnen genannten Gruenden bundesweit tatsaechlich 50 Untersuchungshaeftlinge entlassen. Wir reden da nicht nur ueber Ladendiebe, sondern auch ueber Personen, die dringend verdaechtig sind, schwerste Straftaten begangen zu haben.  Woran liegt das?  Es gibt zu wenig Personal bei der Polizei und bei der Justiz, und dort sowohl bei der Staatsanwaltschaft als auch bei den Gerichten. Wenn deswegen Verdaechtige entlassen werden, die schwerster Straftaten verdaechtigt sind, wird das Vertrauen in die Justiz erschuettert. Viele Buerger haben das Vertrauen in die Justiz schon jetzt verloren. Das ist eine grosse Gefahr fuer die Demokratie, weil sich dann Parteien am Rande des politischen Spektrums stark machen und sich eines grossen Zulaufs erfreuen koennen.  Wie viele Stellen fehlen?  Dazu gibt es immer neue Berechnungen und sie kommen immer zu dem Ergebnis, dass wir eine Minderausstattung haben. Konkrete Zahlen zu nennen, halte ich aber fuer schwierig. Das liegt auch daran, dass Staatsanwaelte heute viel mehr leisten muessen als frueher. Sie haben erweiterte Berichtspflichten, zum Beispiel bei Massnahmen zur Ueberwachung der Telekommunikation. Wir haben auch keine Schreibkraefte mehr und diktieren mit einem Spracherkennungsprogramm, das fehleranfaellig und daher nicht uebermaessig effektiv ist. Das fuehrt zu einer Mehrbelastung. Die Kolleginnen und Kollegen arbeiten unter schwierigen Bedingungen.  Koennen Sie ein Beispiel nennen?  Frueher haben Sie als Staatsanwalt zweimal am Tag von einem Wachtmeister Akten zugetragen bekommen. Jetzt muessen die Kollegen das selbst erledigen. Natuerlich kann auch ein Staatsanwalt Akten selber tragen. Wir reden hier aber nicht von duennen Mappen, sondern etwa bei Kapitalverbrechen von zig Baenden. Gerade im Bereich der organisierten Kriminalitaet, bei Sexual-, Wirtschafts- oder Toetungsdelikten muss ein Staatsanwalt fuer den Aktenaustausch manchmal viermal oder noch oefter am Tag zum Ermittlungsrichter. Das sind alles Arbeiten, die zusaetzlich aufhalten. Ein weiteres Beispiel: Wir hatten bis vor kurzem noch 43 Kollegen, die nicht in einem Einzelzimmer sassen. Beschwerden ueber zu wenige Mitarbeiter hoert man auch aus der Richterschaft...  Das ist ja das Problem, es betrifft alle Bereiche. Ja, auch die Gerichte sind hoffnungslos unterbesetzt. Wir haben bei den kleinen Strafkammern, die zum Beispiel fuer die Berufung gegen Urteile von Strafrichtern zustaendig sind, Verfahrensstaende von zwei und mehr Jahren. Ein effektiver Berufungsprozess ist dann nicht mehr moeglich. Bei den Zeugen laesst das Erinnerungsvermoegen nach. Das betrifft vor allem auch Polizeibeamte, die ja berufsbedingt tagtaeglich vieles erleben. Wenn Zeugen sich nicht mehr richtig erinnern koennen, kann eine Tat nicht mehr im vollen Umfang nachgewiesen werden. Das fuehrt ganz haeufig wenigstens dazu, dass die Strafen milder ausfallen. Solche Zustaende koennen wir nicht hinnehmen. Die Bevoelkerung darf erwarten, dass der Staat hier mehr Geld in die Hand nimmt.  Glaubt man der Justizverwaltung, bessert sich die Lage beim Personal. Ist das nur Show?  Nein, es werden grosse Anstrengungen unternommen, neue Leute einzustellen. Es waere unredlich, das zu verkennen. Jetzt zum Herbst sollen wieder Kolleginnen und Kollegen im zweistelligen Bereich eingestellt werden. Das muss ich zur Ehrenrettung des Senators sagen.  Sind Sie mit der Zusammenarbeit mit der Polizei, wo ja die eigentliche Ermittlungsarbeit laeuft, zufrieden?  Die Polizei ist trotz Neueinstellungen immer noch hoffnungslos unterbesetzt und schiebt im Bereich der Kriminaltechnik einen Berg von 52.000 Gutachten und Auftraegen vor sich her. Wenn Sie einen Ermittlungsauftrag uebermitteln, darf kein Staatsanwalt davon ausgehen, dass die Polizei diesen innerhalb eines Monats zur vollen Zufriedenheit erledigen kann. DNA-Untersuchungen, etwa bei Kapitalverbrechen, ziehen sich Monate, oft auch Jahre hin. Bei Wohnungseinbruechen teilt die Polizei mitunter nach zwei oder drei Jahren mit, dass eine bestimmte Person als Spurenverursacher festgestellt werden konnte und somit auch als Tatverdaechtiger in Betracht kommt. Gerade im Bereich der Wohnungseinbrueche halten sich viele Taeter aber nicht mehrere Jahre in Berlin auf. Solche reisenden Taeter lassen sich dann natuerlich auch nicht mehr ohne weiteres festnehmen. Manchmal fragt die Polizei auch nach mehreren Jahren an, ob die in Auftrag gegebenen Ermittlungen wirklich noch notwendig sind. Nehmen Sie das Beispiel E-Bay-Betrug. Das betrifft die meisten Berliner ja viel haeufiger als zum Beispiel Toetungsdelikte. Da haben Sie Beschuldigte oder moegliche Zeugen in China oder in anderen Staaten, mit denen nur eingeschraenkte oder gar keine Rechtshilfeabkommen bestehen. Das wird viele Kollegen dazu bringen, Verfahren zu einem sehr fruehen Zeitpunkt zu beenden, in der Erkenntnis, dass solche Verfahren nicht zielfuehrend sind.  Reden wir bei den Defiziten bei der Justiz und der Polizei eigentlich von einem Berlin-spezifischen Problem oder haben die anderen Bundeslaender die gleichen Sorgen?  Die Aufklaerungsquote in Berlin liegt um die 40 Prozent. Berlin liegt damit auf einem der letzten Plaetze in Deutschland. Da koennen wir uns nicht zuruecklehnen und sagen, das ist einfach die Entwicklung der Kriminalitaet. Sondern da muessen wir Polizei und Staatsanwaltschaft in die Lage versetzen, dass sie auf die Kriminalitaet angemessen reagieren koennen.  Vor einer Jugendkammer des Landgerichtes wurde kuerzlich ein Verfahren ueber einen Mord im Clan-Milieu verhandelt, der sich im Mai 2017 in Britz ereignete. Nach der Urteilsverkuendung schrie der Vater des Angeklagten den Staatsanwalt an  das waren Sie  und konnte gerade so daran gehindert werden, auf Sie loszustuermen. Muessen Sie mit solchen Anfeindungen leben?  Zum Verfahren selbst darf ich Ihnen nichts sagen. Aber das Problem geht ja auch ueber den konkreten Fall hinaus. Die Anwuerfe gegen Gerichtsmitglieder und Staatsanwaeltinnen und Staatsanwaelte haben in den vergangenen Jahren tatsaechlich zugenommen. Wir haben auch festgestellt, dass gerade junge Kolleginnen aus bestimmten Kreisen von Migranten nicht sonderlich ernst genommen und sogar angegangen und angepoebelt werden. Das ist nicht hinnehmbar und der Rechtsstaat muss hier entschieden auftreten.  Warum greifen Justizwachtmeister in solchen Faellen nicht ein?  Die Justizwachtmeister muessen unterstuetzt werden. Die Hoheit im Gerichtssaal liegt bei den Vorsitzenden Richtern. Sie koennen Massnahmen anordnen und Ordnungsmittel verhaengen, es gibt auch die Moeglichkeit der Ordnungshaft, und wenn eine Person sich durch ihr Auftreten vor Gericht strafbar macht, koennen natuerlich auch Ermittlungsverfahren eingeleitet werden. Gerichtsmitarbeiter und Staatsanwaelte sind kein Freiwild. Der Rechtsstaat muss Farbe bekennen.  Sind die Richter zu lasch?  Ich denke, dem einen oder der anderen fehlt es an der noetigen Konsequenz. Wir hatten in Moabit auch schon die Auseinandersetzung zwischen zwei verfeindeten arabischen Familien im Zuhoererraum. Die sind mit Baenken aufeinander losgegangen. Wir hatten im Gerichtsflur auch schon einen Angriff von Clan-Mitgliedern auf Journalisten. Das sind Auswuechse, denen schon laengst Grenzen haetten gesetzt werden muessen. Das Problem betrifft uebrigens auch Polizeibeamtinnen und Polizeibeamte. In Bereichen der Rigaer Strasse oder der Liebigstrasse in Friedrichshain, also in einer der Hochburgen der linksmilitanten Szene, koennen die Beamten nur noch in Gruppenstreifenstaerke auftreten, weil sie angegangen und angepoebelt werden. Solche Zustaende sind nicht hinnehmbar.  Sie hatten auch schon die Probleme mit arabischen Familien-Clans angesprochen. Es wird immer wieder von Einschuechterungen und Bedrohungen berichtet.  Aus meiner Sicht ist es in diesem Bereich fuenf nach zwoelf. Unser Gegenueber hat einen ganz immensen Vorsprung. Die Clans haben sich im Wirtschaftsleben ausgebreitet. Trotzdem ist jahrelang nur zugeschaut worden. Es sind auch bestimmte Abschiebungsmassnahmen nicht ergriffen worden, teils aus politischen, teils aus anderen Gruenden. Es faellt auch auf, dass wir aus diesem Kreis viele Personen haben, die zwar offiziell staatliche Sozialleistungen beziehen, sich aber trotzdem die teuersten Verteidiger leisten koennen. Die Clans haben sich eingerichtet und sie konnten lange darauf vertrauen, dass die Strafverfolgungsbehoerden kaum reagieren. Mittlerweile gehen wir rigoros gegen die Clans vor, im Bereich des Strafrechts, aber auch im Ordnungsbereich. Wir haben ja bekanntermassen auch bei einer Familie 77 Immobilien beschlagnahmt, weil Anhaltspunkte bestehen, dass das fuer den Erwerb erforderlich Geld aus Straftaten stammt. Dieses konsequente Vorgehen ist wichtig. Es muss aber auch dauerhaft sein. Wenn wir wollen, dass diese Kreise uns nicht mehr belaecheln, muessen wir dauerhaft Druck ausueben. Mit einem Spurt kommen wir nicht aus.  Haben Sie da Befuerchtungen?  Nehmen Sie den Drogenhandel im Goerlitzer Park. Auch dort hatte die Polizei immens viele Kraefte eingesetzt. Bei der Staatsanwaltschaft gab es einen Kollegen, der die Anklagen gefertigt hat und sich um praktisch nichts anderes gekuemmert hat. Es gab auch sehr viele Anklagen, viele Beschuldigte landeten in Untersuchungshaft und es gab auch viele rechtskraeftige Verurteilungen. Das war ein ganz wertvoller Schritt. Das war erfolgreich. Es fuehrte aber dazu, dass in anderen Bereichen weniger kontrolliert wurde. Das ist das Problem: Wenn die Personaldecke zu kurz ist, kann man daran in die eine oder andere Richtung ziehen. Man kann aber eben nie den ganzen Koerper waermen.  Im Goerlitzer Park gab es auch andere Versuche. Ein vom Bezirk beauftragter Parkmanager wollte den Dealern Zonen zuweisen und hatte dafuer farbige Markierungen aufgetragen. Kann ein solcher Ansatz helfen?  Wir hoffen natuerlich in erster Linie, dass das umweltvertraegliche Farben sind. Aber im Ernst: Das war eine Farce. Man darf nicht vor der Kriminalitaet einknicken.</Article><Additional> </Additional><Link> https://www.morgenpost.de/berlin/article226748549/Kriminelle-Grossfamilen-Bei-den-arabischen-Familien-Clans-ist-es-fuenf-nach-zwoelf.html</Link></root>