<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<root><Source> morgenpost.de</Source><Date> Sa 2019-11-23</Date><Place> Berlin</Place><Title> Drogendealer im Goerlitzer Park - Anwohner haben Angst</Title><Subtitle> </Subtitle><Author> Patrick Goldstein</Author><Article> Sie waren beim Innensenator und bei der Polizeipraesidentin. Deren Konzepte fuer den Goerlitzer Park fanden sie viel versprechend. Dennoch bleiben Anwohner Barbara Giese* und Stefan Jahn* skeptisch. Was in den vergangenen Jahren zugelassen wurde, laesst sich nicht zurueckdrehen, sagt Giese, die am liebsten fortziehen wuerde. Auch Jahn hat die Geduld verloren: Die Stadt muss hier die oeffentlichen Raeume zurueckholen, die sie jahrelang der Organisierten Kriminalitaet ueberlassen hat.  Jahn und Giese sind Zufallsbekanntschaften, beide Mittfuenfziger und als Hochschullehrer beschaeftigt, zwei von rund 70 Anwohnern, die miteinander in Kontakt getreten sind, weil sie das, was am und im Park laeuft, nicht mehr hinnehmen wollen.  Anfang des Monats hatte die Berliner Polizei immerhin die Zahl der Mobilen Wachen im Park von einer auf zwei erhoeht. Ein Sprecher betont aber, dass Wagen und Besatzung nicht fuer Einsaetze dort sind, sondern um praesent zu sein, moeglicherweise eine Anzeige aufzunehmen und ein Gefuehl der subjektiven Sicherheit zu vermitteln. Wenn das abendliche Hauptgeschaeft der Dealer beginnt  Auf die Wachen angesprochen, sagt Giese, dass die Dealer sich nur dort, wo die Wagen gerade stehen, nicht blicken lassen. Vor Ort war dies etwa Mitte der Woche zu erleben: Waehrend im oberen Teil des Parks zwei Polizeiautos parkten, herrschte schon ab der Mitte, Hoehe Falckensteinstrasse ein ganz normaler Handelstag. Die jungen Afrikaner sprachen Passanten an, im Park bereits aus der Ferne. Gegen 16.30 Uhr zieht die Polizei ab, sagt Jahn kopfschuettelnd. Genau dann, wenn das abendliche Hauptgeschaeft der Dealer beginne.  Und es sei schlimmer geworden im vergangenen halben, dreiviertel Jahr, sagt er. Es gebe mehr Dealer und viele stuenden selbst zunehmend unter Drogen. Viele haetten wohl durch Kriegserfahrung in der Heimat und auf der Flucht psychisch Schaden genommen.  Die braeuchten Behandlung. Statt dessen knallen sie sich ihre eigenen Sachen rein, sagt Jahn. Ueber den Tag verlieren sie zunehmend die Kontrolle ueber sich. Es wird gegroelt, die gehen aufeinander los. Stimmen im Treppenhaus  Wo frueher das Gewicht auf dem Verkauf von Cannabis lag, bekomme er jetzt auch Kokain angeboten. Die Stimmung in der Nachbarschaft kippt, sagt er. Eine Familie ist wegen der Dealer fortgezogen. Vor Gieses Wohnungstuer liessen sich neulich Nacht zwei Fremde im Treppenhaus nieder, redeten ueber Polizei und Verkaeufe, rauchten ihren Joint. Und als die Polizisten kamen, die ich gerufen hatte, nahmen sie nicht einmal die Personalien auf.  Lesen Sie auch: CDU will 0-Gramm-Grenze bei Eigenbedarf im Goerlitzer Park  Unlaengst war ihre Mutter mit dem Auto dort. Als sie losfahren wollte, eilte ploetzlich ein Dealer herbei und holte sich seine Drogen zurueck, die er auf einem Rad des Wagens unter dem Kotfluegel zwischengelagert hatte. Jahn ist es inzwischen unangenehm, wenn ihn seine Eltern von auswaerts besuchen. Gieses Kollegen schauen sie schief an, wenn sie erzaehlt wo sie wohnt. Die leben in Charlottenburg, in Dahlem, und ich schaeme mich und denke: Du hast die Kurve nicht gekriegt. Vorbei an einem Spalier von Maennern  Statt durch den Park zum Bus zu laufen, geht sie jetzt drumherum. Am Ausgang stand zu oft ein Spalier von Maennern, die einen anmachen, sagt sie. Wenn man sich das verbittet, schreien die einem Nazi hinterher. Eine Bekannte mache abends nach Betreten der Wohnung nicht gleich das Licht an, damit man von draussen nicht verfolgen kann, in welcher Etage sie wohnt.  Jahn sagt: Man checkt und scannt schon bei Verlassen des Hauses pausenlos, wer wo steht, wer von denen wie drauf ist, was von denen zu erwarten ist. Darum ist es den beiden wichtig, in der Berichterstattung durch kein Detail identifizierbar zu sein. Mit Massivitaet und Praesenz da rein  Im Oktober waren sie mit anderen Anwohnern bei Innensenator Andreas Geisel (SPD). Er werde das Problem in den Griff bekommen, sagte er uns, so Giese. Geplant ist unter anderem, ab Januar 2020 zusaetzlich 60 Nachwuchspolizisten fuer drei Schwerpunktorte von Kriminalitaet im Bezirk einzusetzen, bis Mai 2020 sollen es 125 sein. Die Polizeipraesidentin sagte uns, die Situation sei tatsaechlich unzumutbar, so Giese.  Was jetzt kommen muss, sind Massnahmen, die nachhaltig die Dealer vertreiben. Nicht nur schnell mal fuer drei Monate, meint Jahn. Giese sagt: Ich will, dass hier gesetzliche Vorgaben durchgesetzt werden. Die Stadt muss mit Massivitaet und Praesenz da rein, mit Polizei, Ordnungsamt und sicher auch Sozialarbeit. Weniger reiche nicht. Das Problem im Park sei zu lange vernachlaessigt worden. Law und Order-Typen  Am Ende sagt Jahn, in einem Nachgedanken, dass es ihn furchtbar aergere, dass ihn die Nachlaessigkeit der Politik zu einem Law und Order-Typen macht - der ich gar nicht sein will. Dabei sehe er sich politisch eher links. Aber das hatte ihm schon eine Anwohnerin bei seinem Einzug am Park prophezeit: Die Situation dort werde ihm sein Linkssein schon austreiben. </Article><Additional> </Additional><Link> https://www.morgenpost.de/bezirke/friedrichshain-kreuzberg/article227714743/Anwohner-am-Goerlitzer-Park-Die-Stadt-hat-kapituliert.html</Link></root>