<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<root><Source> morgenpost.de</Source><Date> Di 2019-06-04</Date><Place> Berlin</Place><Title> Rechtsstaat zeigt im Thaipark, woran er im Goerlitzer Park scheitert</Title><Subtitle> </Subtitle><Author> Sebastian Geisler</Author><Article> Berlin kann einen doch immer wieder ueberraschen: Am Sonnabend haben drei Polizisten und zehn Mitarbeiter des Ordnungsamts im Preussenpark die Park- und Gruenanlagenverordnung durchgesetzt. Von nicht abgestiegenen Radfahrern wurden gar Personalien erfasst. In dem Park geht ansonsten naemlich Erstaunliches vor sich: Menschen machen sich am Wochenende daran, dort den Thai-Markt aufzubauen, auf dem Rasen sitzend asiatisches Essen zu brutzeln und zu verkaufen. Bei Touristen und vielen Berlinern hat die Bezeichnung Thaipark daher gar den offiziellen Namen Preussenpark abgeloest. Nun muss man sagen: Ja, der Park ist uebernutzt, ja, die Betreiber der kleinen Staende arbeiten nicht mit Registrierkassen und zahlen keinerlei Steuern auf ihre Produkte (anders als der Doenerimbiss nebenan - und das kann man nicht fair finden), ja, die hygienischen Zustaende sind zumindest nicht staatlich ueberprueft, ja, es kommt zu Anwohnerbeschwerden. Und doch ueberrascht die Aktivitaet. Denn der Rechtsstaat faehrt im Preussenpark gegen Essensverkaeufer (!) ploetzlich eine harte Linie, waehrend er die Drogendealer im Goerlitzer Park gewaehren laesst. Man koennte nun damit argumentieren, dass die Situationen in den beiden Parks nicht vergleichbar sei. Tatsaechlich gibt es Unterschiede: So kommt es im Umfeld der Drogendealer im Goerlitzer Park zu Messerangriffen und Vergewaltigungen. Dealer griffen auch schon Passanten mit Messern an, die den Kauf von Drogen ablehnten.
Dass die Essensverkaeufer im Preussenpark ihre Kunden mit Messern angreifen, wenn sie den Kauf ihrer Ware ablehnen, waere mir nicht bekannt. Und dass die Drogendealer renitenter auftreten als die Thaipark-Verkaeufer, darf nicht dazu fuehren, dass man erstere gewaehren laesst.
Was mir auffaellt: Der Thaipark ist sehr gut organisiert. Wenn die Verkaeufer am Ende eines Markttages ihre Sachen zusammenraffen und einpacken, geht jemand mit blauem Sack ueber den Platz und sammelt liegengebliebenen Muell und Essensreste ein. So sah es, als ich dort war, hinterher sauberer aus als vorher. Man pflegt diesen Park. Dass die Dealer so um das Erscheinungsbild des Goerli besorgt sind, waere mir ebenfalls neu. Anwohnerbeschwerden gibt es natuerlich auch am Goerlitzer Park. Die scheinen die politisch Verantwortlichen aber nicht zu kuemmern. Stattdessen erklaert man die Drogendealer zu Parknutzer*innen, mit denen man offenbar ein gutes Auskommen wuenscht. Die Massnahmen von Ordnungsamt und Polizei zeigen im Preussenpark durchaus Wirkung. Der Aussendienstleiter des Ordnungsamt sah am Sonnabend den Effekt, dass heute auch kein Thai-Food verkauft wird. Ich habe die Wiese in den vergangenen zehn Jahren noch nie so leer gesehen. Das waere doch mal eine Idee fuer staatliches Handeln im Goerlitzer Park! Durchgreifen, damit dann tatsaechlich das illegale Geschaeft zum Erliegen kommt. Kontrollieren und die Wiesen freimachen fuer normale Buerger, fuer Eltern mit ihren Kindern.
Im Preussenpark soll der Thai-Markt uebrigens verlegt werden. Ich wuerde vorschlagen, auch die messerbewehrten Dealer aus dem Goerlitzer Park zu verlegen. Zum Beispiel in die JVA Tegel. Und in jenen Faellen, in denen es rechtsstaatlich geboten ist, in ein Abschiebeflugzeug.</Article><Additional> </Additional><Link> https://www.morgenpost.de/meinung/article225925471/thaipark-thaimarkt-thaiwiese-thai-food-preussenpark-goerlitzer-park-drogen-drogendealer-kreuzberg.html</Link></root>