<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<root><Source> morgenpost.de</Source><Date> So 2019-09-15</Date><Place> Berlin</Place><Title> Bergmannstrasse, Goerlitzer Park, hohe Mieten, Dealer - was wird aus Friedrichshain-Kreuzberg</Title><Subtitle> </Subtitle><Author> Patrick Goldstein und Andreas Abel</Author><Article> Eigentlich ist der Goerlitzer Park eine Gruenanlage fuer die Nachbarschaft in Verantwortung des Bezirksamtes Friedrichshain-Kreuzberg. Doch auf diesen Park schaut ganz Berlin, nicht selten erregt er sogar ueberregional Aufmerksamkeit.  Auch in den vergangenen Tagen ist er in die Schlagzeilen geraten, weil Bezirksbuergermeisterin Monika Herrmann (Gruene) sich erneut zum massiven Drogenhandel im Park aeusserte. Sie sagte im RBB-Magazin Kontraste, die Anwohner wuerden nicht wollen, dass die Dealer aus dem Park ausgeschlossen werden. Kurz darauf nannte sie in der Welt die Zustaende im Park nicht tragbar, Gewalt- und Eigentumsdelikte haetten dort drastisch zugenommen. Forderung nach einheitlicher, konsequenter Drogenpolitik  Das zu aendern sei aber Aufgabe der Polizei und der Senatsinnenverwaltung. Herrmann forderte eine einheitliche, konsequente Drogenpolitik in Berlin und mehr Polizeipraesenz im Park. Kritiker sagen, sie nehme ihre politische Verantwortung nicht wahr.  Der Goerlitzer Park wird von der BSR vorbildlich sauber gehalten. In vielen Tourismusfuehrern wird er als Beispiel einer ganz besonderen Kreuzberger Freiheit hervorgehoben. Das ist Kern des Problems: Ohne Nachfrage waere das Angebot der meist aus Afrika gefluechteten Drogenhaendler sinnlos. Anwohner beklagen, dort sei ein rechtsfreier Raum entstanden. Auch Verkehrsberuhigung sorgt fuer Diskussionen  Bezirksbuergermeisterin Herrmann sagt, die eine, allumfassende Loesung des Drogenproblems gebe es nicht. Auch hartes Durchgreifen der Polizei in der Vergangenheit habe nicht gewirkt.  Der Goerlitzer Park ist indes bei weitem nicht das einzige Thema in diesem Bezirk, das fuer heftige Diskussionen sorgt. Die Verkehrsberuhigung in der Bergmannstrasse, im Samariter- und Wrangelkiez sowie die Absage an die Neubauplaene des oesterreichischen Investors Signa fuer das Karstadt-Kaufhaus am Hermannplatz gerieten ebenfalls zu Aufregern.  Die Probleme, Perspektiven und politischen Konflikte in Friedrichshain-Kreuzberg sind Thema eines grossen Leserforums im Rahmen der Reihe Morgenpost vor Ort am 17. September. Die Berliner Morgenpost bietet ihren Lesern dabei die Moeglichkeit, sich aus erster Hand zu informieren und mit unseren Experten auf dem Podium ueber die Zukunft dieses spannenden Bezirks zu sprechen. Podiumsdiskussion mit Bezirksbuergermeisterin Monika Herrmann  Auf dem Podium diskutieren: Bezirksbuergermeisterin Monika Herrmann (Gruene); Steffen Dopichay, stellvertretender Leiter der Polizeidirektion 5; Peggy Hertner, Prokuristin und Leiterin Strassenreinigung bei der BSR; Nikolas Linck, Sprecher des Allgemeinen Deutschen Fahrrad-Clubs (ADFC) Berlin sowie Uta Keseling, Reporterin der Berliner Morgenpost und Kreuzbergerin seit vielen Jahren. Moderator des Abends ist Hajo Schumacher, Autor und Kolumnist unserer Redaktion.  Das Leserforum beginnt am Dienstag, 17. September, um 19 Uhr in der Heilig-Kreuz-Kirche am Bluecherplatz (Zossener Strasse 65) und dauert circa zwei Stunden. Nach der etwa 60 Minuten langen Podiumsdiskussion koennen die Gaeste im Publikum Fragen stellen und sich in die Debatte einschalten. Die Teilnahme ist fuer alle Leser kostenlos, die Gaeste muessen sich aber zuvor in unserer Redaktion anmelden. Wie das geht, erlaeutern wir im Info-Text unten.  Zentrales Thema ist die lebenswerte Stadt. Ist Friedrichshain-Kreuzberg auf einem guten Kurs, um die Attraktivitaet der Kieze zu bewahren oder zu erhoehen  oder schlagen Politik und Verwaltung eine falsche Richtung ein? Wie entwickeln sich Verkehr, soziale Infrastruktur, Sauberkeit des oeffentlichen Raums und Immobilienmarkt? In einigen Nachbarschaften leiden Anwohner unter negativen Begleiterscheinungen des Tourismus und der Anziehungskraft fuer Berliner aus anderen Bezirken. Gibt es Konzepte, Auswuechse einzudaemmen? Sicherheit ist weiterer Schwerpunkt des Leserforums  Ein weiterer Schwerpunkt des Leserforums ist das Thema Sicherheit und Kriminalitaet. Die Polizei hat sieben Orte in Berlin als kriminalitaetsbelastete Orte eingestuft. Allein vier dieser Brennpunkte liegen in Friedrichshain-Kreuzberg: Goerlitzer Park, Kottbusser Tor, Warschauer Bruecke und Teile der Rigaer Strasse. Welche Rolle spielen sie fuer die Arbeit der Polizei? Und wie ist es um die Sicherheit abseits dieser vier Orte, um die sogenannte Alltagskriminalitaet bestellt? Diese und viele weitere Fragen sollen am 17. September beantwortet werden. Touristen kommen gern zum Feiern in den Bezirk  Nach aussen verkoerpert Friedrichshain-Kreuzberg auf kleinstem Raum nahezu alles, was Berlin ueber die Stadtgrenzen bekannt und beliebt macht. Hierher ziehen viele Zugereiste, weil ein Geist der Freiheit, der Toleranz und des Laissez-faire herrscht. Und Touristen kommen, um tagsueber zu shoppen und abends zu feiern.  So stellt sich das Muellproblem in Friedrichshain-Kreuzberg anders dar als etwa in Neukoelln. Friedrichshain-Kreuzberg hat keine speziellen Muell-Hotspots. Der fuer das Ordnungsamt zustaendige Stadtrat Andy Hehmke (SPD) sagt, das Problem sei im Bezirk eher flaechendeckend. Beim Amt liefen Meldungen von wechselnden Orten ein. Anwohner in den Partykiezen leiden unter Muell und Laerm  Allerdings gibt es etliche Anziehungspunkte fuer Touristen und Berliner aus anderen Bezirken, an denen sich weggeworfene Essensreste, Verpackungen und Zigarettenkippen ansammeln. Dazu gehoeren etwa Kottbusser Tor, Oranienstrasse, Wrangelkiez, Warschauer Bruecke, Revaler Strasse, Simon-Dach- und Boxhagener Kiez, Ostkreuz sowie East Side Gallery.  Anwohnern macht neben dem Laerm auch zu schaffen, dass in Partynaechten regelmaessig in ihre Hauseingaenge uriniert wird. Nach langen Bemuehungen um mehr Personal sollen die zusaetzlichen Mitarbeiter des Ordnungsamtes nun intensiv gegen derlei Ordnungswidrigkeiten vorgehen.  Neben Verkehr und Stadtraumgestaltung bestimmt das Thema Wohnen die Agenda der Bezirkspolitik  und den Alltag der Bewohner von Friedrichshain-Kreuzberg. Sie leben im kleinsten und zugleich dichtest besiedelten Bezirk der Stadt. Waehrend das Renommee von Mitte und Prenzlauer Berg in der Oeffentlichkeit einem Wandel unterworfen ist, bleibt Friedrichshain-Kreuzberg ein unverwuestlicher Klassiker. Nur: Dort eine Mietwohnung zu finden ist nahezu unmoeglich. Anwohner protestieren gegen Neubauprojekte  Ein Weg, neuen Wohnraum zu schaffen, ist die sogenannte Nachverdichtung. Gemaess einer Kooperationsvereinbarung des Landes Berlin mit den sechs staedtischen Wohnungsbaugesellschaften von 2017 sind diese aufgefordert, auf ihrem Bestand neue Wohnungen zu bauen. In der Praxis stoesst das auch auf Widerstand.  Seit etwa den Mietern des 200-Wohnungen-Ensembles an der Landsberger Allee 62-72 in Friedrichshain bekannt wurde, dass ihre Wohnungsbaugesellschaft WBM dort im Innenhof auf 19 mal 19 Metern ein Wohnhaus fuer 32 Appartements errichten will, protestieren sie aus Sorge vor Laermbelaestigung und Verschattung. Landeseigene Gesellschaften bauen in Kreuzberg nicht  Gleichzeitig stockt es bei den Neubauprojekten. Eine Parlamentsanfrage der FDP-Abgeordneten Sibylle Meister ergab, dass landeseigene Wohnungsbaugesellschaften in Kreuzberg waehrend der vergangenen fuenf Jahre nicht eine einzige Wohnung fertiggestellt haben. Zumindest 394 Wohnungen wurden in dem Zeitraum in Friedrichshain geschaffen.  Stark gestiegene Bodenpreise im Bezirk machen den Ankauf von neuem Baugrund fuer landeseigene Unternehmen nahezu unmoeglich. Aber durch die massive Anwendung des Vorkaufsrechts gelangen Objekte in ihren Besitz. Die berlinweit mit dem Bezirk und Baustadtrat Florian Schmidt (Gruene) verbundene Strategie sorgte bis Ende Juli fuer 28 Faelle von gezogenem Vorkaufsrecht. Das betrifft 37 Haeuser mit 672 Wohnungen.  Fuer weitere 609 Wohnungen wurden durch sogenannte Abwendungsvereinbarungen hohe Mietsteigerungen verhindert. Hinzu kommen die 670 Wohnungen an der Karl-Marx-Allee, die das Land Berlin von einem privaten Eigentuemer gekauft hat. Luxus-Eigentumswohnungen an der Muehlenstrasse  Das alles heisst allerdings nicht, dass im Bezirk nicht gebaut wird. Einige Beispiele: Ende August war Grundsteinlegung fuer das Luxus-Projekt Pure. An der Muehlenstrasse entstehen Eigentumswohnungen zwischen 30 und 134 Quadratmetern Groesse. Die Preise reichen von 235.000 bis 2,3 Millionen Euro. An der Ecke Tamara-Danz- und Wanda-Kallenbach-Strasse wird der 97 Meter hohe Stream-Tower gebaut, dessen Hauptmieter der Internet-Haendler Zalando wird.  Direkt an die Spree kommt an der Muehlenstrasse Pier 61/63, ein neungeschossiger Bau auf 22.000 Quadratmetern, mit einem Hotel und 75 Mietwohnungen. Drei Investoren entwickeln das RAW-Gelaende, dort entstehen Bueros und Raeume fuer Dienstleistungen und Kultur.  Das ergibt viel Stoff fuer ein interessantes Leserforum. Kommen Sie in die Heilig-Kreuz-Kirche und sprechen Sie mit unseren Experten. Diese Experten sind auf dem Podium  Monika Herrmann (55, Gruene) ist seit August 2013 Bezirksbuergermeisterin von Friedrichshain-Kreuzberg. Im Bezirksamt ist sie auch fuer die Bereiche Familie, Personal und Diversity (Vielfalt) zustaendig. Die Diplom-Politologin wohnt in Kreuzberg, dort begann sie 1990 ihre Taetigkeit im Bezirksamt. Zuvor leitete sie ein Frauenzentrum.  Steffen Dopichay (50) leitet seit Januar diesen Jahres den Stab der Polizeidirektion 5, die fuer Friedrichshain-Kreuzberg und Neukoelln zustaendig ist. Zu seinen Aufgaben gehoert auch die strategische Planung fuer die kriminalitaetsbelasteten Orte in den beiden Bezirken. Zuvor leitete er unter anderem den Polizeiabschnitt 55 in Neukoelln.  Peggy Hertner (40) ist Prokuristin und seit Dezember 2016 Leiterin Strassenreinigung bei der BSR. Zuvor bekleidete die Diplomkauffrau Leitungsfunktionen in den Branchen Verkehr, Transport/Logistik, Maschinen- und Anlagenbau sowie in der Automobilzuliefererindustrie. Sie war unter anderem bei der Deutschen Bahn taetig.  Nikolas Linck (31) ist seit vier Jahren beim Berliner Landesverband des Allgemeinen Deutschen Fahrrad-Clubs (ADFC) taetig. Dort ist er verantwortlich fuer die Presse- und Oeffentlichkeitsarbeit. Seit acht Jahren lebt der Medien- und Sozialwissenschaftler in Neukoelln. Mit dem Rad faehrt er dabei auch taeglich durch Kreuzberg.  Uta Keseling (53) ist Reporterin, arbeitet seit 1994 fuer die Morgenpost und lebt seit 2002 teils in Kreuzberg, teils in der Uckermark. Sie kam 1987 aus Marburg (Hessen) nach West-Berlin und studierte hier Germanistik und Italianistik an der FU. Sie schreibt die Kolumne Stadtflucht ueber das Leben zwischen Stadt und Land.  Hajo Schumacher(55), Morgenpost-Autor und -Kolumnist, moderiert die Diskussionsrunde. Der aus Muenster stammende Journalist und Politikwissenschaftler arbeitet ebenso fuer Magazine, Hoerfunk, Online-Medien und TV. Schumacher ist zudem Verfasser mehrerer populaerer Buecher (Maennerspagat, Restlaufzeit). So koennen Sie am Leserforum teilnehmen  Das Leserforum Berliner Morgenpost vor Ort zum Thema Friedrichshain-Kreuzberg  Probleme und Perspektiven eines Bezirks beginnt am Dienstag, 17. September, um 19 Uhr in der Heilig-Kreuz-Kirche am Bluecherplatz (Zossener Strasse 65). Es dauert zwei Stunden. Die Teilnahme ist kostenlos.  Voraussetzung ist eine Anmeldung in unserer Redaktion unter dem Kennwort Morgenpost vor Ort. Das geht per E-Mail an aktionen@morgenpost.de, per Fax an die Nummer (030) 8872 77967 oder per Postkarte/Brief an die Berliner Morgenpost, Redaktion Lokales, Kurfuerstendamm 21, 10719 Berlin. Teilen Sie uns bitte mit, wie viele Plaetze Sie benoetigen.  Abonnenten der Berliner Morgenpost koennen gern ihre Abonummer dazuschreiben, sie werden bei der Platzvergabe zuerst beruecksichtigt. Alle Anmeldungen werden nach Eingang bearbeitet und muessen spaetestens bis Montag, 16. September, 20 Uhr, in der Morgenpost-Redaktion vorliegen. Der Zugang ist nur mit einer schriftlichen Bestaetigung der Redaktion moeglich.  Die Heilig-Kreuz-Kirche ist sehr gut mit oeffentlichen Verkehrsmitteln zu erreichen. Die U-Bahnhoefe Hallesches Tor (U1, U3, U6) und Mehringdamm (U6, U7) sind nur wenige Gehminuten entfernt, die BVG-Buslinien M41 und 248 halten ganz in der Naehe. Parkplaetze gibt es im begrenzten Umfang in den umliegenden Strassen.</Article><Additional> </Additional><Link> https://www.morgenpost.de/bezirke/friedrichshain-kreuzberg/article227029771/Bergmannstrasse-Goerlitzer-Park-hohe-Mieten-Dealer-was-wird-aus-Friedrichshain-Kreuzberg.html</Link></root>