<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<root><Source> morgenpost.de</Source><Date> Mi 2019-08-14</Date><Place> Berlin</Place><Title> S-Bahn in Berlin: Dealer verkaufen Drogen immer haeufiger in Zuegen und an Bahnhoefen</Title><Subtitle> </Subtitle><Author> Ulrich Kraetzer</Author><Article> Die Berliner Drogenszene verlagert sich offenbar auf die S-Bahn. Die Zahl der in Bahnhoefen und Zuegen registrierten Delikte ist in den vergangenen Jahren kontinuierlich gestiegen. Wie die Polizei auf Anfrage der Berliner Morgenpost mitteilte, wurden in den S-Bahn-Anlagen 2016 rund 550 Delikte erfasst. 2017 waren es 660. Im vergangenen Jahr erfassten die Beamten knapp 1080 Faelle.  Ein Blick auf die Kriminalstatistik zeigt, dass die S-Bahn vom Anstieg der Drogendelikte ueberproportional stark betroffen ist. So wuchs die Zahl der registrierten Verstoesse 2018 stadtweit um gut sieben Prozent. Die Angaben fuer die S-Bahn-Anlagen entsprechen dagegen einem Zuwachs um rund 63 Prozent. Im laufenden Jahr scheint sich der Trend abgeschwaecht fortzusetzen. Bis Juli registrierte die Polizei bei der S-Bahn 802 Verstoesse. Hochgerechnet auf das Gesamtjahr ergaebe sich somit ein neuerlicher Anstieg von rund 25 Prozent.  Die S-Bahn ist ein Tochterunternehmen der Deutschen Bahn, zustaendig fuer die Kontrollen in den Anlagen ist daher die Bundespolizei. Verstoesse gegen das Betaeubungsmittelgesetz werden fuer weitere Ermittlungen allerdings unmittelbar der Landespolizei uebergeben.  Die meisten registrierten Delikte entfallen laut Statistik auf Verstoesse wegen des Besitzes oder des Erwerbs von Drogen. 2018 registrierte die Polizei aber auch 56 Handelsaktivitaeten. Allein in den ersten sieben Monaten des laufenden Jahres waren es bereits 51 Faelle. Verkauft wurden meistens Cannabisprodukte.  In frueheren Jahren bevorzugten Dealer im Nahverkehr die U-Bahn. Im Fokus stehen bis heute die Linien U6 und U8. Zuletzt registrierte die Polizei in der U-Bahn  entgegen dem stadtweiten Trend  allerdings sogar einen Rueckgang. 2017 stellten die Beamten 1385 Delikte fest. 2018 waren es nur 1331. Bis Juli dieses Jahres lag die Zahl bei 903.  S-Bahn in Berlin: Dealer verkaufen Drogen vor allem an den grossen Umsteigebahnhoefe  Aus Polizeikreisen heisst es, dass die Beamten zuletzt verstaerkt gegen den Handel in der U-Bahn vorgegangen seien. Die Haendler haetten ihre Aktivitaeten daher offenbar auf die S-Bahn verlagert. Offiziell teilte die Polizei mit, dass vor allem die grossen Umsteigebahnhoefe auffielen.  Diese Bahnhoefe in Berlin nennt die Behoerde:  Ostkreuz Ostbahnhof Hauptbahnhof Alexanderplatz Warschauer Strasse Gesundbrunnen Lichtenberg Schoeneweide.  Die Polizei verwies darauf, dass Drogendelikte Kontrolldelikte sind. In der Statistik wuerden nicht notwendigerweise die tatsaechlich begangenen Taten erfasst, sondern nur jene, die bei Kontrollen auch festgestellt werden.  Ein Sprecher der Bundespolizei wies in diesem Zusammenhang darauf hin, dass seine Behoerde zwischen den Bahnhoefen Zoologischer Garten und Lichtenberg zwischen November und Januar verstaerkt kontrolliert habe. Die Beamten wollten dabei Messer und andere Waffen sicherstellen. Wenn wir einen Drogenverkauf beobachten, werden wir aber natuerlich taetig, sagte der Sprecher. Die bei den Schwerpunktkontrollen festgestellten Drogendelikte haetten an dem Anstieg in der Statistik womoeglich einen Anteil.  Eine Sprecherin der S-Bahn versicherte, dass Bahnmitarbeiter Drogendealer der Bundespolizei meldeten. Sicherheitskraefte machten vom Hausrecht Gebrauch und verwiesen Konsumenten des Bahnhofs. Unserer Erfahrung nach ist das jedoch keine nachhaltige Massnahme, weil sie nach kurzer Zeit wiederkehren, sagte die S-Bahn-Sprecherin. Die Praesenz von Sicherheitskraeften habe man seit 2018 massgeblich verstaerkt. Auf fuenf Bahnhoefen gebe es feste S-Bahnwachen und Streifen mit Schutzhunden. Schwerpunkte seien Stationen auf dem suedoestlichen und nordwestlichen Ring mit Anschluss an die U-Bahn sowie der Bahnhof Warschauer Strasse. Der Innenexperte der Gruenen im Abgeordnetenhaus, Benedikt Lux, forderte angesichts der Zunahme des Drogenhandels in der S-Bahn schneller und flexibler handelnde Polizeistreifen, die bereits dann einschreiten, wenn ein S-Bahnhof beginnt, sich zum Drogenumschlagplatz zu entwickeln. Mittelfristig koenne die von der rot-rot-gruenen Koalition angestrebte kontrollierte Abgabe von Cannabis etwas Druck aus dem Kessel nehmen. Das Problem mit haerteren Drogen werde aber auch dann bleiben Wir werden das nicht im oeffentlichen Nahverkehr dulden, sagte Lux.  CDU-Fraktionschef Burkard Dregger kritisierte, Parks und Bahnhoefe verkaemen zu Drogenumschlagplaetzen. Die Grenze fuer den Eigenbedarf weicher Drogen muesse herabgesetzt werden. Die Polizei muesse den Auftrag fuer eine Null-Toleranz-Politik erhalten. Ausserdem seien mehr verdeckte Ermittlungsmassnahmen, mehr mobile Wachen sowie eine Videoaufklaerung noetig.</Article><Additional> </Additional><Link> https://www.morgenpost.de/berlin/article226768675/S-Bahn-in-Berlin-Dealer-verkaufen-Drogen-immer-haeufiger-in-Zuegen-und-an-Bahnhoefen.html</Link></root>