<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<root><Source> morgenpost.de</Source><Date> Mi 2019-11-06</Date><Place> Berlin</Place><Title> Zwei mobile Polizeiwachen im Goerlitzer Park</Title><Subtitle> </Subtitle><Author> Patrick Goldstein</Author><Article> Seit Sonnabend stehen nicht mehr nur eine sondern zwei mobile Polizeiwachen im Goerlitzer Park. Laut Senatsinnenverwaltung wolle man in Sachen Sicherheit am Kriminalitaetsbrennpunkt eine Schippe drauflegen. Aus dem Parkrat kam daraufhin Kritik, dass weiterhin keine Sozialarbeit fuer jene Dealer und Fluechtlinge stattfinde, die sich dort aufhalten.  Die Einsatzorte mobiler Wachen werden je nach Bedarf wechselnd festgelegt. Wie berichtet, hatte Innensenator Andreas Geisel (SPD) im Rahmen eines Bezirksbesuchs des Senats vor gut einer Woche angekuendigt, zur Bekaempfung des Drogenhandels im Park den Druck auf die Dealer-Szene zu erhoehen. Dies solle mit einer festen Polizeiwache oder mobilen Wachen geschehen, also Polizeibussen. Dort und an zwei weiteren sogenannten Kriminalitaetsbelasteten Orten im Bezirk wuerden ab 2020 zusaetzlich 60 Nachwuchspolizisten, ab Mai dann 125 eingesetzt werden. Kontaktbereichsbeamte bevorzugt  Ein Mitglied des Parkrats erklaerte, auf den Druck, der wegen der Zustaende im Park wachse, reagiere der Senat schlicht damit, Polizei zu schicken. Dies seien Methoden, die bereits der fruehere Innensenator Frank Henkel (CDU) angewandt habe. Diese waren nach allgemeiner Auffassung erfolglos geblieben. Man habe nichts gegen mobile Wachen, aber grosse Polizeipraesenz ohne Sozialarbeit und Integrationsmassnahmen fuer Dealer und Fluechtlinge sei ineffektiv. Sinnvoller sei es, vor Ort Polizisten nach Vorbild von Kontaktbereichsbeamten zu installieren.  Der Sprecher der Senatsinnenverwaltung, Martin Palllgen, erklaerte dagegen, man werde die Polizeipraesenz weiter ausbauen und verschiedene Massnahmen anwenden, etwa Platzverweise, Aufenthaltsverbotsverfuegungen und Ingewahrsamnahmen.  In Einzelfaellen koennten sie den Drogenhandel unterbinden. Eine weitere Massnahme kann auch sein, dass diejenigen Dealer, die sich aufenthaltsrechtlich nicht in Berlin aufhalten duerfen, in die jeweils zustaendigen Bundeslaender zurueckgefuehrt werden, so Pallgen. </Article><Additional> </Additional><Link> https://www.morgenpost.de/bezirke/friedrichshain-kreuzberg/article227533903/Zwei-Mobile-Polizeiwachen-im-Goerlitzer-Park.html</Link></root>