<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<root><Source> morgenpost.de</Source><Date> Fr 2019-05-10</Date><Place> Berlin</Place><Title> Streit um Stellflaechen: Dealer greift Dealer mit Messer an</Title><Subtitle> </Subtitle><Author> Andreas Gandzior</Author><Article> Der Goerlitzer Park kommt nicht aus den Schlagzeilen: Am Donnerstagabend hat ein 21 Jahre alter Mann aus Guinea einen 22-jaehrigen Landsmann in der Kreuzberger Gruenanlage mit einem Messer angegriffen und verletzt. Offenbar hatten sich die beiden Maenner um einen Verkaufsplatz fuer Drogen im Park gestritten. Das erfuhr die Berliner Morgenpost aus zuverlaessigen Kreisen. Die Polizei wollte diesen moeglichen Hintergrund der Tat am Freitag nicht bestaetigen. Nach ersten Ermittlungen wurde der 22-jaehrige Mann von dem 21-Jaehrigen angesprochen  er soll ihn aufgefordert haben, den Bereich, in dem er sich aufhielt, zu verlassen. Wie die Polizei auf Anfrage mitteilte, handelte es sich dabei um einen der Zugaenge zu der Gruenanlage. Nach dieser Aufforderung verliess der spaetere Messerstecher das Gelaende fuer etwa eine Stunde, kam dann aber gegen 21.40 Uhr wieder in den Park zurueck. Diesmal soll er ein Messer in der Hand gehalten haben. Als der 22-Jaehrige fluechtete, soll ihn der Juengere verfolgt und mit dem Messer an der Wade verletzt haben. Auch der Taeter fluechtete anschliessend.Der Verletzte gab gegenueber der Polizei an, dass ihm der Messerstecher fluechtig bekannt sei. Rettungskraefte versorgten den 22-Jaehrigen und brachten ihn in ein Krankenhaus. Der mutmassliche Taeter wurde am Freitagvormittag festgenommen. Er soll einem Richter zum Erlass eines Haftbefehls vorgefuehrt werden. Der fuer die Drogenkriminalitaet bekannte Park in Kreuzberg war erst vor wenigen Tagen erneut in die Schlagzeilen geraten. An dem beruechtigten Drogenumschlagplatz sollten fuer die Drogendealer Markierungslinien auf die Wege gesprueht werden. Lediglich auf diesen rosa gekennzeichneten Flaechen sollten die Verkaeufer stehen und ihre Ware anbieten duerfen. Der Vorschlag des Parkmanagers sorgte bundesweit fuer Empoerung. Auch Innensenator Andreas Geisel (SPD) kritisierte den Vorschlag. Das Bezirksamt Friedrichshain-Kreuzberg unter Buergermeisterin Monika Herrmann (Gruene) aeusserte sich am Donnerstag schriftlich zu dem Vorgang. Das Bezirksamt legitimiert den Drogenhandel nicht, hiess es. Der Parkmanager habe im Rahmen seiner Taetigkeit im Park eigenstaendig und mit dem Bezirksamt unabgestimmt die farbigen Markierungen auf den Wegen der Gruenanlage aufgetragen, hiess es weiter. Die Massnahme der Markierungen ist aber nicht vom Bezirksamt beschlossen oder abgesegnet.
Die verwendete Farbe sei wasserloeslich und werde daher in den naechsten Tagen von selbst verblassen.</Article><Additional> </Additional><Link> https://www.morgenpost.de/bezirke/friedrichshain-kreuzberg/article217195247/Streit-um-Stellflaechen-Dealer-greift-Dealer-mit-Messer-an.html</Link></root>