<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<root><Source> morgenpost.de</Source><Date> So 2019-09-15</Date><Place> Berlin</Place><Title> Goerlitzer Park: Afrikaner kicken beim Fussballturnier</Title><Subtitle> </Subtitle><Author> Philipp Siebert</Author><Article>   Warte  ich muss kurz Pause machen, sagt Mussa zu seinem Teamkollegen und streift sich sein gelbes Trikot ab. Guinea-Bissau steht in schwarzen Lettern darauf  das Heimatland des 27-Jaehrigen. Kurz zuvor wurde das torlose Fussballspiel gegen die Mannschaft 224 Guinea auf dem Bolzplatz im Goerlitzer Park in Kreuzberg abgepfiffen. Mindestens drei 20-minuetige Partien stehen fuer Mussa an diesem spaetsommerlichen Sonnabendnachmittag noch an. Ich bin noch fit, sagt er.  Sieben Mannschaften traten ab dem Vormittag unter den Augen von knapp 30 Schaulustigen gegeneinander an. Den Namen der Teams nach zu urteilen, kamen die meisten Spieler aus Westafrika  neben Guinea und Guinea-Bissau aus dem Senegal, Mali oder Gambia. Wie jede Mannschaft hatte auch Mussas sieben Spieler. Das sind alles meine Freunde.  Ueber Flyer, die im Park verteilt wurden, sei er auf das Turnier mit dem Titel Kreuzberg Solidaritaet aufmerksam geworden und habe sich als passionierter Fussballer sofort angemeldet. Es macht echt Spass, die Leute sind super. Gekickt wurde bis 16.30 Uhr. Am Abend wurde 224 Guinea als Sieger geehrt. Organisiert wurde das Turnier vom Parkrat, der die Anwohnerinteressen vertritt. Parkrat: Keine Veranstaltung fuer Rauschgifthaendler  Im Vorfeld gab es viel Wirbel um das Turnier, das auf Berlins Rauschgift-Umschlagplatz Nummer eins stattfand. Auch an diesem Tag wurde Parkbesuchern ausserhalb des Bolzplatzes an jeder Ecke etwas angeboten. Vom Fussballturnier mit Drogendealern war die Rede. Diese Formulierung stammte vom Parkrat selbst und war im mittlerweile geaenderten Protokoll der Juli-Sitzung zu lesen. Da haette vorher noch jemand drueber gucken muessen, raeumte Sprecher Lorenz Rollhaeuser am Sonnabend ein.  Es sei eine Veranstaltung fuer Menschen, die sich oft im Park aufhalten und zu dem sich ueberwiegend Afrikaner angemeldet haetten, so Rollhaeuser weiter. Inwieweit darunter auch Dealer seien, habe man nicht geprueft. Unter den schwarzen Menschen, die sich im Park aufhalten, gibt es viele, die dealen. Dass dies so dominant passiere, sei nervig, anstrengend und unangenehm, so Rollhaeuser. Im Umkehrschluss koenne aber nicht davon ausgegangen werden, dass jeder Schwarze im Park ein Dealer sei. </Article><Additional> </Additional><Link> https://www.morgenpost.de/bezirke/friedrichshain-kreuzberg/article227087999/Afrikaner-kicken-beim-Fussballturnier-im-Goerlitzer-Park.html</Link></root>