<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<root><Source> morgenpost.de</Source><Date> Mo 2019-08-12</Date><Place> Berlin</Place><Title> Drogen im Goerlitzer Park: Oberstaatsanwalt warnt vor laxem Vorgehen</Title><Subtitle> </Subtitle><Author> </Author><Article> Der Berliner Oberstaatsanwalt Ralph Knispel warnt vor laxem Vorgehen gegen die Drogen- und Gewaltkriminalitaet im Goerlitzer Park. Der zwischenzeitliche erhoehte Polizeieinsatz und verstaerkte Anstrengungen seien richtig gewesen. Bei der Staatsanwaltschaft gab es einen Kollegen, der die Anklagen gefertigt hat und sich um praktisch nichts anderes gekuemmert hat. Es gab auch sehr viele Anklagen, viele Beschuldigte landeten in Untersuchungshaft und es gab auch viele rechtskraeftige Verurteilungen. Das war ein ganz wertvoller Schritt. Das war erfolgreich, sagte Knispel der Berliner Morgenpost.  Dieses Engagement habe aber auch dazu gefuehrt, dass in anderen Bereichen weniger kontrolliert wurde. Das ist das Problem: Wenn die Personaldecke zu kurz ist, kann man daran in die eine oder andere Richtung ziehen. Man kann aber eben nie den ganzen Koerper waermen. "Nulltoleranz" im Goerlitzer Park wurde von Rot-Rot-Gruen beendet  In den Jahren 2015 und 2016 fuhr der damalige Innensenator Frank Henkel (CDU) einen Nulltoleranz-Kurs mit zahlreichen Kontrollen und hohem Personalaufwand im Goerlitzer Park. Dieser fuehrte zwar tatsaechlich zu einer Zunahme von Festnahmen und Verurteilungen, eine nachhaltige Verdraengung der Drogenkriminalitaet trat aber nicht ein. Im Jahr 2017 entschloss sich der rot-rot-gruene Senat dann dazu, den Besitz von Cannabismengen bis 15 Gramm nicht mehr strafrechtlich zu verfolgen. Damit kehrte er auch fuer den Goerlitzer Park zur berlinweiten Regelung zurueck.  Dass im Mai 2019 der Parkmanager des Goerlitzer Parks mit Standplaetze fuer Dealer markierte, ist fuer Oberstaatsanwalt Knispel unterdessen eine Farce. Man duerfe nicht vor der Kriminalitaet einknicken.  Clans, Goerlitzer Park, Probleme bei der Jusitz: Lesen Sie das ganze Interview mit Oberstaatsanwalt Ralph Knispel hier. </Article><Additional> </Additional><Link> https://www.morgenpost.de/berlin/article226754677/Drogen-im-Goerlitzer-Park-Berlin-Kreuzberg-Kriminalitaet-Oberstaatsanwalt-warnt-vor-laxem-Vorgehen.html</Link></root>