<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<root><Source> morgenpost.de</Source><Date> Sa 2019-05-04</Date><Place> Berlin</Place><Title> Entwarnung beim Eichenprozessionsspinner: Keine Bekaempfung</Title><Subtitle> </Subtitle><Author> Sabina Flatau</Author><Article> Die Bekaempfung des Eichenprozessionsspinners zeigt Erfolg. In den Waeldern von Berlin und Brandenburg ist das Vorkommen des Schaedlings deutlich zurueckgegangen. Erstmals seit Jahren wird in dieser Saison der Eichenprozessionsspinner im Brandenburger Wald nicht bekaempft. Es ist im Moment nicht notwendig, sagte Michel Kopka vom Landesbetrieb Forst auf Anfrage. Die zurueckliegenden Aktivitaeten haben sich ausgezahlt. Im Berliner Wald haben wir schon in den vergangenen Jahren einen Rueckgang der Populationen des Eichenprozessionsspinners verzeichnet, sagt Marc Franusch, Sprecher der Berliner Forsten. Massnahmen aus Gruenden der Gesundheitsvorsorge waren nur an Einzelbaeumen in der Naehe von Kitas, Schulen oder aehnlich exponierten Standorten erforderlich. Eine Bekaempfung im Wald habe nicht stattgefunden und stehe 2019 auch nicht an. Die Strategie der Bekaempfung des Eichenprozessionsspinners und das Absaugen der Nester ist bislang aufgegangen, bestaetigt Christian Hoenig, Fachreferent Baumschutz im Bund fuer Umwelt und Naturschutz Berlin. Auch die Witterung habe zum Rueckgang beigetragen. Doch der Schaedling ist nicht komplett verschwunden. Im Einzelfall wird das zustaendige Bezirksamt dagegen vorgehen. 2018 waren vor allem Gruenanlagen betroffen, darunter Goerlitzer Park, Britzer Garten und Volkspark Rehberge. Eichen im Tierpark waren befallen. Auch in Brandenburg behandeln die Staedte, Kommunen und Landkreise bei Befall einzelne Baeume oder Baumgruppen eigenstaendig. Der Landkreis Prignitz startet am 13. Mai wieder in mehreren Kommunen. In Potsdam, wo in den vergangenen Jahren intensiv gegen den Schaedling vorgegangen war, sei zunaechst keine Bekaempfung geplant, sagte eine Stadtsprecherin. Wir beobachten. Seit 2004 ist der Eichenprozessionsspinner verstaerkt in Berlin und Brandenburg aufgetreten. Die Raupen des Nachtfalters ernaehren sich von Blaettern und Knospen. Sie leben in grossen Nester zusammen. Ihre Brennhaare enthalten ein Nesselgift. Bei Beruehrung kann es zu Hautentzuendungen und Augenreizungen kommen. </Article><Additional> </Additional><Link> https://www.morgenpost.de/berlin/article217090251/Entwarnung-beim-Eichenprozessionsspinner-Keine-Bekaempfung.html</Link></root>