<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<root><Source> morgenpost.de</Source><Date> Mo 2019-07-29</Date><Place> Berlin</Place><Title> Goerlitzer Park: Maenner taeuschen Schlaegerei vor und rauben Opfer aus</Title><Subtitle> </Subtitle><Author> Alexander Dinger</Author><Article> Im Goerlitzer Park in Kreuzberg ist es erneut zu einer Gewalttat gekommen. Nach Informationen der Berliner Morgenpost wurde dort ein 33-Jaehriger von mutmasslichen Dealern in eine Falle gelockt und ausgeraubt.  Der Vorfall ereignete sich am fruehen Sonntagmorgen gegen 4.30 Uhr. Ein 33-Jaehriger hatte bemerkt, wie sich drei Maenner in der Gruenanlage schlugen, wollte nach eigenen Angaben eingreifen und schlichten. Er gab spaeter bei seiner Aussage bei der Polizei an, dass er jedoch schnell realisiert habe, dass die Schlaegerei fingiert war. Goerlitzer Park: Schlaeger entwendeten Geld und Handy  Der Mann sagte, dass die drei Taeter ihn dann geschlagen und getreten haetten. Anschliessend seien sie in den Park gefluechtet. Zuvor haetten sie ihm jedoch seine Geldboerse mit Ausweis und Bargeld gestohlen. Auch sein Handy sei ihm entwendet worden. Der 33-Jaehrige erlitt Hautabschuerfungen am Knie.  Die drei Taeter, so der Zeuge, seien zwischen 20 und 40 Jahre alt gewesen, haetten dunkle Hautfarbe gehabt, Sporthosen und Trainingsjacken getragen sowie untereinander Englisch und Franzoesisch gesprochen. Gewaltkriminalitaet um 50 Prozent gestiegen  Kuerzlich war bekannt geworden, dass die Gewaltkriminalitaet im Goerlitzer Park um 50 Prozent gestiegen ist. Das zeigten Recherchen des ARD-Politmagazins Kontraste. Demnach stieg die Zahl der schweren Koerperverletzungen in den ersten fuenf Monaten 2019 im Vergleich zum Vorjahr um 50 Prozent, die Zahl der Raubtaten im selben Zeitraum um 30 Prozent, wie Kontraste aus Sicherheitskreisen erfuhr.  Der Goerlitzer Park gilt seit Jahren als einer der Hauptumschlagplaetze fuer Drogen in Berlin. Seit Jahren beklagen sich Besucher und Anwohner ueber Belaestigungen durch die Drogenverkaeufer.  Der erneute Vorfall im Goerlitzer Park alarmiert auch die Gewerkschaft der Polizei (GdP). Deren Sprecher Benjamin Jendro sagte: Dieser Vorfall zeigt deutlich, dass wir es beim Goerlitzer Park eben nicht nur mit Drogendealern zu tun haben, sondern es dort im Rahmen von Begleit- und Beschaffungskriminalitaet immer wieder zu schwersten Gewaltdelikten kommt.</Article><Additional> </Additional><Link> https://www.morgenpost.de/berlin/polizeibericht/article226622461/Maenner-taeuschen-Schlaegerei-vor-und-rauben-Opfer-aus.html </Link></root>