<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<root><Source> morgenpost.de</Source><Date> Mo 2019-08-12</Date><Place> Berlin</Place><Title> Goerlitzer Park: CDU fordert Rueckkehr zu Null-Toleranz</Title><Subtitle> </Subtitle><Author> </Author><Article>  Der Hyde Park in London ist von Mitternacht bis 5 Uhr morgens abgeriegelt, der Central Park in New York macht zwischen 1 und 5 Uhr zu. Die Pariser Jardin des Tuileries schliessen zwischen 19.30 Uhr und 23 Uhr. In Berlin gibt es mit dem Tempelhofer Feld dagegen nur eine prominente Gruenanlage, in der nachts die Pforten schliessen.  Geht es nach der von Senator Andreas Geisel (SPD) gefuehrten Innenverwaltung koennte bald eine weitere hinzukommen: der Goerlitzer Park. Jener Ort also, der in Reisefuehrern als Verkaufsplatz fuer Drogen empfohlen wird. Jener Ort, der fuer einige Anwohner das liberale und weltoffene Kreuzberg symbolisiert  fuer andere aber zum rechtsfreien Raum verkommen ist, der fuer Familien und Erholung suchende Nicht-Kiffer eine No-go-Area ist.  Zum Kriminalitaetsschwerpunkt wurde der Goerlitzer Park spaetestens 2015. Angeworben von Banden der organisierten Kriminalitaet, verdingen sich seitdem vor allem Afrikaner ohne Bleiberechtsperspektive dort als Drogendealer. Im ersten Halbjahr 2015 registrierte die Polizei hier gut 1000 Drogendelikte, 140 Koerperverletzungen und knapp 50 Raubtaten. In den Folgejahren sank die Zahl der erfassten Straftaten. In den ersten sechs Monaten des laufenden Jahres stellte die Polizei aber wieder mehr Kriminalitaet fest. Die Zahl der Raubtaten stieg im Vergleich zum Vorjahreszeitraum von 16 auf 28, die der Koerperverletzungen von 118 auf 143, die Zahl der festgestellten Drogendelikte nahm von 453 auf 500 zu. Bezirk bezeichnet Vorschlaege als unabgesprochen  Die Innenverwaltung schlaegt nun vor, den Park von 22 Uhr bis 8 Uhr zu schliessen. Ein erster Schritt, sagt die CDU. Die Partei fordert aber auch eine Rueckkehr zur Null-Toleranz-Strategie des damaligen CDU-Innensenators Frank Henkel. Damals wurde auch der Besitz von Kleinstmengen von Marihuana strafrechtlich verfolgt.  Seit dem Regierungswechsel zu Rot-Rot-Gruen bleibt ein Eigenbedarf von bis zu 15 Gramm dagegen wieder ohne strafrechtliche Folgen. Ausserdem brauchen wir die gesetzliche Befugnis fuer begrenzte Videoueberwachungsmassnahmen, sagte CDU-Fraktionschef Burkard Dregger.  Monika Herrmann, Buergermeisterin von Friedrichshain-Kreuzberg fuerchtet dagegen Verdraengungseffekte. Im benachbarten Wrangelkiez, am Goerlitzer Bahnhof oder am Schlesischen Busch in Treptow werde bereits jetzt gedealt. Wenn der Goerlitzer Park nachts zu bleibe, wuerde der Drogenhandel hier weiter zunehmen. Hier kommen wir nur voran, wenn alle beteiligten Verwaltungen zusammenarbeiten, sagte Herrmann. Unabgesprochene Vorschlaege braechten Behoerden und Buerger nicht weiter. </Article><Additional> </Additional><Link> https://www.morgenpost.de/bezirke/friedrichshain-kreuzberg/article226759605/Goerlitzer-Park-CDU-fordert-Rueckkehr-zu-Null-Toleranz.html</Link></root>