<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<root><Source> morgenpost.de</Source><Date> Mi 2019-05-08</Date><Place> Berlin</Place><Title> Rosa Stehplaetze fuer Drogendealer im Goerlitzer Park</Title><Subtitle> </Subtitle><Author> </Author><Article> Fuer Drogendealer im Goerlitzer Park in Berlin-Kreuzberg gibt es jetzt mit rosa Farbe markierte Stehplaetze im Miniformat. An einem der Eingaenge wurden schmale Flaechen auf dem Boden farbig gekennzeichnet, auf denen jeweils zwei Dealer stehen koennen. Dabei gehe es nicht um eine Legalisierung des Drogenverkaufs, vielmehr sollten die anderen Parkbesucher weniger gestoert werden und nicht mehr durch ein Spalier laufen muessen, sagte der Parkmanager im RBB zu seiner Idee. Die Aktion loeste am Mittwoch ein empoertes Echo bei den Oppositionsparteien CDU und FDP aus. Die Zuweisung von Flaechen sei eine Einladung zum Rechtsbruch und ein Verrat der Anwohner-Interessen, teilte CDU-Fraktionschef Burkard Dregger mit. Diese haetten ein Anrecht auf Erholung an dem oeffentlichen Ort, ohne von Dealern belaestigt zu werden. Das Bezirksamt unterstuetze den Drogenhandel der organisierten Kriminalitaet. "Das muss strafrechtliche und politische Folgen haben", so Dregger, der sich am Mittwoch auch vor Ort informierte. FDP-Abgeordneter Marcel Luthe nannte die Aktion eine Farce. Der rot-rot-gruene Senat spreche offiziell von der Bekaempfung der Organisierten Kriminalitaet, dulde aber gleichzeitig eine Geldquelle krimineller Clans. Den Parkmanager im "Goerli" gibt es seit 2016, zusaetzlich sind sogenannte Parklaeufer unterwegs. Deren Aufgabe ist es, den durch offenen Drogenhandel in Verruf geratenen Park wieder attraktiver fuer die Anwohner zu machen. Die langgezogene Gruenflaeche liegt in der Naehe der Ausgeh- und Partymeilen des Bezirks, die auch bei Touristen beliebt sind. In der RBB-Abendschau hatte der zustaendige Baustadtrat Florian Schmidt (Gruene) gesagt, Drogenverkauf koenne immer nur verschoben werden. Wer einen drogenfreien Goerlitzer Park fordere, werde das Problem woanders wiederfinden. Teil des Handlungskonzepts im Bezirk sei: Man muesse mit den Realitaeten umgehen - vor Ort. Die Gewerkschaft der Polizei forderte die Politik auf, sich zu entscheiden. Die Drogenkriminalitaet dort koenne nur mit Polizeipraesenz und juristischem Druck bekaempft werden, sagte Sprecher Benjamin Jendro in der Abendschau. Unter CDU-Innensenator Frank Henkel sei eine Null-Toleranz-Strategie gefahren worden, die aber spaeter wieder aufgegeben wurde. Es sei nicht zu erkennen, wie der Park drogen- und kriminalitaetsfrei werden solle.</Article><Additional> </Additional><Link> https://www.morgenpost.de/berlin/article217124345/Dealer-im-Goerlitzer-Park-in-markierten-Bereichen-Kritik.html </Link></root>