<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<root><Source> morgenpost.de</Source><Date> Mo 2019-12-02</Date><Place> Berlin</Place><Title> Berlin - Welche Parks am gefaehrlichsten sind</Title><Subtitle> </Subtitle><Author> Jessica Hanack</Author><Article> Der Goerlitzer Park in Friedrichshain-Kreuzberg ist inzwischen ueber die Grenzen Berlins hinaus dafuer bekannt, ein Schwerpunkt fuer Kriminalitaet zu sein. Wie sich nun auf eine parlamentarische Anfrage des FDP-Abgeordneten Marcel Luthe zeigt, werden aber auch in anderen Berliner Parks regelmaessig Diebstaehle, Sexualdelikte oder Betaeubungsmittelhandel registriert.  In den 13 abgefragten Gruenanlagen hat es laut der Statistik bis zum 13. November dieses Jahres knapp 2600 Straftaten gegeben. Das sind bereits gut 250 mehr als 2018. Im Jahr 2014 wurden in den Parks insgesamt rund 2300 Straftaten erfasst. Die meisten Delikte fallen in den Bereich sonstige Straftaten, was unter anderem Sachbeschaedigungen beinhaltet. Ein Ueberblick ueber die Parks. Straftaten in Berliner Parks: Goerlitzer Park fuehrt die Liste an  Goerlitzer Park Erwartungsgemaess steht der Goerlitzer Park mit erheblichen Abstand an der Spitze, was die Kriminalitaet in Berliner Gruenanlagen betrifft. Bis zum Stichtag wurden dort in diesem Jahr bereits 1146 Straftaten erfasst. (2018: 1031). Die meisten Delikte, konkret 872, fallen unter die Gruppe der sonstigen Straftaten. Darunter waren 68 Faelle, in denen mit Betaeubungsmitteln gehandelt wurde (2018: 65). Daneben wurden unter anderem 154 Rohheitsdelikte  dazu gehoeren Koerperverletzungen oder Raube  gezaehlt (2018: 107), 105 Diebstaehle (2018: 142), fuenf Sexualdelikte (2018: 8) und zehn Vermoegensdelikte (2018: 13). Park am Gleisdreieck An zweiter Stelle folgt in der Statistik der Park am Gleisdreieck mit 496 Straftaten, die bis Mitte November erfasst wurden  das sind deutlich mehr als in den Vorjahren. 2018 wurden dort 132 Straftaten erfasst, 2014 waren es sogar nur 33. Mit 413 Delikten entfiel auch dort die grosse Mehrheit auf die sonstigen Straftaten, darunter ein Handel mit Betaeubungsmitteln (2018: 1) und ganze 403 Sachbeschaedigungen. Im Vorjahr waren das nur neun Faelle. Ausserdem gab es 38 Rohheitsdelikte (2018: 52), 42 Diebstaehle (2018: 47), zwei Sexualdelikte (2018: 2) und ein Vermoegensdelikt (2018: 2). Kriminalitaet in Parks: Viele Faelle von Betaeubungsmittelhandel im Kleinen Tiergarten  Kleiner Tiergarten Weiter geht die Liste mit dem Kleinen Tiergarten, wo es bis Mitte November 2019 insgesamt 331 Straftaten gab (2018: 332). Erfasst wurden 252 sonstige Straftaten (2018: 241), wobei der Handel mit Betaeubungsmitteln einen grossen Anteil ausmacht: 106 Faellen wurden registriert  also sogar mehr als im Goerlitzer Park (2018: 90). Daneben gab es 50 Rohheitsdelikte (2018: 61), 25 Diebstaehle (2018: 27) und drei Sexualdelikte gezaehlt (2018: 0). Ausserdem gab es eine Straftat gegen das Leben (2018: 0). Volkspark Hasenheide In dem Neukoellner Park wurden 2019 bislang 159 Straftaten angezeigt (2018: 207). Darunter fielen 115 sonstige Straftaten (2018: 147), davon 15 Faelle von Betaeubungsmittelhandel (2018:16). Hinzu kamen 21 Rohheitsdelikte (2018: 26), 19 Diebstaehle (2018: 26), drei Sexualdelikte (2018: 5) und ein Vermoegensdelikt (2018: 3). Mauerpark Bislang 149 Straftaten hat die Polizei im Mauerpark erfasst (2018: 264). 2014 hatte es dort nur sechs Straftaten gegeben. Registriert wurden in diesem Jahr 75 sonstige Straftaten (2018: 144), darunter 14 Faelle von Betaeubungsmittelhandel (2018: 38), sowie 20 Rohheitsdelikte (2018: 48), 48 Diebstaehle (2018: 57), zwei Sexualdelikte (2018: 3) und vier Vermoegensdelikte (2018: 11).  Mehr Straftaten im Volkspark Friedrichshain  Volkspark Friedrichshain Im Volkspark Friedrichshain sind die Straftaten im Vergleich zu 2018 angestiegen, von 82 im gesamten Vorjahr auf bislang 117 im Jahr 2019. Darunter waren 45 Rohheitsdelikte (2018: 16), sechs Sexualdelikte (2018: 12), 43 Diebstaehle (2018: 28), 21 sonstige Straftaten (2018: 19), darunter ein Handel mit Betaeubungsmitteln (2018: 1), und zwei Vermoegensdelikte (2018: 7). Treptower Park In diesem Park wurden bis Mitte November 2019 insgesamt 68 Straftaten registriert (2018: 61). Es gab eine Straftat gegen das Leben (2018: 0), zwei Sexualdelikte (2018: 2), 43 Diebstaehle (2018: 41), 13 Rohheitsdelikte (2018: 10), sieben sonstige Straftaten (2018: 6) und zwei Vermoegensdelikte (2018:2).  Zahl der Straftaten auf dem Tempelhofer Feld gesunken  Grosser Tiergarten Im Grossen Tiergarten gab es bisher insgesamt 38 Straftaten (2018: 64). Allerdings wurden dort unter allen in der Anfrage erfassten Parks die meisten Sexualdelikte begangen. Bereits zehn Vorfaelle gab es in diesem Jahr (2018: 6). Ausserdem gab es 16 sonstige Straftaten (2018: 19), acht Diebstaehle (2018: 21), drei Rohheitsdelikte (2018: 17) und ein Vermoegensdelikt (2018: 1). Tempelhofer Feld Auf dem Tempelhofer Feld ist die Zahl der Straftaten in den vergangenen Jahren gesunken. 2019 wurden bisher 37 Straftaten erfasst. 2018 waren es 104, vor fuenf Jahren sogar 226. In diesem Jahr gab es drei Sexualdelikte (2018: 1), 13 sonstige Straftaten (2018: 35), neun Rohheitsdelikte (2018: 20) und zwoelf Diebstaehle (2018: 46). Viktoriapark In etwa konstant geblieben ist die Zahl der Straftaten im Viktoriapark. 36 gab es bislang in diesem Jahr, 2018 waren es 34. Der groesste Anteil entfiel mit 15 Faellen auch hier auf sonstige Straftaten (2018: 12), davon ein Handel mit Betaeubungsmitteln (2018: 1). Ausserdem gab es ein Sexualdelikt (2018: 1), sechs Rohheitsdelikte (2018: 11) und 14 Diebstaehle (2018: 10). Volkspark Schoenholzer Heide als einziger ohne Straftat  Buergerpark Pankow Zehn Straftaten hat die Polizei bislang in der Pankower Gruenanlage erfasst (2018: 15). Registriert wurden drei sonstige Straftaten (2018: 5), drei Rohheitsdelikte (2018: 3), drei Diebstaehle (2018: 4) und wie im Vorjahr ein Sexualdelikt. Volkspark Rehberge Lediglich neun Straftaten gab es bisher im Volkspark Rehberge (2018: 13). Darunter fielen fuenf sonstige Straftaten (2018: 6), zwei Rohheitsdelikte (2018: 4), ein Sexualdelikt (2018: 2) und ein Diebstahl (2018: 1). Volkspark Schoenholzer Heide Der Volkspark Schoenholzer Heide sticht unter den Berliner Gruenanlagen hervor: Dort wurde in diesem Jahr noch keine einzige Straftat erfasst. Auch in den vergangenen fuenf Jahren hat es in dem Park nie mehr als zwei Straftaten gegeben. 2018 waren es ein Sexualdelikt und ein Diebstahl. </Article><Additional> </Additional><Link> https://www.morgenpost.de/berlin/article227805763/In-diesen-Berliner-Parks-gibt-es-die-meisten-Straftaten.html</Link></root>