<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<root><Source> morgenpost.de</Source><Date> Sa 2019-10-05</Date><Place> Berlin</Place><Title> Goerlitzer Park: Pegida-Aktivisten spielen in Kreuzberg Korangesaenge</Title><Subtitle> </Subtitle><Author> </Author><Article> Es ist eine bizarre Veranstaltung, die am Freitag im Goerlitzer Park stattfindet. Dort demonstrieren fuenf Mitglieder von Pegida Muenchen gegen den dort stattfindenden Drogenhandel. Wie Polizeisprecherin Kerstin Ismer der Berliner Morgenpost bestaetigte, habe ein Mann eine 24-Stunden-Demo fuer fuenf Personen angemeldet, die noch bis Sonnabend 9 Uhr dauern sollte.  Die Versammlungsbehoerde in Berlin habe die Veranstaltung geprueft und genehmigt, erklaerte Ismer. Als die Berliner Morgenpost die Sprecherin am Telefon erreichte, waren im Hintergrund gerade lautstark Koranverse zu hoeren, die Pegida auf einem Fernseher abspielte. Via Lautsprecher beschallten sie mit den Gesaengen den gesamten Park.  Schon vorher hatte die Maenner ein Plakat mit der Aufschrift Wo der Rechtsstaat kapituliert, dealt es sich ganz ungeniert aufgehaengt. Zudem hissten die Rechtspopulisten vor einem Lieferwagen eine Deutschland- sowie eine Bayernfahne und stellten mehrere Pegida-Aufsteller auf den Boden.  Am fruehen Freitagnachmittag waren 140 Polizisten im Goerlitzer Park im Einsatz. Mehrere Hundert Gegendemonstranten hatten sich nach und nach im Goerli" versammelt. Gitter schirmen den Pegida-Demonstranten weitraeumig ab. Weil die Demonstration bis 9 Uhr am Sonnabend andauern soll, richten sich die Polizisten auch darauf ein, dass die Bayern im Park uebernachten.  Am Abend waren noch immer mehrere Pegida-Demonstranten im Park, weiterhin ertoenten laute Korangesaenge aus Lautsprechern. Zahlreiche Gegendemonstranten standen hinter den von der Polizei errichteten Absperrgittern.  Gegen drei Uhr morgens harrte noch ein einzelner Pegida-Mann mit Regencape im stroemenden Regen eisern vor seinen Aufbauten aus. Das Licht dazu kam nicht von ihm. Die Polizei leuchtete den Platz mit einem dieselbetriebenen, ausfahrbaren Flutlichtmast aus (einer sogenannten "Lichtgiraffe").  Gegendemonstranten gab es keine mehr. Sie hatten nur ihre Banner und Pappschilder an einem Baum liegengelassen. Bewacht wurde diese Pegida-Aktion von 70 bis 80 Polizisten, die mit vielen Fahrzeugen ringsherum angerueckt waren.  Moeglicherweise werden die Pegida-Demonstranten am Sonnabend zur Rigaer Strasse ziehen. Wie die Polizei bestaetigte, hat Pegida Muenchen dort von 17 bis 24 Uhr eine weitere Demonstration angemeldet, die unter Vorbehalt genehmigt wurde. Nach Angaben der Berliner Polizei war einer der Muenchner Pegida-Demonstranten vorher bereits in Hamburg und am Tag der Deutschen Einheit am Berliner Alexanderplatz aufgetreten.</Article><Additional> </Additional><Link> https://www.morgenpost.de/bezirke/friedrichshain-kreuzberg/article227275483/Goerlitzer-Park-Pegida-Aktivisten-spielen-in-Kreuzberg-Korangesaenge.html</Link></root>