<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<root><Source> BZ</Source><Date> Di 2019-11-19</Date><Place> </Place><Title> Das Junkie-Elend in der Berliner U-Bahn</Title><Subtitle> </Subtitle><Author> Til Biermann</Author><Article> Die U8 gilt als Drogenlinie. In den Bahnhof Schoenleinstrasse trauen sich manche Kinder nicht. Dort gibt es laut Anwohnern Hoellenszenen. In Kreuzkoelln sind die Mieten in den vergangenen Jahren extrem gestiegen, Wohlhabende ziehen in die Kieze. Aber auch das Elend von Drogenabhaengigen wird genau hier immer krasser offenbar. Jetzt hat Anwohner Ian K. (47) einen Brandbrief an den Innensenator Andreas Geisel (53, SPD) geschrieben. Samt Fotos vom Bahnhof. Szenen im U-Bahnhof Schoenleinstrasse an der Grenze von Kreuzberg und Neukoelln: Menschen rauchen Heroin und Kokain auf Alufolien, urinieren und koten in Ecken, erbrechen sich. Ian K. schrieb, das erinnere ihn an Hieronymus Boschs beruehmtes, schreckliches Gemaelde Der Garten der Lueste, in dessen rechter Tafel die Hoelle dargestellt wird, schrieb er. Manche Kinder wuerden sich nicht mehr in den Bahnhof trauen. Eine Antwort bekam Ian K. nicht. Ian K. zur B.Z.: Ich habe in New York gelebt, bevor Rudy Giuliani die Stadt aufraeumte. Das hier ist schlimmer. Seine neunjaehrige Patentochter lasse er den Bahnhof nicht mehr betreten, sie fahre nur noch mit dem Taxi, wenn sie zu Besuch komme. Der Mann raucht versteckt in einer Ecke. Der Mann raucht versteckt in einer Ecke. K.s Nachbarin S. (45) sagt, es sei seit einem Jahr besonders heftig. Sie beschwerte sich bei Polizei und BVG  vergeblich. Die werten das so wie den Goerlitzer Park, machen nichts, sagt sie. Ihr elfjaehriger Sohn muesse taeglich die U-Bahn nehmen, um zur Schule zu kommen. Das Ganze erinnere sie an eine Opiumhoehle. Wenn man nur fuenf Minuten auf die Bahn wartet, erfaehrt man schreckliche Sachen. Das geht so nicht weiter. Mein Sohn kennt schon das Gesicht jedes Dealers auswendig. Die U8 ist als Drogenlinie bekannt. Dealer bedienen ihre Kunden auf den Bahnhoefen entlang der Strecke. Neben dem Hotspot Kottbusser Tor, wo neulich ein Mann aus der Drogenszene in den Tod gestossen wurde, ist der direkt angrenzende Bahnhof Schoenleinstrasse beliebt bei den Abhaengigen. Hier ist es ruhiger, hier kann man in Ruhe konsumieren. Gespraeche drehen sich um Drogen Als B.Z. an einem Wochentag vor Ort ist, raucht ein Mann in einer Ecke der Vorhalle Heroin, das Geraeusch seines Feuerzeugs hallt weit. Unten an den Gleisen schlaeft ein Mann seinen Rausch aus, drei Abhaengige unterhalten sich. Sie haben zehn Euro fuer eine Ladung Heroin zusammen und warten auf den Dealer. Haste die Kugeln, biste schon mal beruhigt. Dann kannste sogar noch labern, obwohl du die ganze Zeit schon am Trampeln bist, sagt einer, ein Sachse. Er meint damit, dass der Suchtdruck nachlaesst, sobald er seine in Plastikfolie verpackte Ladung Stoff in der Hand haelt. Dann koenne er sogar noch ein paar lockere Worte mit dem Dealer wechseln, bevor er die Droge nimmt. Dann unterhalten sie sich ueber rezeptflichtige Medikamente wie Subutex und Diazepam, mit denen sie einen Teil ihrer Sucht befriedigen. Und ueber Aerzte, die diese verschreiben. Haste keen Arzt? Lausitzer Platz, da beim Goerlitzer Bahnhof, die suchen Leute. Du kannst da Alkohol trinken, ist auch keen Problem, aber du solltest gehen, wenn du betrunken bist, sagt der Sachse. Eine der beiden Frauen, mit denen er sich unterhaelt, haelt schon erwartungsfroh ein Stueck Alufolie in der Hand. Gleich wird sie das braune Pulver darauflegen und es in die Lunge ziehen  Blech rauchen, nennen es die Abhaengigen. Dieser Rollstuhlfahrer hat ein Bein verloren. Viele Drogenabhaengige verlieren Gliedmassen, da sich Spritzenwunden entzuenden und abgenommen werden muessen. Dieser Rollstuhlfahrer hat ein Bein verloren. Viele Drogenabhaengige verlieren Gliedmassen, da sich Spritzenwunden entzuenden und abgenommen werden muessen. Beine sind weggefault In der U-Bahn davor rollt ein Mann bettelnd durch den Wagon. Ihm fehlen beide Beine, sie sind ihm abgefault. Er riecht nach Verwesung. Die Abhaengigen spritzen sich oft immer wieder in entzuendetes Fleisch. Es ist tatsaechlich so etwas wie die Hoelle auf Erden. Auf B.Z.-Anfrage antwortete Innensenator Geisels Pressesprecher Martin Pallgen, man haette dem Anwohner Ian K. schon noch geantwortet, das dauere halt etwas. Das antwortet der Senat Dann schreibt Pallgen ausfuehrlich, was er von dem Geschehen haelt: Ihre Leser haben voellig Recht: Die Zustaende am U-Bahnhof Schoenleinstrasse mit allen Auswirkungen auf Anwohnerinnen und Anwohner, Gewerbetreibende sind absolut inakzeptabel. Der Konsum von Drogen und die damit im Zusammenhang stehenden Begleiterscheinungen sind ein gesamtgesellschaftliches Problem, das allein mit polizeilichen Mitteln nicht zu loesen ist. Man gehe seit Jahren verstaerkt gegen den illegalen Handel mit Betaeubungsmitteln und dessen Begleitkriminalitaet durch eine Vielzahl zielgerichteter Massnahmen vor. Dazu arbeite die Polizei auch intensiv mit der BVG zusammen, so Pressesprecher Pallgen. Hier werden nahezu taeglich, auch auf der Linie U 8 mit ihren Bahnhoefen, gemeinsame Streifen von Dienstkraeften der Polizei Berlin und Mitarbeiterinnen und Mitarbeitern der BVG durchgefuehrt. Daneben finden regelmaessig weitere gemeinsame Einsaetze statt. Senat: Nicht allein mit polizeilichen Mitteln zu loesen Und: Die von Ihnen beschriebenen Zustaende, wie verwahrloste Bahnsteige, Reste von Erbrochenem, Ueberbleibsel von Drogenkonsum, Obdachlosigkeit oder auch Bettelei koennen allein mit polizeilichen Mitteln nicht geloest werden. Dass die Polizei nicht vor Ort sei, entspreche nicht den tatsaechlichen Gegebenheiten, da eine Vielzahl von Einsaetzen und Massnahmen sowohl am Tag und in der Nacht von Einsatzkraeften in Zivil durchgefuehrt werden. Ian K. (47) wohnt seit 25 Jahren im Kiez. Er hat nichts gegen liberale Drogenpolitik per se, sagt er. Aber die Zustaende am U-Bahnhof Schoenleinstrasse seien unhaltbar. Ian K. (47) wohnt seit 25 Jahren im Kiez. Er hat nichts gegen liberale Drogenpolitik per se, sagt er. Aber die Zustaende am U-Bahnhof Schoenleinstrasse seien unhaltbar. Ian K. und die anderen Anwohner merken davon tatsaechlich nicht viel. Denn sie sehen die Abhaengigen taeglich. K. zu B.Z.: Es kann sein, dass ab und an jemand da durch geht. Aber das ist offensichtlich nicht ausreichend. Es wird immer mehr. Er glaubt, dass ueber ein paar Wochen eine Dauerpraesenz der Polizei noetig waere, um die Szene aufzuloesen.</Article><Additional> </Additional><Link> https://www.bz-berlin.de/berlin/das-junkie-elend-in-der-berliner-u-bahn</Link></root>