<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<root><Source> BZ</Source><Date> So 2019-07-14</Date><Place> </Place><Title> E-Scooter in Berlin ++ Wer sich aergert ++ wem es nuetzt ++ wer sich freut</Title><Subtitle> </Subtitle><Author> Florian Kistler </Author><Article>  B.Z.-Reporter Florian Kistler rollerte durch die Stadt. Was er erlebte, wer sich beschwerte, wer sich freute  eine Bestandsaufnahme des neuen Gefaehrts. Etwas skeptisch sind die Berliner dann doch noch, wenn ein E-Scooter mit 20 km/h an ihnen vorbeirauscht  vor allem da, wo sich nur wenige Touristen hinverlaufen. Am Goerlitzer Ufer zum Beispiel. Dort steigt ein telefonierender LKW-Fahrer mit blauer kurzer Hose gerade aus seinem Lastwagen und wartet mit seinem Mops darauf, dass der Radweg frei wird. Erstaunt darueber, dass gleich kein Fahrrad, sondern ein E-Scooter seinen Weg kreuzt, schaut er kurz ueber die Schulter, spricht ein paar Worte in sein Telefon und schaut dem Gefaehrt dann etwas unglaeubig hinterher. Fuer weniger Erstaunen sorgen die E-Scooter hingegen an den Touristenhochburgen, wie dem Alex oder dem Checkpoint Charlie  dafuer aber umso mehr fuer Aerger. Wohl oder wehe? Die E-Scooter sind los Radfahrer sind maechtig genervt Seit dem 15. Juni sind die elektronischen Roller fuer den Strassenverkehr zugelassen. Seither gibt es auch vier Leihanbieter in der Hauptstadt, die mit einfacher App-Technik die Menschen auf die Scooter locken wollen. Und das klappt besser als erwartet. Eine Datenanalyse hat ergeben, dass es bereits 4.800 E-Scoter in Berlin gibt (Quelle: rbb24/radforschung.org). Taxifahrer und Fahrradfahrer sind bereits maechtig genervt. So auch Fariba (46). Sie faehrt fuer Uber und laedt gerade die Koffer ihrer Fahrgaeste an der Friedrichstrasse, Ecke Zimmerstrasse aus, waehrend sich hinter ihr die Touristenmassen in Richtung der U-Bahnstation Kochstrasse schlaengeln. Fariba sorgt sich: Viele koennen das Gleichgewicht nicht richtig halten. Ich fahre neben ihnen und habe Angst, dass sie umfallen und unter das Auto geraten. Diesen Stress wuerde man auch mit nach Hause nehmen. Ich bin zu Hause kaputt. Nicht wegen der Arbeit, sondern weil ich den ganzen Tag Angst habe, jemanden zu ueberfahren. Auch Taxifahrer Sait Kor (69) ist genervt: Die E-Scooter kommen von allen Seiten angeschossen. Es braeuchte ein Handbuch, in dem genau steht, wie man die Dinger bedient. Taxifahrer Sait Kor (69) plaediert fuer ein Handbuch, mit dem die Fahrer besser geschult werden. Von der Friedrichstrasse in Richtung Mehringplatz wird es mit dem E-Scooter eng  wie eben auch beim Fahrradfahren. Dazu kommt, dass das Links-Abbiegen mit dem elektronischen Roller alles andere als leicht ist. Blinker haben die zweiraedrigen Gefaehrte nicht, und stehend mit nur einer Hand am schmalen Lenker ein Handzeichen zu geben, erfordert eine gute Koordination, vor allem beim Schulterblick. So laeuft es mit der E-Scooter-Leihe Die Leihanbieter haben die E-Scooter im ganzen Stadtgebiet verteilt. Eigentlich darf man sich bereits mit 14 Jahren offiziell auf die Gefaehrte schwingen. Die Altersgrenze bei den meisten Leihanbietern ist aber 18 Jahre. Das ist auch sinnvoll. Das Entsperren kostet bei allen vier Berliner Anbietern 1 Euro. Dazu kommen pro Minute 15 Cent. Freie E-Scooter findet man bequem per App. Dort hinterlegt man auch seine Kreditkartendaten. Ansonsten ist der E-Scooter einfach zu bedienen. Wie beim Fahrrad gibt es bei den Modellen des Berliner Start-Ups TIER Mobility zwei Bremshebel, jeweils fuer vorne und hinten. Gas gibt man mit dem rechten Daumen, indem man einen Hebel neben dem Griff nach unten drueckt. Etwas unguenstig ist, dass man nur Vollgas fahren kann. Will man es langsamer angehen, muss man den Hebel immer wieder loslassen und einige Sekunden spaeter wieder druecken. Es ist oft ein ziemliches Ruckeln. Oder eben Rasen. Oft werden die E-Scooter mitten auf Rad- oder Gehwegen abgestellt. Das sind jedoch nicht die einzigen Gruende, warum man es als E-Scooter-Fahrer in Berlin nicht immer einfach hat. Oft scheint es so, als haette man mehr Feinde als Freunde. Neben genervten Autofahrern sind auch viele Radler mit den elektronischen Rollern unzufrieden. Was ich so sehe, laesst die Koerperbeherrschung vieler E-Scooter fahren zu Wuenschen uebrig. Auch werden die elektronischen Roller quer ueber den Fahrradweg geparkt, meint Radfahrerin Panajota Petersdorff (58). Aehnlich sieht das auch die Radlerin Edith H. (64) aus Kreuzberg. Sie findet es in Ordnung, wenn Leute sich E-Scooter privat zulegen, kritischer sieht sie die Leihanbieter. Es geht doch nur darum, die Dinger fuer Touristen hinzustellen und damit Kohle zu verdienen. Kritische Stimmen kommen inzwischen auch vom Deutschen Verkehrssicherheitsrat und dem ADAC. Sie fordern eine bessere Aufklaerung ueber die Sicherheitsgefahren. In Berlin wurden bislang mindestens sieben E-Tretroller-Unfaelle und mindestens acht Schwerverletzte mit Knochenbruechen und Kopfverletzungen registriert. Immer haeufiger sind unachtsam abgestellte E-Scooter Stolperfallen auf den Buergersteigen, sagte Christian Kellner, Geschaeftsfuehrer des Verkehrssicherheitsrats, gegenueber der Deutschen Presse-Agentur. Das muesse verhindert werden  auch dass diese Fahrzeuge zu zweit benutzt werden. Ebenfalls werde ueber eine Helmpflicht nachgedacht, sollten die Unfallzahlen steigen. Immer wieder werden die elektronischen Roller verbotenerweise auch von zwei Personen gleichzeitig genutzt. Dass derzeit vor allem Touristen die E-Scooter verwenden, sieht man am Alex. Die elektronischen Roller gehoeren dort zum gern genutzten Fortbewegungsmittel der Staedtebummler. Immer wieder werden die E-Scooter vorsichtig begutachtet, mit Apps in Betrieb genommen und langsam mit dem Fuss angestossen. Weniger schoen: Die E-Scooter werden oft mitten auf dem Gehweg abgestellt. Oder gar hingeworfen. Auch Radwege werden zugeparkt. Ebenso fahren viele Touristen, oftmals aus Unwissenheit, auf dem Gehweg oder zu zweit. Das ist gefaehrlich und sorgt vor allem bei den Berliner Fussgaengern fuer Aerger. So auch bei Thea K. (30). Sie wohnt mit ihrer Tochter Freyja (1,5) in Berlin-Mitte und steht den E-Scootern kritisch gegenueber. Letztens waere uns fast so Ding in den Kinderwagen reingefahren. Der konnte gerade noch so bremsen und waere fast hingefallen, erzaehlt Thea. Sie wuerde vor allem nerven, dass die vielen Sharingfahrzeuge wie Fahrraeder, E-Scooter und Roller ueberall rumstehen und Gehwege blockieren. Man muesste richtige Stellplaetze dafuer schaffen, schlaegt sie vor. Auch der Berliner Familienvater Rene L. (40) haelt ebenfalls wenig von den elektronischen Rollern. Er meint, dass die Leute damit fahren, wie sie wollen. Es wird keine Ruecksicht genommen. Ich faende zudem eine Helmpflicht gut. Das Gespraech an der Leipziger Strasse weckt auch die Aufmerksamkeit von anderen Berlinern. Ein Fahrradfahrer haelt an der Kreuzung und klinkt sich ein. Geht es um E-Scooter? Ein genervtes aber zustimmendes Kopfnicken, dann wird die Ampel gruen. Touristen lieben die neuen Roller Es sieht so aus, als muessten die Berliner noch warm mit den E-Scootern werden. Bei den Touristen, die zu Hunderten mit den zweiraedrigen Gefaehrten durch Berlin duesen, ist die Akzeptanz bereits groesser, so scheint es jedenfalls. Ali K. (53) aus den USA, mag die E-Scooter. Wenn man muede ist, kann man mit ihnen rumfahren. Angst hat Ali nicht. Das ist aehnlich wie Fahrradfahren. Ich finde es auch nicht schwierig, das Gleichgewicht zu halten. Stefan Burgstaller (28) und Mario Blum (22) sind ebenfalls in Berlin, um die Stadt zu erkunden. Die beiden Oesterreicher finden die E-Scooter besser als die oeffentlichen Verkehrsmittel. Im Gegensatz zu Fahrten mit der U-Bahn sieht man so wenigstens etwas von der Stadt. Besonders reger Betrieb herrscht an diesem Tag am Lustgarten. Zwischen Berufsverkehr auf der Strasse sieht man E-Scooter-Fahrer, oft zu zweit, sich zwischen Reisebussen, LKWs und Autos durchschlaengeln. Diejenigen, denen die Strasse zu gefaehrlich ist, weichen auf den Gehweg aus. Das ist es eben. Nicht erlaubt, aber es wird gemacht. Besser vorankommen sie dort zwischen den vielen Passanten aber auch nicht. Waehrend es hier scheinbar niemanden interessiert, dass Verkehrsregeln missachtet werden, verteilt das Ordnungsamt 50 Meter weiter Strafzettel an falsch geparkte Autos. Auf Nachfrage teilten die zwei Ordnungshueter mit, dass ihnen die E-Scooter-Fahrer sehr wohl ein Dorn im Auge seien und sie sich gerne darum kuemmern wuerden, jedoch sie nur fuer die Falschparker zustaendig sind. Fuer E-Scooter seien andere Kollegen verantwortlich. Also so ganz selbstverstaendlich hat sich der E-Scooter noch nicht ins Stadtbild gerollert. Es gibt noch viele Sorgen und Fragen.</Article><Additional> </Additional><Link> https://www.bz-berlin.de/berlin/e-scooter-in-berlin-wer-sich-aergert-wem-es-nuetzt-wer-sich-freut</Link></root>