<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<root><Source> BZ</Source><Date> Do 2019-09-19</Date><Place> </Place><Title> CDU will zurueck zu Null-Toleranz fuer Drogen im Goerli</Title><Subtitle> </Subtitle><Author> </Author><Article>  Die Hauptstadt soll sich nicht laenger eine Extra-Tuete goennen. Die bis zu 15 Gramm Cannabis als straffreier Eigenbedarf muessen deutlich gesenkt werden, fordert die Berliner CDU.  Mit gerade mal 14,6 Jahren haben Berlins Kiffer ihren ersten Joint geraucht  zwei Jahre frueher als im Rest der Republik. Der oeffentlich sichtbare Konsum illegaler Drogen in Berlin nimmt staendig zu, warnt CDU-Chef Kai Wegner (47). Er nennt es fahrlaessig, dass es kein berlinweites Lagebild gibt, das die Orte fuers Dealen und den oeffentlichen Konsum registriert  um dann darauf reagieren zu koennen. Auch im Parlament startet die Union einen Angriff auf die laxe rot-rot-gruene Drogenpolitik. CDU-Fraktionschef Burkard Dregger (55) fordert eine Rueckkehr zur Null-Toleranz-Regel (gab es bis Maerz 2017) im Goerlitzer Park und eine Ausweitung auf den Volkspark Hasenheide. Schwerpunkteinsatz der Polizei im Goerlitzer Park  Denn inzwischen steigen die Delikte im Goerli enorm: So gab es laut Polizei im ersten Halbjahr allein 28 Raubtaten (2017 insgesamt 31) und 143 Koerperverletzungen (2017: 217). Dregger: Es entspricht nicht dem Zweck dieser Anlagen, mehr und mehr nur Konsumenten und Hartgesottenen zur Verfuegung zu stehen, die willens und in der Lage sind, sich dem florierenden Drogenhandel in den Weg zu stellen.  Gefordert wird von der CDU-Spitze auch eine neue Suchthilfe. Fuer Fixer soll es saubere Spritzen eher in mobilen Konsum-Fahrzeugen geben, als stationaere Druckraeume zu eroeffnen. Erfahrungen in Neukoelln zeigten, dass sie in der Nachbarschaft nicht zur Entspannung fuehren  weil Tausende von Spritzen herumliegen.</Article><Additional> </Additional><Link> https://www.bz-berlin.de/berlin/friedrichshain-kreuzberg/cdu-will-zurueck-zu-null-toleranz-fuer-drogen-im-goerli</Link></root>