<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<root><Source> BZ</Source><Date> Di 2019-10-29</Date><Place> </Place><Title> Dealer-Denkmal an Berlins Drogen-Hotspot errichtet</Title><Subtitle> </Subtitle><Author> </Author><Article>  Fuer die Berliner Polizei ist er einer der Haupteinsatzpunkte, fuer die Politik der alltaegliche Beweis totalen Versagens: Der Drogenpark Goerli. Doch statt die Probleme anzupacken, wurde den Dealern jetzt sogar ein Denkmal gesetzt! Eine Gruppe um den amerikanisch-franzoesischen Kuenstler Scott Holmquist hatte eine Demo im Goerlitzer Park angemeldet. Motto: Solidaritaet und Menschenrechte fuer alle  auch fuer Dealer. Fuer 24 Stunden wurde dabei am Sonntag die Skulptur Letzter Held aufgestellt. Dieses Dealer-Denkmal kannste dir nicht ausdenken ... Die Aktion gilt als Antwort auf die Demo der Pegida Muenchen vor drei Wochen. Geschuetzt von 140 Polizisten hatten Rechtsextreme 24 Stunden lang im Park protestiert. Der Koerper der Dealer-Figur ist dem Roten Matrosen (1960) von Hans Kies entlehnt, der Kopf eine Nachbildung der Bust of a Man (1758) von Francis Harwood. Der Koerper der Dealer-Figur ist dem Roten Matrosen (1960) von Hans Kies entlehnt, der Kopf eine Nachbildung der Bust of a Man (1758) von Francis Harwood. Waehrend Pegida Wo der Rechtsstaat kapituliert, dealt es sich ganz ungeniert skandierte, fordert die Initiative um Holmquist einen anderen Blick auf die Drogenhaendler. In der Hand haelt die Skulptur ein Mobiltelefon. Was das symbolisieren soll, ist unklar. Es geht darum, wie die Reaktionen auf Park-Drogendealer Aengste, Versuchungen und Wuensche kristallisieren und gleichzeitig die Grenzen von Kontrolle und Solidaritaet verschieben, so Holmquist zur B.Z. Die Tafel am Dealer-Denkmal soll die Molekuele von Drogen darstellen. Die Tafel am Dealer-Denkmal soll die Molekuele von Drogen darstellen. Schon 2016 hatte der Kuenstler, der auch mit einer Dealer-Ausstellung im Friedrichshain-Kreuzberger Museum fuer einen Skandal sorgte, ein solches Denkmal gefordert. Das rund drei Meter hohe Bronze-Imitat, das bis Montagmittag am Pamukkale-Brunnen stand, soll ein Prototyp dafuer sein. Ob das Dealer-Denkmal in Zukunft dauerhaft im Park stehen koennte, weiss Holmquist nicht. Beim Bezirk ist zumindest noch kein Antrag eingegangen.</Article><Additional> </Additional><Link> https://www.bz-berlin.de/berlin/friedrichshain-kreuzberg/die-dealer-im-goerli-bekommen-jetzt-ein-denkmal</Link></root>