<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<root><Source> BZ</Source><Date> So 2019-09-15</Date><Place> </Place><Title> Im Goerli schuetzt auch Fussball vorm Dealen nicht</Title><Subtitle> </Subtitle><Author> </Author><Article>  Zehn Mannschaften kickten am Samstag im Goerlitzer Park um den Sieg. Geholfen hat es nicht, mit Drogen wurde trotzdem gehandelt.  Die Sonne scheint auf den staubigen Bolzplatz des Goerlitzer Parks in Kreuzberg. Dort kicken Fussballmannschaften aus dem Senegal, Mali oder Gambia. Sie laufen dem Ball hinterher, schlagen Flanken und treten Freistoesse. Es laeuft Musik, Kinder tanzen. Doch wenige Meter hinter dem Zaun des Bolzplatzes wird weiter mit Drogen gedealt. Dealer Fussball-Turnier im Goerlitzer Park. Den ganzen Samstag fand das vom Goerli-Parkrat organisierte Fussballturnier Kreuzberg Solidaritaet statt. Veranstalterin Julia Vetter (29) hat das Turnier zusammen mit Ehrenamtlichen auf die Beine gestellt: Das ist ein schoener Tag heute, viele Nachbarn haben mitgeholfen und uns bei der Planung und Durchfuehrung unterstuetzt. Vetter weiter: Wir beleben mit diesem Fussballturnier den Goerlitzer Park.  Im Vorfeld war das Turnier stark kritisiert worden, nachdem bekannt wurde, dass auch Dealer teilnehmen wuerden. Der Goerlitzer Park ist wegen Drogenhandels weit ueber die Landesgrenze Berlins bekannt. Die Polizei geht immer wieder mit Razzien und Suchhunden gegen den Drogenhandel vor. Weil in Berlin aber jeder Erwachsene bis zu 15 Gramm Marihuana dabei haben darf, ohne dass er bestraft wird, sind diese Massnahmen wenig erfolgreich. Im Park kickten Fussballmannschaften unter anderem aus dem Senegal, Mali oder Gambia. Auch die im Park auf dem Boden markierten Drogen-Verkaufs-Zonen sorgten fuer einen Eklat. Nachdem Monika Herrmann (55), zustaendige Buergermeisterin von Kreuzberg-Friedrichshain in einem Interview auch noch zugab, dass sie sich nachts nicht traut, Parks ihres Bezirks zu betreten, forderten viele Oppositionspolitiker Konsequenzen.  Das Turnier fand jetzt trotzdem statt. Den Sieg fuer sich entscheiden konnte das Team Tutu for Guinea mit 14 Punkten. Insgesamt traten zehn Mannschaften an. Neben Laenderteams war unter anderem auch das interkulturelle Netzwerk in Berlin Joliba taetig.</Article><Additional> </Additional><Link> https://www.bz-berlin.de/berlin/friedrichshain-kreuzberg/im-goerli-schuetzt-fussball-auch-vorm-dealen-nicht</Link></root>