<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<root><Source> BZ</Source><Date> Di 2019-07-09</Date><Place> </Place><Title> Polizei sucht Zeugen nach Messerattacken auf zwei Maenner (23, 18)</Title><Subtitle> </Subtitle><Author> </Author><Article>  Am Samstag wurden im Goerlitzer Park in Berlin-Kreuzberg zwei Maenner (18, 23) niedergestochen. Nun sucht die Mordkommission Zeugen zu dem Vorfall, wie die Polizei am Mittwoch mitteilte. Die beiden jungen Maenner, die am Morgen des 27. Oktober im Goerlitzer Park durch Messerstiche schwer verletzt wurden, befinden sich laut Polizei auf dem Wege der Besserung. Sie konnten demzufolge mittlerweile befragt werden und gaben uebereinstimmend an, dass es weitere Zeugen gegeben habe. Deren Eingreifen habe moeglicherweise Schlimmeres verhindert. Bisherigen Ermittlungen zufolge wurde der 23-Jaehrige in der Naehe des Eingangs an der Falckensteinstrasse durch eine etwa acht- bis zehnkoepfige Gruppe junger Maenner attackiert. Laut dem Angegriffenen geschah die Attacke unvermittelt und grundlos. Der 18-Jaehrige soll dann den Angriff gestoert haben und wurde dadurch selbst zum Opfer. Nach dem Angriff fluechteten Mitglieder der Gruppe dann gegen 4.25 Uhr entlang der Falckensteinstrasse in Richtung Schlesisches Tor. Die Ermittler fragen: Wer hat sich am Samstag, den 27. Oktober, in der Zeit zwischen 4.15 und 4.30 Uhr in der Falckensteinstrasse aufgehalten? Wer hat dort die Auseinandersetzung im Bereich des Eingangsbereichs des Goerlitzer Parks beobachtet? Wer leistete einem der Verletzten Erste Hilfe? Wem sind zur Tatzeit in der Falckensteinstrasse rennende Personen aus Richtung Park kommend aufgefallen? Hinweise an die 5. Mordkommission beim Landeskriminalamt in der Keithstrasse 30 in 10787 Berlin-Tiergarten unter der Rufnummer (030) 4664-911555, per E-Mail an lka115-hinweis@polizei.berlin.de oder an jede andere Polizeidienststelle. Johanniter und Feuerwehr sind am fruehen Morgen im Goerlitzer Park im Einsatz. Eine Polizeisprecherin hatte bereits am Samstag gesagt: Wir werten das in beiden Faellen als versuchtes Toetungsdelikt, weshalb die 5. Mordkommission die Ermittlungen uebernommen hat.</Article><Additional> </Additional><Link> https://www.bz-berlin.de/berlin/friedrichshain-kreuzberg/polizei-sucht-zeugen-nach-messerattacken-auf-zwei-maenner-23-18</Link></root>