<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<root><Source> BZ</Source><Date> Fr 2019-05-10</Date><Place> </Place><Title> So redet sich Berlins Innensenator den Drogenpark schoen</Title><Subtitle> </Subtitle><Author> Johannes J. Malinowski</Author><Article> Im Goerli gibt es jetzt zwei Verkaufs-Zonen fuer illegale Substanzen. Die ganze Stadt debattiert ueber das Thema. Markierte Zonen, damit die Drogendealer genau wissen, wo sie ihre Ware an den Mann bringen koennen: Der Vorstoss von Cengiz Demirci (45), Parkmanager im Problem-Park Goerli, sorgt fuer Wirbel! Die Idee war am Donnerstag u.a. Thema im Abgeordnetenhaus. Innensenator Andreas Geisel (53, SPD): Ich persoenlich sage ganz deutlich, dass die Polizei Drogenhandel bekaempft, auch im Goerlitzer Park. B.Z. prueft zwei von Geisels Thesen  Geisel-These 1: Es gebe eine dauerhafte Praesenz der Beamten vor Ort. Als die B.Z. sich am Donnerstag im Goerli umschaut, sind zwar mehrere Dutzend Dealer vor Ort und gehen ihrem Geschaeft nach. Polizei ist aber nicht zu sehen. Immerhin, der mediale Druck nach dem Bekanntwerden der Dealerzonen zeigte Wirkung: Am Freitag hob die Polizei mehrere Drogenbunker aus.  Geisel-These 2: Die Kriminalitaet rund um das Kreuzberger Areal habe sich deutlich verbessert. Das kann man an der Polizeistatistik ablesen. Problem: Aus der Polizeilichen Kriminalstatistik lassen sich keine detaillierten Zahlen fuer den Bereich rund um den Goerli ablesen. Der Kriminalitaetsatlas fuer die suedliche Luisenstadt, wo der Goerlitzer Park liegt, zeigt: 2018 gab es dort 80 Faelle von Strassenraub und Handtaschenraub, 2017 waren es noch 64. Die Faelle von Koerperverletzung stiegen von 393 (2017) auf 452 (2018). These widerlegt. Berlins Innensenator Andreas Geisel (SPD) redet sich die Kriminalitaet in und um den Goerli schoen. Aber: Die Zahl der registrierten Rauschgiftdelikte stieg von 781 im Jahr 2017 auf 934 in 2018. Das deutet daraufhin, dass es womoeglich etwas mehr Polizeikontrollen gab. Klar ist allerdings auch: Wuerde die Polizei gegen jeden Dealer durchgreifen, gingen diese Zahlen in die Zehntausende. Geisel redet die Misere schoen. In der Nacht zu Freitag gab es wieder eine Messerstecherei, bei der ein 22-Jaehriger verletzt wurde. Was muss passieren, damit der illegale Drogenhandel im Goerlitzer Park aufhoert?  Der Kreuzberger CDU-Abgeordnete Kurt Wansner (71) schlaegt eine radikale Loesung vor. An den Zugaengen zum Park sollte es tagsueber Eingangskontrollen geben, sagt er. Nachts muesste der Park komplett geschlossen werden. Man habe es auch personell geschafft, die Gerhart-Hauptmann-Schule komplett zu bewachen. Wansner: Auch fuer Punkte auf der Bergmannstrasse ist Geld da, dann sollte man auch Einlasskontrollen finanzieren koennen. CDU-Politiker Kurt Wansner (2.v.r.) bei einer Polizei-Aktion im Goerlitzer Park. Es brauche ein berlinweites Konzept, wie mit Drogendealern verfahren wird, wenn die Polizei sie festnimmt. Im Zweifel muessen sie in ihre Heimatlaender zurueckgefuehrt werden, so der CDU-Politiker.  Die Bundestagsabgeordnete Canan Bayram (53, Gruene) tritt fuer die Legalisierung von Cannabis ein. Doch von den aufgemalten Dealer-Zonen haelt sie nichts. Das ist an Quatsch nicht zu ueberbieten, sagt sie. Es verstoesst gegen geltendes Recht, wenn jemand, der vom Bezirksamt beauftragt wurde, Gebiete ausweist, in denen das Recht nicht gilt. Die Polizei muesse jeden festnehmen, der in diesen Zonen steht. So bloed ist doch keiner. Und: Ich hoere von vielen Leuten, dass da nur Touris ihr Zeug einkaufen, sagt Bayram. Wenn aus den albernen Reisefuehrern verschwinden wuerde, dass man da gutes Zeug bekommt, waere allen geholfen. Gruenen-Politikerin Canan Bayram haelt nichts von den Dealer-Zonen im Goerli .  Der Regierende Buergermeister Michael Mueller (54, SPD) sagte 2018 in der ZDF-Talkshow von Markus Lanz, viele Dealer seien mittlerweile aus dem Park weg. Und: Menschen, die durch diesen Park gehen, muessen geschuetzt werden. Auf B.Z.-Anfrage verriet er am Donnerstag nicht, ob er inzwischen einen Masterplan fuer den Goerli hat. Mueller aeusserte sich gar nicht zu dem Thema.</Article><Additional> </Additional><Link> https://www.bz-berlin.de/berlin/friedrichshain-kreuzberg/so-redet-sich-berlins-innensenator-den-drogenpark-schoen</Link></root>