<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<root><Source> BZ</Source><Date> Do 2019-09-12</Date><Place> </Place><Title> Goerli-Parkrat veranstaltet Fussball-Turnier mit Drogendealern</Title><Subtitle> </Subtitle><Author> </Author><Article>  Ungewoehnliches Vorhaben im Goerli! Mitte September findet im Berliner Drogenpark ein Fussball-Turnier statt  mit speziellen Spielern bzw. Mannschaften. Der Match-Plan steht auch schon.  Unter dem Motto Kreuzberg Solidaritaet hat der Parkrat des Goerlitzer Parks ein Fussball-Turnier organisiert. Aber nicht irgendeins. Zehn Mannschaften sollen am kommenden Samstag (14. September) gegeneinander antreten, teilte der Parkrat am Montag via Facebook mit. Dabei wuerden die Teams ueberwiegend aus Menschen aus anderen Laendern, die sich viel im Park aufhalten bestehen, hiess es weiter.   Waehrend der Parkratssitzung vom 3. Juli wurde die Idee eines Turniers bereits diskutiert und verschoben. Aufgrund der Strichaktion kein Turnier mit Drogendealern, wird verschoben bis Ruhe eingekehrt ist, ist im Protokoll der Sitzung zu lesen.  Mit der Strichaktion ist die Markierung von Dealer-Zonen gemeint. Die Idee dazu hatte Cengiz Demirci , Angestellter des Bezirks Friedrichshain-Kreuzberg und Parkmanager im Goerli. Ziel: Stehplaetze fuer die Dealer in pinkmarkierten Zonen. Kritik kam von Innensenator Andreas Geisel (53, SPD) und weiteren Politiker. Die Idee versandete schliesslich.  Doch jetzt ist offenbar Ruhe im Goerli eingekehrt und das Fussballturnier kann stattfinden! Der Spielplan des Fussball-Turniers Kreuzberg Solidaritaet. Gespielt wird laut bisheriger Planung auf dem Goerli-Bolzplatz  die Veranstaltung beginnt 10.30 Uhr, laeuft bis 16.30 Uhr. Die Siegerehrung  mit Wasser und Saft  soll im Anschluss im Familien- und Nachbarschaftszentrum Kiezanker 36 stattfinden. Auch fuer Musik sei gesorgt, sowohl waehrend des Spiels als auch im Kiezanker.  Ein kleines Problem truebt die Sportveranstaltung aber. Es fehlen noch Schiedsrichter. Interessierte koennen sich bei Parkrat unter der Email-Adresse intern@pr-gp.de melden.</Article><Additional> </Additional><Link> https://www.bz-berlin.de/berlin/friedrichshain-kreuzberg/goerli-parkrat-veranstaltet-fussball-turnier-mit-drogendealern</Link></root>