<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<root><Source> BZ</Source><Date> Mi 2019-05-08</Date><Place> </Place><Title> Manager richtet Dealer-Zonen im Goerlitzer Park ein</Title><Subtitle> </Subtitle><Author> Til Biermann</Author><Article> Cengiz Demirci (45) soll im Berliner Goerlitzer Park dafuer sorgen, dass Drogendealer und Menschen, die den Park fuer Erholungszwecke nutzen, friedlich nebeneinander leben koennen. Seine Idee: Dealer-Zonen. 140.000 Quadratmeter hat der Goerlitzer Park in Kreuzberg. Seit Kurzem sind ein paar davon offiziell fuer den Drogenverkauf reserviert! Kein Scherz: Im Goerli haben die Dealer jetzt feste Park-Plaetze! Und obwohl sie dafuer nicht mal zahlen muessen, wollen sie die pink-markierten Stellen offenbar nicht nutzen. Die irre Idee zu den Drogen-Verkaufs-Zonen hatte Cengiz Demirci (45), Angestellter des Bezirks Friedrichshain-Kreuzberg und seit zweieinhalb Jahren Parkmanager im Goerli. Nahe dem Eingang an der Wiener Strasse spruehte er neun zwei Meter lange pinkfarbene Rechtecke an den Wegesrand, sogenannte Deal-Zonen. Ein paar Meter weiter hat er No-Deal-Zonen gekennzeichnet. Deal or No Deal? Im Fernsehen hat Demirci ueber seine absurd anmutende Aktion gesprochen. Der rbb-Abendschau sagte er, dass er den Drogen-Verkauf im Goerli nicht legalisieren wolle. Er will lediglich eine raeumliche Trennung schaffen, damit Unbeteiligte nicht staendig gestoert werden. Cengiz Demirci (44) vor seinem Buero-Bauwagen. Im Goerlitzer Park wird seit Jahren offen gedealt. Maximal zwei Leute koennen an einer Flaeche sein, so Demirci. Wenn wir Systeme schaffen, koennen wir das Problem loesen. Als die B.Z. am Mittwoch im Goerlitzer Park vor Ort ist, nutzt keiner der zahlreichen Dealer die neuen Drogenverkaufsstellen. Etwa 50 Meter entfernt steht ein Bauwagencontainer, in dem das Buero des Parklaeufers Demirci liegt. Abgeschlossen. Keiner da. Der zustaendige Bezirksstadtrat Florian Schmidt (44, Gruene) sagt: Der Vorstoss ist nicht mit dem Bezirksamt abgestimmt und sollte zunaechst einmal gut bedacht und in den zustaendigen Gremien diskutiert werden. Der Politiker sagt aber auch: Die Dealer aus dem Park zu verdraengen, hat nicht funktioniert, das Problem wurde nur in Wohngebiete verlagert. Benjamin Jendro (30) von der Berliner Gewerkschaft der Polizei (GdP): Wenn der Park drogen- und damit kriminalitaetsfrei werden soll, bedarf es dauerhaften polizeilichen Drucks und juristischer Entschlossenheit. Und auch Politiker sind entsetzt. Unser Staat kooperiert mit Drogendealern. Das ist eine Kapitulation vor den Verbrechern, schimpft Timur Husein (38), Kreuzberger CDU-Fraktionsvorsitzender.</Article><Additional> </Additional><Link> https://www.bz-berlin.de/berlin/friedrichshain-kreuzberg/manager-richtet-dealer-zonen-im-goerlitzer-park-ein</Link></root>