<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<root><Source> BZ</Source><Date> Do 2019-10-24</Date><Place> </Place><Title> Geisel will staendige Polizeipraesenz im Goerli</Title><Subtitle> </Subtitle><Author> </Author><Article>  Der Senat und Bezirk planen eine Strategie gegen die Kriminalitaet entlang der U1. Die CDU sieht zwei Tatenlose" ohne Konzept. Bundesweit gilt der Goerlitzer Park in Kreuzberg als Synonym fuer Drogenhandel, Gewalt und eine hilflose Politik. Doch das soll sich aendern  mit einer gemeinsamen Strategie von Senat und Bezirk, die saemtliche Kriminalitaetsschwerpunkte entlang der U1 (Goerli, RAW-Gelaende, Warschauer Bruecke, Kottbusser Tor) ins Auge fasst. Ziel sei, verschiedene Ansaetze wie mehr Polizei, Vorbeugung und Sozialarbeit zusammenzufuehren, sagte Berlins Regierender Michael Mueller (54, SPD). Konzepte sollen ab November erarbeitet werden. Das Gespraech war Auftakt zu einer Bezirkstour mit Buergermeisterin Monika Herrmann (55, Gruene), die im zustaendigen Polizeiabschnitt 53 endete, wo Beamte ihre Einschaetzungen vortrugen. Regiert in Friedrichshain-Kreuzberg: Buergermeisterin Monika Herrmann (Gruene). Regiert in Friedrichshain-Kreuzberg: Buergermeisterin Monika Herrmann (Gruene) Die wichtigsten Punkte Nicht allein der Goerli, sondern der gesamte Verflechtungsraum entlang der U1 muss koordiniert bearbeitet werden. Mancherorts habe sich die Lage verbessert  durch staerkere Polizeipraesenz (Rigaer Strasse) oder Netzwerkarbeit der Polizei mit bezirklichen Einrichtungen, Wohnungsbaugesellschaften, Anrainern und Initiativen (Kotti). Weitere bewaehrte Strategien: personelle Kontinuitaet (Stammbeamte fuer die Kieze), Polizeihunde (zur Drogensuche und Deeskalation heikler Lagen), mobile Videoueberwachung (am Kotti), Aufklaerung von Nachtschwaermern ueber drohende Gefahren. Innensenator Andreas Geisel (53, SPD) kuendigte an, die Polizeipraesenz in der gesamten Zone ab Januar zunaechst um 60 und ab Mai um weitere 65 Polizisten zu erhoehen. Im Goerli solle es entweder eine feste Polizeiwache oder mobile Wachen (Polizeibusse) geben. Berlins Innensenator Andreas Geisel (SPD). Berlins Innensenator Andreas Geisel (SPD). Polizeivizepraesident Marco Langner (57) freute sich ueber den hohen Besuch und begruesste die Plaene. Wir werden ein Drogenproblem nicht durch haerteres Eingreifen loesen, sagte er der B.Z. Das groesste Problem sei die grosse Nachfrage nach Drogen. Der Kreuzberger CDU-Abgeordnete Kurt Wansner (71) verspricht sich von der Senats-Bezirks-Initiative indessen gar nichts. Es sei grotesk, wenn sich zwei Tatenlose zusammentaeten. Wenn dann nicht mal konkrete Verabredungen getroffen wurden, muessten sich die Anwohner veraeppelt fuehlen. Die CDU fordere weiter dealerfreie Parks und Bahnhoefe und eine Null-Toleranz-Strategie gegenueber Drogen.</Article><Additional> </Additional><Link> https://www.bz-berlin.de/berlin/friedrichshain-kreuzberg/geisel-will-staendige-polizeipraesenz-im-goerli</Link></root>