<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<root><Source> BZ</Source><Date> Sa 2019-05-11</Date><Place> </Place><Title> Ermittler packt aus  Polizei-Frust ueber Drogenpark Goerli</Title><Subtitle> </Subtitle><Author> A. Lier, T. Beurich, M. Wittge</Author><Article> Erst die aufgemalten Dealer-Zonen, dann Andreas Geisel, der die Kriminalitaet im Goerlitzer Park runterredet und nur wenige Stunden spaeter wieder einen Messerangriff im Goerlitzer Park. Am Tag darauf: Razzia! Ein Mann (21) sticht Donnerstag im Goerlitzer Park einen anderen Mann (22) aus Guinea nieder. Der kommt blutend in ein Krankenhaus. Das geschieht am Abend des Tages, an dem Innensenator Andreas Geisel (53, SPD) behauptet, die Kriminalitaet rund um den Goerli habe deutlich abgenommen. Berlins Innensenator Andreas Geisel (SPD) redet sich die Kriminalitaet in und um den Goerli schoen. Jendro: Scheint so, dass die Verantwortlichen den Park nicht Drogenfrei haben wollen Benjamin Jendro, Sprecher der Gewerkschaft der Polizei, sagt dagegen: Wir sehen anhand der aktuellen Zahlen sehr deutlich, dass im Goerli eben nicht alles rosarot ist. Er sei laengst nicht der Park, den wir nach unserem Rechtsverstaendnis in Berlin haben wollen. Wir haben noch immer eine Vielzahl von Kriminellen, die dort mit Menschenleben spielen und regelmaessig gewalttaetige Auseinandersetzungen. Es scheine, so Jendro weiter dass niemand der Verantwortlichen diesen Park wirklich drogen- und kriminalitaetsfrei haben moechte. Es koenne nicht sein, dass die Polizisten praktisch fuer den Papierkorb arbeiten und nicht mal fuer Dealer, die 30 oder 40 Gramm Cannabis bei sich haben, einen Haftbefehl bekommen. Berlins Politik muesse sich entscheiden, ob man Kriminelle neben spielenden Kindern integrieren und hinnehmen wolle oder der Park fuer die Menschen dauerhaft gefahrlos betreten werden kann. Fuer Letzteres bedarf es dauerhafter Polizeipraesenz, juristischer Durchsetzungskraft und politischer Rueckendeckung. Nicht anderes als eine klare Form der Null-Toleranz erleben wir gerade im Kampf gegen arabische Clans in Neukoelln. Innensenator Geisel behauptet, die Kriminalitaet rund um den Goerli habe abgenommen  das Gegenteil ist der Fall. Auch aktuelle Zahlen, die die Oeffentlichkeit eigentlich nie zu Gesicht bekommen wuerde, belegen: Das Gegenteil ist der Fall. B.Z. zeigt exklusiv, wie viel Kriminalitaet es am und im Goerli wirklich gibt!  27 Faelle von schwerer und gefaehrlicher Koerperverletzung erfasste die Polizei zwischen dem 1. Januar und dem 6. Mai 2019. Im Vergleichszeitraum 2018 waren es 18 Faelle  plus 50 Prozent!  Auch die Angriffe auf Beamte nahmen zu: 13 waren es bis zum 6. Mai. 30 Prozent mehr als im Vergleichszeitraum 2018!  Acht Polizisten wurden 2019 im Goerli verletzt. Es gab 978 Personenueberpruefungen, 45 Festnahmen, 625 Platzverweise.  101-mal wurden Menschen zwischen dem 1. Januar und dem 6. Mai 2019 im Park beraubt oder beklaut. Im Vergleichszeitraum 2018: 77-mal. Ein Plus von 31 Prozent! Ein Polizist hat nach der Messer-Attacke am Donnerstagabend im Goerlitzer Park eine abgebrochene Klinge mit Blutspuren sichergestellt. Die Messerattacke vom Donnerstag ist in den Zahlen noch nicht enthalten. Vermutlich handelt es sich um Revierstreitigkeiten zwischen Drogendealern. Der Niedergestochene war gegen 20.40 Uhr von dem anderen Mann hinter dem ehemaligen Cafe Edelweiss angesprochen worden: Er solle sich verziehen. Als das spaetere Opfer eine Stunde spaeter immer noch am selben Platz stand, zueckte der 21-Jaehrige sein Messer. Drogenfund: Dutzende Cannabis-Paeckchen, Ecstasy und Kokain beschlagnahmten die Ermittler- Wer wo im Drogenpark dealen darf: Und ploetzlich, nach den B.Z.-Berichten, macht die Polizei eine Drogen-Razzia im Goerlitzer Park! Dutzende Beamte heben gestern die Drogen-Bunker der Dealer aus. Sie entdecken etliche Graspaeckchen, Haschisch, LSD, Kokain und Crystal Meth! Um 11.10 Uhr fahren am Freitag mehrere Streifenwagen in den Kreuzberger Problem-Park. Als zwei Dealer weglaufen, springen zwei Ermittler vom Abschnitt 56 aus den Fahrzeugen, nehmen die Verfolgung auf. Die Schwarzafrikaner entkommen. Doch ihre Drogen muessen sie in den Bunker-Verstecken zuruecklassen. Drogenfund: Ein Beamter haelt eine Tuete mit Kokain gefuellten Eppendorfgefaessen hoch. Dann faengt die Arbeit der vier Super-Spuernasen Jara (3), Luna (6), Kira (2) und Nelly (2) an. Wenn die Drogen-Suchhunde anschlagen, indem sie anfangen mit den Pfoten zu scharren, beginnen die Ermittler selbst zu graben. Den Hunden ist es egal, wie tief die Drogen versteckt sind, sagt ein Polizist. Durchsuchung: Ein Polizist ueberprueft einen Verdaechtigen im Goerlitzer Park. Einer der Bunker ist einen halben Meter tief! Sogar in etwa zwei Metern Hoehe sind Betaeubungsmittel in einem Baum versteckt! Auch huefthoch in einem Gebuesch am Wegesrand lagern Cannabispaeckchen. Den Park haben sich vier schwarzafrikanische Ethnien untereinander aufgeteilt, so ein szenekundiger Beamter. Dabei handle es sich um Maenner aus Mali, Guinea, Senegal und Gambia. Immer wieder gibt es Revierstreitigkeiten. Marokkaner, Aegypter und Algerier muessen ihren Geschaeften vor dem Park nachgehen. Drogenfund: Bunte Ecstasy-Pillen versteckt in einem Plastik-Ei. Wenn wir einen verdaechtigen Dealer festnehmen, wird der schneller wieder aus dem Polizeigewahrsam entlassen als wir zurueck im Goerlitzer Park sind, sagt der Ermittler. Solange die Polizeifuehrung, also Polizeipraesidentin Barbara Slowik, die Problematik nicht an die politischen Entscheider herantraegt, wird sich auch im Goerlitzer Park nichts aendern. Uns sind die Haende gebunden. Bunker wird ausgehoben: Die Drogen-Spuerhunde fuehrten die Ermittler zu den Bunkern mit den Betaeubungsmitteln Insgesamt entdecken die Beamten mit Hilfe der Hunde gestern 20 Eppendorfgefaesse mit Kokain, 20 Gramm der Droge in einem Beutel, 80 Hasch-Klumpen, 60 Cannabis-Paeckchen, 14 LSD-Pappen, 50 verschiedenfarbige Ecstasy-Pillen und zwei Tuetchen mit einem weissen Pulver, das noch analysiert werden muss, wahrscheinlich ist es Crystal Meth. Bunker: 13 Personen wurden ueberprueft und ein Mann festgenommen, sagt ein Polizeisprecher. Ausserdem wurden neun Platzverweise ausgesprochen und vier Anzeigen geschrieben. Mit Beginn der warmen Jahreszeit werden solche Einsaetze regelmaessig durchgefuehrt, verspricht ein Beamter. Zivilkraefte seien sogar taeglich im Park unterwegs...</Article><Additional> </Additional><Link> https://www.bz-berlin.de/berlin/friedrichshain-kreuzberg/ermittler-packt-aus-polizei-frust-ueber-drogenpark-goerli</Link></root>