<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<root><Source> BZ</Source><Date> Do 2019-08-29</Date><Place> </Place><Title> Blutueberstroemter Mann flieht vor Rettungskraeften</Title><Subtitle> </Subtitle><Author> Katharina Metag</Author><Article>  Schuesse, dann ein blutender Radfahrer am Boden  doch als die Polizei und Rettungswagen kommen, verschwindet das vermeintliche Opfer in die Dunkelheit.Zeugen hatten am Mittwochmorgen gegen 0.30 Uhr die Polizei in die Lohmuehlenstrasse (Alt-Treptow) alarmiert. Eine Sprecherin: Die Maenner gaben an, Schuesse beziehungsweise schussaehnliche Geraeusche gehoert zu haben.Die Maenner sahen nach, woher die Knallgeraeusche gekommen sein koennten. Sie entdeckten auf der gegenueberliegenden Seite in der Gruenanlage einen Mann, der dort mit seinem Fahrrad lag und Kopfverletzungen hatte, so die Polizeisprecherin. Diese Blutspuren hinterliess der verletzte Mann. Als die Zeugen den Mann fragten, ob er Hilfe benoetigen wuerde, stand er auf und lief mit dem Fahrrad in Richtung Goerlitzer Park. Kurz darauf trafen Polizei und Feuerwehr am Ort ein. Die Ermittler suchten nach dem verletzten Mann, konnten aber in der Naehe nur das blutverschmierte, stark beschaedigte Fahrrad und eine Blutspur entdecken.Um die Hintergruende der schweren Verletzung zu klaeren, durchsuchten Beamte mit Hunden bei Tageslicht eine angrenzende Wagenburg und mehrere Gruenanlagen. Doch auch dort war der Verletzte nicht.Zwei sogenannte Mantrailer  also Hunde, die speziell zum Aufspueren von Menschen ausgebildet sind  waren rund um die Lohmuehlenstrasse im Einsatz, teilte die Polizei am fruehen Mittwochnachmittag auf Twitter mit.#Infotweet Sollten Sie sich gerade fragen: "Was macht die Polizei mit Hunden gerade in #AltTreptow und #Kreuzberg?" Hier die Antwort: "Unsere Kolleg. suchen rund um die #Lohmuehlenstrasse mit zwei Mantrailern nach einer verletzten Person." ^yt Polizei Berlin (@polizeiberlin) August 28, 2019Die Kriminalpolizei der Direktion 6 uebernahm die Ermittlungen. Auch die Spurensicherer des Landeskriminalamts (LKA) entdeckten nichts.Der ganze Aufwand fuer die Suche nach einem Verletzten?Ob tatsaechlich Schuesse fielen, ist unklar. Ebenso, ob der Radfahrer einen Unfall hatte. Auch in einem Krankenhaus tauchte er nicht auf. Ein Polizeisprecher: Die Kripo hat noch keine neuen Erkenntnisse.</Article><Additional> </Additional><Link> https://www.bz-berlin.de/berlin/treptow-koepenick/blutueberstroemter-mann-flieht-vor-rettungskraeften</Link></root>