<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<root><Source> BZ</Source><Date> Mo 2019-10-14</Date><Place> </Place><Title> Berliner schnupfen 1,7 Tonnen Kokain pro Jahr</Title><Subtitle> </Subtitle><Author> </Author><Article>  Berlin haelt viele internationale Rekorde  beim Thema Kokain landet die Hauptstadt im Vergleich zu anderen europaeischen Staedten zum Glueck nur auf Rang drei. Wie der Sender Sky News berichtet, werden in der deutschen Hauptstadt pro Tag durchschnittlich 4,62 Kilogramm pures Kokain konsumiert. Immerhin genau so viel wie in Amsterdam. Noch mehr Koks geht nur in Spaniens Kuestenstadt Barcelona in die Nasen: Dort liegt der Tagesverbrauch bei 12,74 Kilogramm. Absoluter Spitzenreiter ist demnach London mit einer taeglichen 23 Kilo-Dosis. Der Sender beruft sich bei der Statistik auf Angaben des Kings College sowie der Europaeischen Beobachtungsstelle fuer Drogen und Drogensucht. Die Ergebnisse stammen demnach aus Abwasser-Tests. Berlins Dealer nutzen fuer den Verkauf von Drogen immer haeufiger Messenger-Dienste wie Telegram. Im Verhaeltnis zur Einwohnerzahl ist allerdings der Verbrauch in Amsterdam (865.000 Einwohner) und Barcelona (1,6 Millionen) am hoechsten. Es folgen London (8,1 Millionen) und schliesslich Berlin (3,7 Millionen). Doch die Zahlen fuer die Hauptstadt bleiben enorm: Wenn man von einem Durchschnittspreis von ca. 60 Euro fuer ein Gramm Kokain in Berlin ausgeht, dann liegt der taegliche Umsatz der Dealer bei etwa 277.000 Euro; pro Jahr eine stolze Summe von ueber 101 Million Euro. Demgegenueber steht der Verbrauch der weissen Ware in einer Groessenordnung von etwa 1,7 Tonnen. Drogen-Einkauf geht via Messenger. Berlins Dealer nutzen fuer den Verkauf von Drogen immer haeufiger Messenger-Dienste wie Telegram oder das Darknet. Niemand muss mehr in den Goerlitzer Park, um an Betaeubungsmittel zu kommen: Dank der Verschluesselungstechnik und einer anonymen Bezahlung via Kryptowaehrung fahren oder radeln die Drogen-Dealer mit der Ware bis zur Wohnungstuer. Die Drogenexperten der Europaeischen Union schlugen bereits im Juni Alarm: Europa werde von einer neuen Kokain-Welle heimgesucht, hiess es im Jahresbericht der EU-Beobachtungsstelle fuer Drogen und Drogensucht. Die Menge an beschlagnahmtem Kokain habe sich innerhalb eines Jahres verdoppelt, mindestens 18 Millionen Erwachsene in der EU haben das Rauschgift schon probiert. Die Auswahl via Messenger ist reichhaltig. Die Auswahl via Messenger ist reichhaltig. Generell hiess es in dem Bericht, Kokain sei die am haeufigsten konsumierte illegale Stimulans in Europa. Sozial Bessergestellte schnupfen demnach vor allem Kokainpulver, andere Gruppen spritzen sich die gefaehrliche Droge oder rauchen sie als Crack. Mittlerweile gebe es regelrechte Kokain-Callcenter. Der Bericht spricht in Anspielung auf den Fahrdienstvermittler-Uber von einer Uberisierung des Kokainhandels.</Article><Additional> </Additional><Link> https://www.bz-berlin.de/berlin/berliner-schnupfen-17-tonnen-kokain-pro-jahr</Link></root>