<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<root><Source> BZ</Source><Date> Fr 2019-10-04</Date><Place> </Place><Title> 140 Polizisten beschuetzen Muenchner Pegida bei Mini-Demo im Goerli</Title><Subtitle> </Subtitle><Author> Til Biermann</Author><Article>  Am Freitagnachmittag weht eine Bayern- und eine Deutschland-Flagge im Berliner Goerli, darunter ein Plakat mit der Aufschrift Wo der Rechtsstaat kapituliert, dealt es sich ganz ungeniert. Kundgebung von Pegida Muenchen. Meyer sah sich demonstrativ eine Dokumentation ueber Buergerwehr an. Auf dem Plakat hielt eine Justitia-Figur Heroin-Spritzen und ein Strafgesetzbuch in der Waage. Pegida-Muenchen-Chef Heinz Meyer (58) hatte die Demo angemeldet, wollte bis Samstagmorgen den Goerli besetzen. Meyer wurde 2018 wegen Verherrlichung des NS-Regimes und kuerzlich wegen Sprengstoffbesitzes zu Bewaehrungs- und Geldstrafen verurteilt. Er ist einer von bundesweit 39 rechtsextremen Gefaehrdern. Riesige Absperrung um die Pegida-Kundgebung mit fuenf Personen. Aus seinen vier Lautsprechern toenten zunaechst ohrenbetaeubend Chorgesaenge und Koransuren. Dann musste Meyer den Ton leiser drehen und die Reggae-Musik der durch Sperrgitter weitraeumig abgehaltenen etwa 300 Gegendemonstranten toente durch den Park. 140 Polizeibeamte schuetzten die Veranstaltung. Ein mobiler Flutlichtwagen und ein Kamerawagen sollte auch nachts fuer Sicherheit sorgen. Meyer stand dann in schwarzem Mantel und schwarzem Palaestinensertuch regungslos vor einem Bildschirm und schaute sich die Dokumentation Cartel Land an, die er offenbar als positives Beispiel fuer Buergerwehren gegen mordende Drogenhaendler in Mexiko sieht. Was er verschwieg: In der Doku wird die Buergerwehr am Ende selbst zum Drogenhaendler. Pegida-Muenchen-Chef Heinz Meyer am Freitag im Goerlitzer Park. Kein Personenschutz Wir werden Ihnen jetzt hier keinen Personenschutz gewaehren, sagte ein Beamter zu Meyer. Der hatte auch ein Luecken- und Nebelpresse-Plakat aufgehaengt, mit dem er offenbar deutsche Pressearbeit kritisierte, wollte zu B.Z. jedoch weiter nichts sagen, um diese angeblichen Luecken zu fuellen. Seine vier Helfer sassen die meiste Zeit in einem weissen Lieferwagen, dessen Frontscheibe gegen Steinwuerfe mit einen Eisengitter geschuetzt war. Meyer zeigte bei seiner Goerli-Demo Schilder mit islamkritischen Spruechen von Arthur Schopenhauer, Karl Marx und Voltaire, um den Islam zu diskreditieren. Auf einem Schild konnte man auch ein positives Nationalsozialismus-Zitat des ehemaligen Grossmuftis von Jerusalem, Amin Al-Husseini, lesen: Die Freundschaft zwischen Muslimen und Deutschen ist viel staerker geworden, weil der Nationalsozialismus in vieler Hinsicht der islamischen Weltanschauung parallel laeuft. Die Gegendemonstranten liessen ihre Wut auf die Pegida-Demo teils an Beamten aus, poebelten. Ein Polizist sagte zu B.Z.: Pegida Muenchen missbraucht das Versammlungsrecht und wir stehen wie die bloeden da. In Muenchen haben die so was wie den Goerlitzer Park nicht. Wir haben wie in Bayern vor Jahren auch eine Nulltoleranz-Politik gefahren, aber dann hat uns die Politik zurueckgepfiffen. Die wissen auch nicht, was sie wollen. Ich persoenlich waere fuer eine Legalisierung von Marihuana. Die Dealer verkauften waehrenddessen an den Strassen rund um den Park weiter. Pegida Muenchen hat ebenfalls eine Kundgebung fuer Samstag in der Rigaer Strasse angemeldet. Dort soll es von 17 bis 0 Uhr eine Kundgebung am Schleidenplatz geben, knapp einen Kilometer von der Hausnummer 94 entfernt, die fest in linksautonomer Hand ist. Die Polizei hat die Kundgebung genehmigt, behaelt sich aber vor sie kurzfristig abzusagen, wenn die Sicherheit der Teilnehmer nicht gewaehrleistet werden kann. </Article><Additional> </Additional><Link> https://www.bz-berlin.de/berlin/friedrichshain-kreuzberg/140-polizisten-beschuetzen-muenchner-pegida-bei-mini-demo-im-goerlitzer-park</Link></root>