<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<root><Source> BZ</Source><Date> Di 2019-07-16</Date><Place> </Place><Title> Einmal Falafel gegen Drogen, bitte!</Title><Subtitle> </Subtitle><Author> </Author><Article>  Seit Jahren sind die Drogen-Dealer im Goerlitzer Park ein Problem. Mehr Polizei, Razzien, Festnahmen  nichts hilft. Jetzt hat Kreuzberg ein neues Rezept. Jetzt sollen ausgerechnet Imbissbuden den illegalen Handel, fuer den sogar in Reisefuehrern geworben wird, verhindern: Einmal Falafel gegen Drogen, bitte! Die mobilen Staende koennten z.B. Falafel verkaufen. Die mobilen Staende koennten z.B. Falafel verkaufen. Das neueste Rezept Kreuzbergs hat der Rat des Goerlitzer Parks bereits fuer eine dreimonatige Testphase gebilligt. Erst im Mai scheiterte der Parkmanager mit einem anderen Vorschlag: Er wollte Stehplaetze fuer die Dealer in pinkmarkierten Zonen einrichten. Innensenator Andreas Geisel (53, SPD) und Politiker protestierten. So berichtete die B.Z. im Mai ueber die Idee, feste Plaetze fuer die Dealer einzurichten. So berichtete die B.Z. im Mai ueber die Idee, feste Plaetze fuer die Dealer einzurichten. Nun der naechste Versuch. Das Bezirksamt bestaetigt: Das Parkmanagement hat die Idee, drei mobile Gastronomieverkaufsstaende im Goerlitzer Park zu genehmigen und aufstellen zu lassen. Stehen sollen die mobilen Anti-Dealer-Buden etwa im Eingangsbereich Falckensteinstrasse, am Eingang Wiener Strasse/Forster Strasse und auf der Terrasse des ehemaligen Cafes Edelweiss. Dessen Schliessung gibt der Bezirk auch als Grund fuer die Staende an, es gebe sonst keine Gastronomie mehr im Park.  In der Stellungnahme des Goerli-Rats heisst es: Um die Dominanz des Drogenhandels im Park, insbesondere in den stark frequentierten Eingangsbereichen einzuschraenken, erwaegt das Strassen- und Gruenflaechenamt des Bezirks, einen mobilen Verkaufsstand (z.B. Falafelstand, Coffee-Bike, Eis) zu erlauben, der an wechselnden Orten steht. Drogenverkauf haelt viele davon ab, in den Park zu gehen Das gewaehlte Gremium hat die Idee kontrovers diskutiert. Denn Kommerz soll im Goerli vermieden werden. Aber: Gleichzeitig ist die Situation an den Eingaengen bereits stark vom Drogenverkauf gepraegt, was viele Nutzerinnen nervt oder sogar davon abhaelt, dort in den Park zu gehen. Verpackungsmuell muesse allerdings vermieden werden, z.B. durch ein Pfandsystem. Und: Alkohol- und Drogenverkauf sind nicht erlaubt!</Article><Additional> </Additional><Link> https://www.bz-berlin.de/berlin/friedrichshain-kreuzberg/einmal-falafel-gegen-drogen-bitte</Link></root>