<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<root><Source> BZ</Source><Date> Di 2019-10-08</Date><Place> </Place><Title> Die unbegreifliche Nachlaessigkeit der Berliner Sicherheitsbehoerden</Title><Subtitle> </Subtitle><Author> Gunnar Schupelius</Author><Article>  In weniger als zwei Wochen stellte sich dreimal die Frage, warum Polizei und Staatsanwaelte nicht haerter gegen Hassprediger und Gewalttaeter durchgreifen, kritisiert Gunnar Schupelius. Warum wurde der Mann aus Syrien, der mit einem Kampfmesser in eine Synagoge eindringen wollte, gleich wieder auf freien Fuss gesetzt? Warum durfte ein gefaehrlicher Rechtsextremist zwei Tage lang in Kreuzberg und Friedrichshain demonstrieren, ohne dass die Behoerden versuchten, den Auftritt zu verhindern? Warum wurden zwei Palaestinenser, die am Brandenburger Tor die Bombardierung der Stadt Tel Aviv herbeisingen wollten, erst nach oeffentlichen Protesten gestoppt? Dreimal in weniger als zwei Wochen haben sich unsere Sicherheitsbehoerden unachtsam oder zumindest sehr nachlaessig gezeigt. Das ist schwer zu verstehen. Als Mohamad M. (23) aus Damaskus am Freitag Abend ueber den Zaun zur Synagoge in der Oranienburger Strasse kletterte, rief er laut Zeugenaussagen: Allahu Akbar (Gott ist gross) und Fuck Israel. Er richtete ein Kampfmesser (20 Zentimeter-Klinge) gegen die Polizisten. Die Polizei konnte Mohamad M. ueberwaeltigen, aber dem Staatsanwalt kam es nicht in den Sinn, eine Inhaftierung des Taeters zu beantragen. Also spazierte er aus der Wache. Auf Nachfrage der B.Z. gab es dafuer diese Begruendung: Der Syrer habe niemanden verletzen, sondern die Polizisten nur bedrohen wollen. Was sollen wir damit anfangen? Warum wollte er mit dem Messer in die Synagoge eindringen? Nur um zu bedrohen? Freitag und Sonnabend meldete der Rechtsextremist Heinz Meyer aus Muenchen eine Demonstration im Goerlitzer Park und in der Rigaer Strasse an. Fuenf Leute versammelten sich. Bis zu 280 Polizisten waren 36 Stunden lang im Einsatz, um sie schuetzen. Meyer ist wegen Sprengstoffbesitzes, Koerperverletzung und Verstoss gegen das Waffengesetz vorbestraft. Er wird als einer von 39 rechtsextremen Gefaehrdern in Deutschland eingestuft. Die Hamburger Polizei untersagte Meyer einen Auftritt in der Hansestadt und siegte vor Gericht. Die Berliner Behoerden liessen ihn gewaehren. Warum? Das Rapper-Duo Shadi Al-Bourini und Shadi Al-Najjar aus der Westbank singt Hass-Lieder mit Texten ueber Israel (Wir wollen Tel Aviv niederbrennen) oder die Juden (Ich will Euch unter meinen Fuessen zertrampeln). Sie wollten am 25. September vor dem Brandenburger Tor auftreten. Erst nach heftigen oeffentlichen Protesten wurde ihr Gesang wegen Volksverhetzung verboten. Warum nicht gleich? Unser Staat hat alle Mittel in der Hand, um Hassprediger und Gewalttaeter in Schach zu halten. Aber er wendet sie nicht konsequent an. Die Behoerden hatten offenbar weder Heinz Meyer noch Shadi Al-Bourini und Shadi Al-Najjarim im Visier. Mohamad M. laeuft frei herum. Warten wir, bis er sich ein neues Messer kauft? Warum keine haertere Hand? Warum keine Null-Toleranz? Es ist doch schon gefaehrlich genug! Das hat der Mord an den Polizisten in Paris gerade wieder gezeigt.</Article><Additional> </Additional><Link> https://www.bz-berlin.de/berlin/kolumne/die-unbegreifliche-nachlaessigkeit-der-berliner-sicherheitsbehoerden</Link></root>