<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<root><Source> BZ</Source><Date> So 2019-10-13</Date><Place> </Place><Title> Linksextremisten bekennen sich zu Pflasterstein-Attacke</Title><Subtitle> </Subtitle><Author> </Author><Article>  Zu der feigen Pflasterstein-Attacke auf eine Zivilstreife in Treptow bekannten sich jetzt linke Gewalttaeter im Internet. Ihr dumpfes Motiv: Hass! Der VW-Touran, der die Bouchestrasse befuhr, war in der Nacht zu Sonnabend von einer Bruecke an der Jordanstrasse mit mehreren Steinen beworfen worden. Eines der Geschosse durchschlug die Windschutzscheibe des Zivilfahrzeugs, in dem drei Beamte sassen. Ein Beamter wurde durch Glassplitter am Hals und im Gesicht verletzt. Alle drei erlitten einen Schock. In einem wirren Pamphlet mit der Ueberschrift Zivile Streife eingeklimpert auf der Internetplattform Indymedia feiern sich jetzt Linksextreme fuer die Tat. Wir haben Freitag Nacht in Berlin von einer Bruecke in Treptow/Bouchestrasse eine Zivilstreife: B-FL-7130 VW Touran, zustaendig fuer Neukoelln-Kreuzberg, ueberwiegend aktiv im Umkreis des Goerlitzer Parks, mit Steinen abgeworfen. Hasserfuelltes Pamphlet In dem Schreiben behaupten die Taeter, die natuerlich anonym bleiben, alle Polizisten seien staatlich gedeckte Rassisten und Faschisten. Ihr klar formuliertes Motiv ist Hass: In diesem Hass gegenueber allen Bullen, die jene rassistischen und antisemitischen Moerder*innen schuetzen, ihnen Waffen geben, ihnen Kohle rueber schieben, sie klammheimlich und genauso in der Oeffentlichkeit decken und zu einem grossen Teil ihre Argumente teilen. (...) Und in dem Hass auf zivile Kraefte, die unser Leben und der Menschen im Goerli beobachten und notieren um in den richtigen Momenten zuzuschlagen (...), heisst es in dem Pamphlet In einem Nachtrag freuen sich die unbekannten Verfasser, die sogar den Tod der Beamten in Kauf genommen hatten, dass die Polizisten nach dem Angriff nicht mehr dienstfaehig gewesen waren.</Article><Additional> </Additional><Link> https://www.bz-berlin.de/berlin/treptow-koepenick/linksextremisten-bekennen-sich-zu-pflasterstein-attacke</Link></root>