<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<root><Source> BZ</Source><Date> Sa 2019-09-07</Date><Place> </Place><Title> Hier verraet der Senator, was er im Kampf gegen Kriminalitaet falsch macht</Title><Subtitle> </Subtitle><Author> </Author><Article> Ist dieses Interview von Berlins Innensenator Andreas Geisel (53, SPD) als Hilferuf zu verstehen? Seit gut einem Jahr gibt es immer wieder aufsehenerregende  aber teils nur bedingt erfolgreiche  Razzien gegen kriminelle Clans in Berlin.  So auch am Freitag. Am gleichen Tag erscheint ein Interview mit Innensenator Andreas Geisel (53, SPD) in der Frankfurter Allgemeinen Zeitung (FAZ). Er kritisiert darin, dass es bisher am politischen Rueckhalt fuer den Kampf gegen Clans fehlte. Und er sagt Saetze, die wohl vielen Berlinern aus der Seele sprechen.   Der Staat hat zwar Regeln, aber er setzt sie nicht mehr durch. Ich muss mein Parkticket bezahlen, aber dem Drogenhaendler an der Ecke passiert nichts. Dann sitzen Mitglieder dieser Clans, vielleicht Empfaenger staatlicher Transferleistungen, mit 18 Jahren im Maserati, eine dicke Uhr am Arm, und fahren laut hupend den Kurfuerstendamm hoch und runter. Wie kann das sein? 03.05.2019 Berlin-Neukoelln,Karl-Marx-Strasse, ab 21 Uhr. Im Bild Festnahme nach Widerstand gegen eingesetzte Beamte in der Bar Bossa. Erneut Grossrazzia gegen organisierte Kriminalitaet zwei Festnahmen, Fahrzeuge sichergestellt, Drogen beschlagnahmt, kiloweise Sisha-Tabak sichergestellten und Spielautomaten versiegelt Am Nachmittag und in der Nacht zu Samstag kontrollierten circa 150 Beamte von der Steuerfahndung, des Ordnungsamtes, des Zoll und der Berliner Polizei Sisha-Bars und Cafes, Wettbueros und Lokalitaeten an der Hermannstrasse, Karl-Marx-Strasse und Jonasstrasse in Berlin-Neukoelln. Am Nachmittag begannen die Kontrollen an der Hermannstrasse und Silbersteinstrasse mit Verkehrskontrollen, besonders Augenmerk aufgemotzte Fahrzeuge (meist Clanfahrzeuge). Die Beamten stellten drei Fahrzeuge zur Anfertigung eines technischen Gutachtens sicher. In der Nacht zu Samstag wurden verstaerkt Lokalitaeten kontrolliert und die Beamten wurden fuendig, Ecstasy- Tabletten und Betaeubungsmittel, kiloweise unverzollter Siha-Tabak, nicht erlaubte Spielautomaten ... . Die Beamten fuehrten auch mobile Kontrollen von verdaechtigen Fahrzeugen durch, hierbei kam es in der Hermannstrasse zu Widerstandshandlungen gegenueber den eingesetzten Beamten, einem Mann wurde die Freiheit entzogen. In der Karl-Marx-Strasse musste einem Mann die Freiheit entzogen werden da er sich der Kontrolle massiv widersetzte. Eine Bilanz der Grosskontrollen wird es im Laufe des Samstags durch dies Pressestelle geben. Die Gegenfrage, die sich stellt: Warum kommen diese Aussagen ausgerechnet vom Innensenator, der als oberster Dienstherr aller Berliner Polizisten ja fuer Kriminalitaetsbekaempfung zustaendig ist?  SPD-Mann Geisel gibt in der rot-rot-gruenen Koalition den harten Hund. Deshalb hat er immer wieder Streit mit Politikern von Gruenen und Linken.   Mit Sozialsenatorin Elke Breitenbach (58) zofft er sich um die Befugnisse, die Polizisten bei Abschiebungen haben. Die Linke will bekanntlich am liebsten gar nicht abschieben.  Laut Geisel hat Berlin im vergangenen Jahr immerhin 21 libanesische Staatsangehoerige abgeschoben. Ein Problem: Die meisten kriminellen Mitglieder von Araber-Clans haben die deutsche Staatsbuergerschaft und koennen deshalb nicht abgeschoben werden.  Solche Kriminellen piesackt die Polizei mit staendigen Einsaetzen. Geisel in der FAZ: Das Verhalten krimineller Clans, vom Parken in der zweiten Reihe ueber den unregelmaessigen Schulbesuch der Kinder bis zum Drogenhandel, haben wir zu lange hingenommen, aus verschiedenen Gruenden  Political Correctness, Unterschaetzung der Situation, Personalmangel. Andreas Geisel (SPD), Innensenator von Berlin, bei einem Pressegespraech. Andreas Geisel (SPD), Innensenator von Berlin, bei einem Pressegespraech.  Auch Kreuzbergs Bezirksbuergermeisterin Monika Herrmann (55, Gruene) zieht vermutlich Geisels Zorn auf sich, wenn sie im TV sagt, dass man nicht gegen Dealer im Goerli vorgehen sollte. Ihre absurde Begruendung: In dem Park solle keine Gruppe ausgeschlossen werden.  Seine Antwort darauf gibt der Innensenator am Freitag mit einer Goerli-Razzia. Zeitgleich rechnet der SPD-Mann oeffentlich mit der Kuschel-Politik seiner rot-rot-gruenen Koalition ab. Klingt schon etwas kurios.   Die Opposition kommentiert das so: Der Abgeordnete Geisel kritisiert klar die schwache Leistung des Innensenators  und vergisst, dass er selbst dieser Senator ist. Das ist schon grotesk, sagt Marcel Luthe (42), Innenexperte der FDP.  Burkard Dregger (55), Vorsitzender der Berliner CDU-Fraktion: Der wichtigste Punkt waere, das Berliner Polizeigesetz zu aendern und das Abhoeren von Telefongespraechen zu erlauben, um den Clans Herr zu werden. Das ist bisher nicht erlaubt. Unser Vorstoss dazu wurde abgelehnt, auch von Innensenator Geisel.   Lob fuer Geisels Interview kommt hingegen von der Gewerkschaft der Polizei. Deren Sprecher Benjamind Jendro (30): Der Innensenator hat vollkommen recht damit, den Clans den Kampf anzusagen. (...) Es war in der Vergangenheit einfach so, dass die Clans dem Rechtsstaat ins Gesicht gespuckt haben. (...) Es ist gut, dass der Innensenator jetzt dagegen vorgehen will und mit dem Interview auch an die Oeffentlichkeit geht.  Uebrigens: Auch Rapper Bushido (40), der nach der Trennung von seinem Geschaeftspartner Arafat Abou-Chaker (43) unter Polizeischutz steht, bekommt vom Innensenator sein Fett weg. Geisel sagt im FAZ-Interview, Bushido sei ein armes Wuerstchen  von Clanchefs in die Falle gelockt. Der Fall zeige sehr deutlich: Wer sich mit Kriminellen einlaesst, wird am Ende selbst zum Opfer.</Article><Additional> </Additional><Link> https://www.bz-berlin.de/berlin/hier-verraet-der-innensenator-was-er-im-kampf-gegen-clan-kriminalitaet-falsch-macht</Link></root>