<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<root><Source> BZ</Source><Date> Mo 2019-07-08</Date><Place> </Place><Title> Falkensee: Polizist schiesst Mann bei Einsatz ins Bein</Title><Subtitle> </Subtitle><Author> </Author><Article>  Zwei Polizisten werden an einen Bahnhof gerufen. Als dort ein Mann nach Polizeiangaben die Beamten bedroht, benutzt einer von ihnen seine Waffe. Der Tatort ist weitraeumig abgesperrt. Bei einem Einsatz in Falkensee (Havelland) an der Berliner Stadtgrenze hat ein Polizist einen Mann angeschossen und verletzt. Nach Angaben der Polizei wurde der alkoholisierte Mann ploetzlich aggressiv und zog unvermittelt einen pistolenaehnlichen Gegenstand. Daraufhin habe der Beamte geschossen. Er und ein Kollege waren den Angaben zufolge am Mittwochabend zum Bahnhof Seegefeld  einem Stadtteil von Falkensee  gerufen worden, nachdem der Mann Suizidabsichten geaeussert hatte. Ein blutiges Tuch liegt im Gras.Die Beamten wollten den Angaben zufolge den Mann zum Streifenwagen bringen, als dieser den Gegenstand zog. Um was es sich genau handelte, war zunaechst unklar. Der Mann wurde von dem Polizisten im Bein getroffen und in ein Krankenhaus gebracht. Der Tatort wurde abgesperrt. Die Ermittlungen laufen. Erst am 20.08. wurde ein Mann in Berlin angeschossen Vor wenigen Tagen war im Berliner Stadtteil Hellersdorf ein Mann von einer Polizistin angeschossen worden. Er wurde dabei schwer verletzt. Der Mann soll mit einem Fahrradschloss Passanten bedroht haben. Er soll sich schnell auf die herbeigerufene Polizistin zubewegt haben und noch etwa vier bis fuenf Meter von ihr entfernt gewesen sein. Der Mann wurde wegen seiner Verletzungen ins Krankenhaus gebracht. Als der Mann nicht auf die Aufforderung reagiert habe, stehen zu bleiben, habe die Beamtin einen Schuss abgegeben, der den Mann in den Bauch traf, so ein Sprecher der Berliner Staatsanwaltschaft. Der Mann soll sich bereits vor dem Vorfall in psychiatrischer Behandlung befunden haben. Weitere Faelle, in denen Berliner Polizisten schossen 6. Oktober 2012, Wedding. 6. Oktober 2012: Acht- bis zehnmal feuerten die Beamten auf diesen Mann in Wedding. Der 50-jaehrige Andre C. attackiert in der Antwerpener Strasse Polizisten mit einer Axt und zwei Messern. Die Polizei setzt Schlagstoecke und Pfefferspray ein, schiesst schliesslich acht- bis zehnmal auf den Mann. C. wird schwer verletzt und stirbt spaeter im Krankenhaus. Der Einsatz wurde spaeter als unverhaeltnismaessig kritisiert. 28. Juni 2013, Mitte 28. Juni 2013: Am Neptunbrunnen starb ein 31-Jaehriger durch den Schuss eines Polizisten. 28. Juni 2013: Am Neptunbrunnen starb ein 31-Jaehriger durch den Schuss eines Polizisten.Der 31-jaehrige Manuel F. steht nackt und blutend im Neptunbrunnen (Mitte). Er ist mit einem Messer bewaffnet, versucht, sich die Kehle aufzuschlitzen. Als Polizisten ihn auffordern, das Messer fallen zu lassen, eskaliert die Situation. Ein Beamter schiesst, F. stirbt. Die Justiz wertete den Schuss als Notwehr. 29. Juli 2015, Kreuzberg 29. Juli 2015: Eine Kugel aus einer Polizeiwaffe verletzt einen Mann im Goerlitzer Park. 29. Juli 2015: Eine Kugel aus einer Polizeiwaffe verletzt einen Mann im Goerlitzer Park. Im Goerlitzer Park versucht ein Mann, mit einem Messer auf einen anderen Mann einzustechen. Als zwei Polizisten eintreffen, drueckt einer der Beamten ab. Die Kugel verletzt einen der Maenner, er schwebt aber nicht in Lebensgefahr.</Article><Additional> </Additional><Link> https://www.bz-berlin.de/berlin/umland/polizist-schiesst-mann-bei-einsatz-in-falkensee-an</Link></root>