<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<root><Source> BZ</Source><Date> Mi 2019-06-26</Date><Place> </Place><Title> 37,5 Grad! Mittwoch war der heisseste Juni-Tag jemals in Berlin!</Title><Subtitle> </Subtitle><Author> </Author><Article> Der Mittwoch ist in Berlin laut Deutschem Wetterdienst (DWD) der bislang heisseste Tag des Jahres. Auch der bisherige Juni-Rekordwert von 36,9 Grad werde geknackt! Am spaeten Mittwochnachmittag ist in der Hauptstadt mit 37,5 Grad in Tempelhof der Juni-Rekordwert EVER fuer die Stadt gemessen worden, sagte ein DWD-Mitarbeiter am Abend. Unterdessen warnte die Senatsverwaltung fuer Umwelt vor hohen Ozonwerten und rief dazu auf, moeglichst das Auto stehen zu lassen. Empfindliche Menschen sollten am Nachmittag ungewohnte und starke koerperliche Anstrengungen im Freien vermeiden, hiess es. Das Unfallkrankenhaus in Berlin-Marzahn berichtete auf Twitter von einer erhoehten Anzahl von Patienten mit schweren Knochenbruechen  auch dies sei Folge der Hitze: Bei hohen Temperaturen werden Menschen oft unkonzentrierter, stolpern dann eher und stuerzen. Die coolsten Bilder vom Hitze-Mittwoch Der Morgen kurz nach Sonnenaufgang ist generell die kuehlste Zeit des Tages. Einige Berliner genossen diese Zeit auf dem Drachenberg. Den Sonnenaufgang am Drachenberg geniessen: Es werden in der Hauptstadt Temperaturen bis 38 Grad erwartet. Bereits am Vormittag suchten viele Abkuehlung von der Hitze. Doch wer ins Schwimmbad wollte, brauchte Gelassenheit  so bildeten sich etwa am Kreuzberger Prinzenbad lange Schlangen. Lange Schlangen am Sommerbad Kreuzberg. Lange Schlangen am Sommerbad Kreuzberg. Video: Unten frisch und oben heiss  Wasser macht Hitzetage ertraeglich Sonnenaufgang auf dem Drachenberg ueber Berlin: Kurz nach Sonnenaufgang ist die kuehlste Zeit des Tages. Sonnenaufgang auf dem Drachenberg ueber Berlin: Kurz nach Sonnenaufgang ist die kuehlste Zeit des Tages. Besucher warten auf dem Drachenberg vor dem Funkturm und Fernsehturm auf den Sonnenaufgang. Besucher warten auf dem Drachenberg vor dem Funkturm und Fernsehturm auf den Sonnenaufgang. Einsatzkraefte von Feuerwehr und Polizei muessen auch bei grosser Hitze in ihrer normalen Dienstkleidung arbeiten  das bedeutet lange Hosen und geschlossene Schuhe fuer Polizisten  nur auf die Muetze duerfen sie verzichten. Die Feuerwehr uebte am Vormittag am Dom einen Grosseinsatz. Wasser Marsch! Die Berliner Feuerwehr probt einen Loesch-Einsatz am Dach des Doms. Wasser Marsch! Die Berliner Feuerwehr probt einen Loesch-Einsatz am Dach des Doms. Auch bei hohen Temperaturen bleibt die Uniform unveraendert, sagte ein Sprecher der Berliner Polizei. Lediglich der Muetzenzwang koenne vom Dienststellenleiter aufgehoben werden. Zudem duerfen die Polizisten dunkelblaue Poloshirts tragen. Die Gewerkschaft der Polizei (GdP) klagte: Wir haben immer noch diverse Dienststellen, auf denen die Raeume nicht richtig klimatisiert sind und gerade auf den aelteren Mannschaftswagen kann es richtig heiss werden. GdP-Sprecher Benjamin Jendro erklaerte: Es geht den Kollegen bei der Hitze aber wie anderen Berufsgruppen auch, ausser dass es definitiv kein Hitzefrei geben kann. Polizisten muessten bei jedem Wetter zum Dienst. Video: Hitzerekord am Horizont Wegen der extremen Trockenheit verhaengte der Bezirk Friedrichshain-Kreuzberg Grillverbote: Im Goerlitzer Park, Viktoriapark und Volkspark Friedrichshain muessen Besucher vorerst auf Bratwurst und Co. verzichten. Die Umweltverwaltung kuendigte an, den Bezirken insgesamt eine Million Euro zum Waessern von Strassenbaeumen bereitzustellen. Die Stadtreinigung helfe dabei wieder aus. Busse einer sozialen Hilfsorganisation versorgten Obdachlose mit Wasser, Sonnencreme und Obst. Regina Kneiding, Sprecherin der Senatsverwaltung fuer Soziales, sagte: Wir wissen, dass die Hitze herausfordernd ist fuer die Betroffenen. Der vom Land mitbezahlte Busservice unterstuetzt Menschen auf der Strasse seit Mai und faehrt verschiedene Stellen an. In den ganzjaehrig geoeffneten Notunterkuenften stehen laut Kneiding derzeit 200 Plaetze zur Verfuegung. Abkuehlung ab Donnerstag Das grosse Schwitzen in Berlin hat an diesem Donnerstag voraussichtlich ein erstes Ende. Der Deutsche Wetterdienst (DWD) rechnete wegen kuehlerer Luftmassen, die in die Region gelangen, noch mit maximal 28 Grad. Die Morgensonne strahlt bereits kraeftig hinter dem Berliner Fernsehturm. Rekordverdaechtige Juni-Temperaturen in Berlin Hier verschafft sich eine Passantin Abkuehlung an einer Fontaene vor dem Reichstag. Hier verschafft sich eine Passantin Abkuehlung an einer Fontaene vor dem Reichstags. Es sei aussergewoehnlich, dass es so frueh im Jahr so heiss sei, sagte der Meteorologe Thomas Duemmel von der Freien Universitaet (FU) am Mittwoch mit Blick auf die Werte an der Messstation Dahlem. Kuehles Nass: Ein Ausflugsschiff auf der Spree in Hoehe des Treptower Parks. Kuehles Nass: Ein Ausflugsschiff auf der Spree in Hoehe des Treptower Parks. Er rechne stark mit einem Rekord bei der Mitteltemperatur: Der Wert, der aus Nacht- und Tageswerten errechnet wird, liege aktuell schon bei 21,7 Grad. Normal seien 16,5 Grad. Der bisherige Rekord ist mehr als 100 Jahre alt: 1917 seien im Mittel in Dahlem 21,0 Grad gemessen worden. Die Messreihe laeuft seit 1908. Zahlreiche Mieter lassen bereits am Vormittag ihre Rollos runter und stellen Sonnenschirme auf. Zahlreiche Mieter lassen bereits am Vormittag ihre Rollos runter und stellen Sonnenschirme auf. Mit bisher 285 Sonnenstunden sei auch hier der Monats-Normalwert von rund 220 laengst ueberschritten, so Duemmel. Zudem wird bis zum Monatsende voraussichtlich an vielen Tagen die 30-Grad-Marke geknackt: Duemmel nimmt an, dass es zwoelf solcher Tage geben wird. Auch das Badeschiff in der Spree ist am Mittwoch sehr gut besucht.Auch das Badeschiff in der Spree ist am Mittwoch sehr gut besucht. Der bisherige Spitzenwert stammt von 1947 mit acht Tagen ueber 30 Grad. Rein formal falle der Juni bisher nicht zu trocken aus, allerdings habe es nur an einigen wenigen Tagen sehr stark geregnet. Davon habe die Natur kaum profitiert. Der meiste Regen ging in die Kanalisation. Ein Frau kuehlt sich am Lustgarten an der Fontaene ab. Ein Frau kuehlt sich am Lustgarten an der Fontaene ab. Die Prognosen fuer den Juli saehen bisher moderat aus, sagte Duemmel. Das werden viele erst einmal als angenehm empfinden. Ob der Sommer sein Pulver womoeglich schon verschossen hat, muesse sich erst noch zeigen. Diese Besucher haben es trotz langer Warteschlangen ins Kuehe Nass geschafft. Diese Besucher haben es trotz langer Warteschlangen ins Kuehe Nass geschafft. Auch ein kleiner Messi kann sich bei Rekordhitze nicht an der Schlange vorbei dribbeln - und muss warten. Auch ein kleiner Messi kann sich bei Rekordhitze nicht an der Schlange vorbei dribbeln  und muss warten. Auch in Brandenburg wird es am Mittwoch heiss. Die Polizei stoppte einen nackten Hitze-Flitzer auf einem Roller  und twitterte dieses Foto.</Article><Additional> </Additional><Link> https://www.bz-berlin.de/berlin/die-coolsten-bilder-vom-berliner-hitze-mittwoch</Link></root>