<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<root><Source> BZ</Source><Date> Do 2019-08-22</Date><Place> </Place><Title> CDU will an 46 Berliner Orten Messer verbieten</Title><Subtitle> </Subtitle><Author> Boris Dombrowski</Author><Article>  Die Zahl der Messer-Attacken in Berlin steigt und steigt. 2016 waren es noch 2429 Faelle, voriges Jahr schon 2838, also 409 mehr. Die CDU ist alarmiert. Und fordert den Senat jetzt auf, insgesamt 46 Waffenverbotszonen in Berlin einzurichten.Einen entsprechenden Antrag hat die CDU-Fraktion am Mittwoch eingebracht. Konkret geht es um die Bezirksregionen, in denen in den Jahren 2017, 2018 und 2019 jeweils mindestens 20 und mehr Straftaten gegen das Leben, Sexualdelikte und Rohheitsdelikte mit einem Messer begangen wurden, heisst es darin.Und davon gibt es inzwischen Dutzende  etwa am Alex, in Wedding, in Neukoelln. Aber auch in Alt-Reinickendorf, Weissensee, am Kudamm und und und. An diesen Orten wurde in Berlin am haeufigsten mit dem Messer zugestochen. An diesen Orten wurde in Berlin am haeufigsten mit dem Messer zugestochen. Nach dem Willen der CDU soll in den 46 Zonen das Fuehren von Messern jeglicher Art (soweit sie nicht bereits dem Waffengesetz unterliegen) rund um die Uhr verboten werden. Genauso wie saemtliche metallene oder scharfkantige oder spitze Gegenstaende, die als Schlag-, Stich- oder Wurfwaffe eingesetzt werden koennen sowie Handschuhe mit harten Fuellungen. Alarmierende ZahlenInsgesamt 6265 Straftaten mit Messer-Einsatz hat die Polizei von Januar 2017 bis Ende Maerz diesen Jahres registriert. Die Zahlen sind alarmierend, sagt CDU-Fraktionschef Burkard Dregger (55).Er sieht akuten Handlungsbedarf. Und verweist zugleich auf zwei Schwerpunkt-Kontrollen waehrend eines Testlaufs Ende vergangenen Jahres fuer ein Waffenverbot in Teilen der Berliner S-Bahn. 363 gefaehrliche Gegenstaende (u.a. Messer und andere Schlag- und Stichgegenstaende) beschlagnahmte die Bundes.Messer-Attacke im Goerlitzer Park. Ein Polizist sichert die abgebrochene, blutige Klinge. Damit wird deutlich, dass das Risiko, in Berlin Opfer einer mit einer Waffe oder einem waffenaehnlichen Gegenstand begangenen Straftat zu werden, hoch ist, sagt Dregger. Dennoch soll es Ausnahmen beim Waffenverbot geben. Etwa fuer Handwerker, die zum Beispiel mit einem Schraubenzieher auf dem Weg von oder zur Arbeit sind.Und was sagt Innensenator Andreas Geisel (53, SPD) zur CDU-Forderung?Die Innenverwaltung kommentiert den eingebrachten Antrag nicht. Dafuer bitten wir um Verstaendnis, so ein Sprecher Geisels am Mittwoch zur B.Z.. Stattdessen verwies er auf das bestehende und angewandte Waffengesetz und stellte klar: Grundsaetzlich ist das Mitfuehren von Waffen und/oder gefaehrlichen Gegenstaenden auch heute schon im oeffentlichen Raum in vielen Faellen nicht gestattet.</Article><Additional> </Additional><Link> https://www.bz-berlin.de/berlin/cdu-will-an-46-berliner-orten-messer-verbieten</Link></root>