<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<root><Source> BZ</Source><Date> Do 2019-09-12</Date><Place> </Place><Title> Kreuzbergs Buergermeisterin traut sich nachts nicht in Berliner Parks</Title><Subtitle> </Subtitle><Author> Valentina Maurer  </Author><Article>  Monika Herrmann (55, Gruene) wirkt nicht gerade wie ein aengstliche Frau. Trotzdem meidet die Bezirksbuergermeisterin von Friedrichshain-Kreuzberg nachts den Goerlitzer Park. Und nicht nur den ... Fuer Herrmann gehoeren die Drogen-Dealer in Berlins beruechtigtster Gruenanlage zwar dazu. Keine Gruppe sollte ausgeschlossen werden, verkuendete sie kuerzlich in einem ARD-Beitrag. Warum dann ploetzlich diese Furcht? Der Zeitung Die Welt gestand sie jetzt auf die Frage, ob sie in der Dunkelheit durch den Goerli laufe: Ich gehe in Berlin durch gar keine Parks, ich weiss ja nicht, wie Sie das handhaben, aber das ist mir als Frau zu gefaehrlich.  Der Goerli liegt allerdings in ihrem Bezirk, also muesste sich Herrmann auch fuer das, was dort jeden Abend passiert, zustaendig fuehlen.  Schwarzafrikanische Haendler belagern Eingaenge und Wege, verkaufen Marihuana und Kokain, meistens unbehelligt von der Polizei. Auch die Gruenen-Politikerin gibt zu, dass der Zustand in dem Park nicht tragbar sei. Das zu aendern, sei aber Aufgabe der Polizei.  Das Bezirksamt koenne sich nur mit der Situation arrangieren  und taete bereits alles, was in seiner Macht stehe.  Zum Goerli-Konzept, das von Anwohnern initiiert wurde, gehoeren u.a. der Parkrat (ein 11-koepfiges Buergergremium), Parkmanager und Parklaeufer. Geaendert hat sich nichts. In den ersten vier Monaten dieses Jahres erfasste die Polizei 27 Faelle von schwerer und gefaehrlicher Koerperverletzung, ueberpruefte fast 1000 Menschen, nahm 45 fest. Haftbefehle allerdings gabs kaum. Fuer gescheitert haelt Herrmann das Konzept jedoch nicht. Das haben wir gemeinsam umgesetzt. Und das funktioniert auch, behauptet sie. Das Handlungskonzept sei das, was der Bezirk machen koenne.  Aber wir haben keine polizeiliche Kompetenz. Alles, was kritisiert wird und auch ich kritisiere, dafuer ist die Senatsinnenverwaltung zustaendig.</Article><Additional> </Additional><Link> https://www.bz-berlin.de/berlin/friedrichshain-kreuzberg/monika-herrmann-kreuzbergs-buergermeisterin-traut-sich-nachts-nicht-in-berliner-parks</Link></root>