<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<root><Source> BZ</Source><Date> Mi 2019-05-01</Date><Place> Berlin</Place><Title> Flaschenwuerfe und 44 Festnahmen  39 Polizisten verletzt</Title><Subtitle> </Subtitle><Author> </Author><Article> 5000 Teilnehmer zogen am Mittwochabend bei der traditionellen Revolutionaeren 1. Mai-Demonstration durch Friedrichshain. Es gab einige Flaschen- und Steinwuerfe auf Polizisten. Gegen Ende gab es zahlreiche Festnahmen. Polizisten begleiten den Schwarzen Block durch die Rigaer Strasse, man sieht ueberall die roten Kommunismus-Fahnen und Antifaschismus-Spruchbaender. Der 1. Mai blieb in Berlin laut Polizei-Bilanz weitestgehend friedlich. Dennoch gab es im Zuge der zahlreichen Demonstrationen auch Ausschreitungen und verletzte Polizisten. Vor allem bei der traditionellen Revolutionaerer 1. Mai-Demo mit rund 5000 Teilnehmern gab es Flaschenwuerfe gegen Einsatzkraefte sowie Rangeleien. Es flogen auch Steine und Boeller. Wie die Polizei Donnerstagmittag in einer Bilanz mitteilte, vermummten sich einige der Demonstranten, kaum, dass der Protest begonnen hatte, und brannten Feuerwerkskoerper ab. Im vorderen Bereich herrschte eine aggressive und polizeifeindliche Stimmung, hiess es weiter.Im Verlauf der Aufzugsstrecke seien sowohl aus dem Demonstrationszug heraus, als auch von aussen, Einsatzkraefte mit Flaschen und brennenden Feuerwerkskoerpern beworfen worden. Dabei sei ein Unbeteiligter von einer Flasche getroffen und verletzt worden. Nach Flaschenwuerfen wurden einige Verdaechtige herausgeholt und festgenommen. Gegen 20.30 Uhr erreichte der Demonstrationszug die Warschauer Bruecke, wo Einsatzkraefte gezielt wiedererkannte Straftaeter festgenommen haetten. Auch hier seien Feuerwerkskoerper abgebrannt und Einsatzkraefte mit Steinen beworfen worden. Obwohl die Teilnehmer langsam abstroemten, seien mehrere hundert, teils aggressive Personen, im Bereich der Warschauer Bruecke geblieben. Mehrfach haetten Einsatzkraefte gezielt Personen festgenommen, die aus der Menschenmenge heraus Straftaten begangen haetten. Gegen 22.40 Uhr haetten sich auch die letzten ehemaligen Demonstrierenden entfernt. Von den Balkonen in der Rigaer Strasse bespritzen die Teilnehmenden Passanten auf der Strasse mit Bier, waehrend sie Bengalos zuenden. Im Zusammenhang mit der Demo haetten die Einsatzkraefte insgesamt 92 Tatverdaechtige ueberprueft, von denen 39 voruebergehend festgenommen worden seien. Es wurden 85 Strafermittlungsverfahren, unter anderem wegen schweren Landfriedensbruches, Widerstandes und taetlichen Angriffes auf Vollstreckungsbeamte sowie Koerperverletzung eingeleitet. Insgesamt seien am 1. Mai 132 tatverdaechtige Maenner und 21 Frauen von Einsatzkraeften ueberprueft worden. Davon seien 44 vorlaeufig festgenommen worden. Die Gewerkschaft der Polizei (GdP) hatte zuvor von mehr als 150 Festnahmen mutmasslicher Straftaeter gesprochen. Die Polizei erlaeuterte nun, bei den 153 ueberprueften Menschen habe es auch zum Teil freiheitsbeschraenkende Massnahmen gegeben. Das bedeutet, diese Menschen seien vor Ort zunaechst festgenommen und unter Umstaenden auch fuer ein bis zwei Stunden festgehalten worden. Nach Feststellung der Personalien und moeglicherweise einer erkennungsdienstlichen Behandlung kamen sie jedoch wieder frei. Polizeipraesidentin zufrieden In einer ersten Einschaetzung hatte sich Polizeipraesidentin Barbara Slowik am Mittwochabend im RBB-Fernsehen zufrieden mit dem Verlauf der Demonstrationen geaeussert. Unsere Strategie ist voll aufgegangen, sagte sie mit Blick auf die Revolutionaere 1. Mai-Demonstration. Polizisten begleiten den Schwarzen Block durch die Rigaer Strasse, man sieht ueberall die roten Kommunismus-Fahnen und Antifaschismus-Spruchbaender. Innensenator Andreas Geisel (SPD) dankte am Mittwochabend per Twitter den Polizeikraeften fuer ihre hervorragende Arbeit. Vor allem die sogenannte Revolutionaere 1. Mai Demonstration sei fast ohne gewalttaetige Zwischenfaelle durch Friedrichshain gezogen. Dennoch seien wieder Polizisten verletzt worden. Das koennen wir nicht hinnehmen. Die Straftaeter sollten endlich begreifen: Die Polizei schuetzt unsere Grundrechte und die Menschen in Uniform sind Vaeter, Muetter, Freunde, Buergerinnen und Buerger unserer Stadt. Auf die wirft man keine Steine. Demo zog durch Friedrichshain Die Polizeibeamten hatten bei der Revolutionaerer 1. Mai-Demo die teilweise totale Vermummung der schwarz gekleideten Demonstranten an der Spitze des Protestzuges toleriert und den Aufzug auch die geplante Route durch Friedrichshain laufen lassen  obwohl sich selbst nach mehrmaliger Aufforderung kein Veranstalter verantwortlich gezeigt hatte. In frueheren Jahren gab es bei dieser Demonstration mit bis zu 10.000 Teilnehmern immer wieder Gewalt und Zusammenstoesse zwischen Randalierern und Polizei. Der Protestzug unter dem Motto Gegen die Stadt der Reichen fuehrte in diesem Jahr durch den Stadtteil Friedrichshain und nicht durch Kreuzberg wie in den Vorjahren. Die Demonstranten zogen auch durch Teile der Rigaer Strasse, die lange als Symbol der Hausbesetzerszene galt. Dort waren die Teilnehmer von Sympathisanten minutenlang mit Boellern und Rauchfackeln begruesst worden. Noch am Mittwochabend machten Mitarbeiter der Stadtreinigung dort sauber.Auch im Bezirksamt Friedrichshain-Kreuzberg zog man eine erste positive Bilanz. Wir koennen das noch nicht final sagen, aber wir sind insgesamt zufrieden, sagte Pressesprecherin Sara Luehmann. Das Konzept, eine Ueberfuellung zu vermeiden, sei insgesamt aufgegangen. Beim MyFest sei es nie uebermaessig voll gewesen, auch wenn es vor einzelnen Buehnen zeitweise enger wurde. Aber anders als in den Vorjahren gab es auch immer noch luftige Bereiche, so Luehmann. Beim MaiGoerli-Fest im Goerlitzer Park habe die Zugangskontrolle gut funktioniert. Zur Spitzenzeit am spaeten Nachmittag haetten sich dort etwa 10.000 Menschen getummelt. Das waren nicht wesentlich mehr als an einem normalen Wochenende. Die Gruenflaechen haben keinen grossen Schaden genommen, und es war nicht vermuellt, so Luehmanns Rueckblick. Die rund 100 Parklaeufer haetten ebenfalls dazu beigetragen. Anders als 2018, als 12.500 Menschen kamen, gab es in diesem Jahr kein Musikprogramm, das zusaetzlich Publikum angelockt haette. Insgesamt schuetzten 5500 Beamte der Berliner Polizei, Bundespolizei und anderer Bundeslaender die verschiedenen Veranstaltungen am Maifeiertag. 23.15 Uhr: Damit beenden wir diesen Liveblog und wuenschen allen Lesern eine gute Nacht! 22.37 Uhr: Natuerlich gab es Festnahmen. Aber das war heute nicht vergleichbar mit dem 1. Mai in den letzten Jahrzehnten, sagte Benjamin Jendro, Sprecher der Polizeigewerkschaft 22.27 Uhr Die Warschauer Bruecke ist mittlerweile wieder von der Polizei fuer den Verkehr freigegeben worden 22.16 Uhr: In der Liebigstrasse haben Unbekannte Muelltonnen angezuendet In der Liebigstrasse haben Unbekannte Muelltonnen angezuendet 22.08 Uhr: Die Polizei macht Durchsagen, dass die Warschauer Strasse wieder geraeumt werden soll. Die Reihen der Demonstranten lichten sich langsam. Berlin-Friedrichshain am 1. Mai (Rigaer Strasse) 21.42 Uhr: Nach Flaschenwuerfen auf Beamte in der Warschauer / Revaler Strasse und laut Polizei auch anderenorts: Vereinzelt hat man Straftaeter wiedererkannt, so die Polizei. Aber: Die meisten Menschen demonstrierten heute friedlich. </Article><Additional> </Additional><Link> https://www.bz-berlin.de/berlin/friedrichshain-kreuzberg/demo-oder-krawall-der-live-blog-zum-1-mai-in-berlin</Link></root>