<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<root><Source> BZ</Source><Date> Mo 2019-08-12</Date><Place> </Place><Title> Wird der Goerlitzer Park kuenftig nachts geschlossen?</Title><Subtitle> </Subtitle><Author> Axel Lier</Author><Article>  Licht aus, Schluessel raus  ist der Goerlitzer Park in der Nacht kuenftig abgeschlossen?Der zustaendige Abschnitt der Polizei schlaegt eine Umzaeunung und Schliessung der Mauerdurchbrueche vor. Das waere eine gute Loesung, die man erwaegen sollte, sagte Innen-Staatssekretaer Torsten Akmann (SPD) am Montag im Innenausschuss. Kriminalitaet koennte sich in Strassen verlagernFuer die Dealer im Park bedeute dies weniger Tatgelegenheiten. Ein Vorbild koennte dabei das Tempelhofer Feld sein, dessen Eingaenge ab 8 Uhr geoeffnet und 22 Uhr geschlossen werden, so Akmann.Doch er warnte zugleich: Der Rauschgifthandel wird sich noch staerker in die umliegenden Strassen verlagern. In Richtung Wrangelkiez, Oberbaumbruecke und RAW-Gelaende. Darueber duerfe man sich keine Illusionen machen. Gegenwind aus Koalition und von OppositionDie Opposition haelt nicht viel von einem Zaun und Toren. FDP-Innenexperte Marcel Luthe (42): Ein zeitweises Schliessen des Parks ist eine Kapitulationserklaerung des Innensenators. Die Dealer muessen mit allen rechtlichen Mitteln  von Abschiebung bis Untersuchungshaft  von weiteren Taten abgehalten werden  egal wo.Auch aus der Koalition gab es Gegenrede. Niklas Schrader (37, Linke) twitterte noch aus dem Ausschuss: Den Berliner*innen nachts den Goerli wegnehmen!? Ein realitaetsferner Vorschlag. Bitte ganz schnell zu den Akten legen und neu nachdenken!Den Berliner*innen nachts den Goerli wegnehmen!? Ein realitaetsferner Vorschlag. Bitte ganz schnell zu den Akten legen und neu nachdenken! https://t.co/r2jHKJ4g00 Niklas Schrader (@nikschrader) August 12, 2019Die Reaktion liess nicht lange warten. Das Tempelhofer Feld wird nach Einbruch der Dunkelheit auch abgeschlossen. Sagt keiner: Das Feld wird uns weggenommen, so die Antwort von Martin Pallgen, Sprecher des Innensenators.</Article><Additional> </Additional><Link> https://www.bz-berlin.de/berlin/friedrichshain-kreuzberg/wird-der-goerlitzer-park-kuenftig-nachts-geschlossen</Link></root>