<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<root><Source> BZ</Source><Date> Sa 2019-10-05</Date><Place> </Place><Title> Warum darf der rechte Volksverhetzer das?</Title><Subtitle> </Subtitle><Author> </Author><Article> Der Auftritt von Pegida-Muenchen-Chef Heinz Meyer im Goerlitzer Park war bizarr. Bis Samstagvormittag um 10 Uhr harrten er und seine vier Helfer auf dem Gelaende in Kreuzberg aus. Am Samstagnachmittag baute der verurteilte rechte Gefaehrder seine Fahnden und Plakate in der Rigaer Strasse auf. Rechtsaussen-Akivist Heinz Meyer und seine kleine Gefolgschaft zog es am Samstag in die Rigaer Strasse, mitten dorthin, wo das linksautonome Herz der Stadt schlaegt. Allerdings durften der rechte Hetzer und seine vier Getreuen nicht direkt vor dem Haus mit der Nummer 94, das seit Jahren Keimzelle gewaltsamer Ausschreitungen mit der Polizei ist, demonstrieren. Viel zu gefaehrlich, wie ein Beamter gegenueber B.Z. sagte. Die wuerden dort keine Minute unbehelligt demonstrieren. Bei der Pegida-Aktion kam es zu Auseinandersetzungen zwischen Polizei und Gegendemonstranten an der Rigaer Strasse. 200 Gegendemonstranten stellten sich den Neonazis, 280 Polizisten waren im Einsatz. Sie versammelten sich an der Ecke zur Pettenkofer Strasse. Am Abend kam es zu kleineren Auseinandersetzungen zwischen Polizei und linken Demonstranten. Nach B.Z.-Informationen kam es zu zwei Festnahmen. Spaeter zogen sich die Einsatzkraefte laut Polizei aber wieder zurueck, um einen friedlichen Protest zu gewaehrleisten. Aber warum darf Pegida-Heinz eigentlich in Berlin demonstrieren? Artikel 8 Grundgesetz (GG) sichert die Versammlungsfreiheit jedem Deutschen zu. Geregelt ist dieses Grundrecht im Versammlungsgesetz (VersG). Fuer Berlin gilt dabei: Jede Demo muss angemeldet werden, denn es besteht eine Anmeldepflicht laut (Paragraf 14 VersG). Bedingung: Das muss 48 Stunden vor Beginn der Demo passieren. Dabei muessen Gegenstand der Demo und Demo-Leitung benannt werden. So ist es auch hier bei Heinz Meyer passiert. Er hat sich als Anmelder eingetragen. Die Demo-Zeit benannt  17 bis 23.55 Uhr. Und das Motto: Rigaer Strasse 94  ein Ort undemokratischer Denkweise und Verfassungsfeindlichkeit! Die Teilnehmerzahl ist mit fuenf angegeben. Also steht einer Genehmigung nichts im Wege, so eine Polizeisprecherin. Das Gleiche gilt fuer die Gegendemo unter dem Motto: Nordkiez gegen Rassismus und Nazis, die von einer Einzelperson angemeldet wurde. In engen Grenzen waere auch eine Spontanversammlung moeglich. Ohne Anmeldung. Heisst: Wer spontan den Entschluss zur Versammlung fasst und zeitgleich umsetzt  spontan  braucht keine Anmeldung. Fuer Eilversammlungen kann die Frist von der Polizei verkuerzt werden. Fuer saemtliche Demos gilt grundsaetzlich ein Vermummungsverbot (Paragraf 17a VersG). Schon am Freitag hatte Pegida-Bayern-Chef und Volksverhetzer Heinz Mayer eine Demo im Goerlitzer Park angemeldet. Unter einem Plakat mit der Aufschrift Wo der Rechtsstaat kapituliert dealt es sich ganz ungeniert...! projizierte er eine Doku-Serie ueber mordende Drogenhaendler in Mexiko. Von Pegida-Meyer getrennt und 140 Polizisten bewacht, demonstrierten Pegida-Gegner. Es blieb ruhig. </Article><Additional> </Additional><Link> https://www.bz-berlin.de/berlin/friedrichshain-kreuzberg/warum-darf-der-rechte-volksverhetzer-das</Link></root>