<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<root><Source> BZ</Source><Date> Mi 2019-07-24</Date><Place> </Place><Title> Arbeiten die Parklaeufer in Treptow mit Dealern zusammen?</Title><Subtitle> </Subtitle><Author> Ole Kroening und Dirk Boettger</Author><Article> Eigentlich sollen sie fuer ein Gefuehl der Sicherheit sorgen, aber jetzt sollen Parklaeufer im Schlesischen Busch wiederholt bei Drogengeschaeften beobachtet worden sein. Von Ole Kroening und Dirk Boettger Sie kommen aus unterschiedlichen Laendern und sollen Besuchern Sicherheit vermitteln: die Parklaeufer. Im Goerlitzer Park (Kreuzberg) sind die Maenner mit den gruenen Oberteilen seit vergangenem Jahr unterwegs. In anderen Bezirken erst seit gut drei Wochen. In Treptow-Koepenick gibt es jetzt einen ungeheuerlichen Verdacht. Arbeiten einige von ihnen Hand in Hand mit Drogendealern? Nach B.Z.-Informationen sollen Parklaeufer im Schlesischen Busch wiederholt bei Drogengeschaeften beobachtet worden sein! Der Park an der Bezirksgrenze zwischen Kreuzberg und Treptow ist fuer die Dealerszene attraktiv: Viele Clubs liegen in der Naehe. Die angrenzende Puschkinallee und die Schlesische Strasse sind besonders an den Wochenenden voller Menschen, die feiern wollen. Ein Ordnungsamtsmitarbeiter zur B.Z: Seit knapp drei Wochen beobachten meine Kollegen und ich diese Vorgaenge nun fast taeglich. Die Parklaeufer sitzen dort mit den Dealern zusammen und haben selbst Drogen in der Tasche. Wenn sie Feierabend haben, ziehen sie ihre gruenen Kutten aus und beteiligen sich am Verkauf. Die Maenner auf der Bank in dem Park in Alt-Treptow sollen der Dealerszene angehoeren. Auch Besucher der Gruenanlage in Alt-Treptow fragten die Ordnungsamtsmitarbeiter schon, was fuer Leute wir denn da eingestellt haben. Das diskreditiert die Arbeit unserer Aussendienstler. Die Mitarbeiter haben ihre Amtsleiterin ueber die Vorgaenge am Schlesischen Busch informiert. Was sagt der verantwortliche Stadtrat dazu? Nach meinem derzeitigen Kenntnisstand liegen dem Strassen- und Gruenflaechenamt seit Ende vergangener Woche Hinweise zu dem geschilderten Sachverhalt vor. Die Leiterin des Strassen- und Gruenflaechenamtes ist diesen Hinweisen unmittelbar nachgegangen, so Bezirksstadtrat Rainer Hoelmer (58, SPD) auf B.Z.-Anfrage. Er will nun Gespraeche mit dem Unternehmen, bei dem die Parklaeufer beschaeftigt sind, fuehren. Verhaertet sich der Verdacht, wird es Anzeigen geben. ) Die Parklaeufer in Treptow sind auch auf Fahrraedern unterwegs. Der eigentliche Auftrag der Berliner Parklaeufer ist, Polizei und Ordnungsaemter bei ihrer Arbeit zu unterstuetzen. Sie sollen auf Grillverbote und die Anleinpflicht fuer Hunde hinweisen, Schaeden an Spielgeraeten und Parkeinrichtungen an die Bezirksaemter melden. Die Senatsverwaltung fuer Umwelt hat fuer das Versuchsprojekt bis Ende des Jahres vier Millionen Euro zur Verfuegung gestellt. </Article><Additional> </Additional><Link> https://www.bz-berlin.de/berlin/treptow-koepenick/arbeiten-die-parklaeufer-in-treptow-mit-dealern-zusammen</Link></root>