<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<root><Source> BZ</Source><Date> Fr 2019-09-06</Date><Place> </Place><Title> Die Polizei versucht zum x-ten Mal, den Drogensumpf trockenzulegen</Title><Subtitle> </Subtitle><Author> Axel Lier</Author><Article> Rund 120 Polizeibeamte sind am Freitag im Goerlitzer Park im Zuge einer Razzia im Einsatz gewesen. Im Visier: Drogendealer. Seit Jahren sind die Drogen-Dealer im Goerlitzer Park in Kreuzberg ein riesiges Problem. Am Freitag haben 120 Beamte mithilfe von Hunden mal wieder den Park durchsucht. Gross-Razzia! Ein Polizeihund ist bei einem Grosseinsatz der Polizei gegen Drogendealer im Goerlitzer Park unterwegs. Ein Polizeihund ist bei einem Grosseinsatz der Polizei gegen Drogendealer im Goerlitzer Park unterwegs. Seit 12 Uhr mittags beobachteten zivile Beamte die Dealer im Goerli. Nachmittags wurden dann 50 Personen ueberprueft: Drogen! Waffen! Offene Haftbefehle!  Wir konnten diverse Straftaten, darunter der Handel und Besitz von Betaeubungsmittel und Verstoss gegen das Waffengesetz registrieren, so Frank Gruenke vom Polizeiabschnitt 53. Die Beamten stellten u.a. Kokain und Cannabis sicher, nahmen die Personalien der Dealer auf.   Das Problem: Bis zu 15 Gramm Hasch darf man in Berlin straffrei mit sich rumtragen. Polizeibeamte sind im Goerlitzer Park unterwegs. Polizeibeamte sind im Goerlitzer Park unterwegs   Und: Die Hintermaenner der Drogengeschaefte  oft Mitglieder krimineller Clans  kriegt man bei den regelmaessigen Goerli-Einsaetzen auch nicht zu fassen. Ab und zu setzen wir Nadelstiche, sagt Polizist Gruenke. Die Razzia wurde wochenlang geplant.  Dass sie abschreckend auf das Drogen-Treiben im Park wirkt, ist leider zu bezweifeln. B.Z.-Reporter beobachteten, dass am spaeten Nachmittag zwar nur noch wenige Dealer im Goerli unterwegs waren. Trotz der Polizeipraesenz wurde aber weiter gedealt. Sichergestellte Drogen und Klappmesser liegen nach einem Polizei-Grosseinsatz am 6. September 2019 im Goerlitzer Park in einem Lkw. Sichergestellte Drogen und Klappmesser liegen nach einem Polizei-Grosseinsatz in einem Lkw. Nach der Razzia gings gleich wieder los  Kaum war die Polizei weg, waren die Dealer wieder da: dass die Razzia im Goerlitzer Park eine abschreckende Wirkung hat, darf wohl bezweifelt werden. B.Z.-Reporter beobachteten, dass am spaeten Nachmittag nach Ende des Polizeieinsatzes bereits wieder die ersten Dealer im Goerli unterwegs waren. Seelenruhig und ob als nichts geschehen waere, vertickten die Haendler ihre Drogen an ihre Kunden. Shisha-Bars und Wettbueros in Neukoelln durchsucht  Die Razzia im Goerlitzer Park war am Freitag noch gar nicht richtig beendet, da rueckten schon knapp 140 Polizisten zum naechsten Gross-Einsatz aus!  Ab 18 Uhr kontrollierten die Beamten Cafes, Frisoerlaeden, Wettbueros und Autos an der Karl-Marx-Strasse sowie am Hermannplatz in Neukoelln. Im Fokus dabei: der Kampf gegen Clan-Strukturen. Das Ziel: moeglichst viele hohe Bussgelder verhaengen, um die Kriminellen zu aergern.  Es geht darum, dort Staerke und Praesenz zu zeigen, wo Personen der Meinung sind, sich dem Gesetz entziehen zu koennen, sagte Polizeisprecher Thilo Cablitz zur B.Z. Der Einsatz dauerte bis in die Nachtstunden.</Article><Additional> </Additional><Link> https://www.bz-berlin.de/berlin/friedrichshain-kreuzberg/wieder-drogen-razzia-im-goerlitzer-park</Link></root>