<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<root><Source> BZ</Source><Date> Fr 2019-06-07</Date><Place> </Place><Title> Karneval der Kulturen 2019  Alle Strecken und Sperrungen</Title><Subtitle> </Subtitle><Author> </Author><Article>  7. Juni 2019 08:18 Aktualisiert 09:26 Das Pfingstwochenende wird bunt und froehlich: Vom 7. bis 10. Juni findet in Kreuzberg der Karneval der Kulturen, die 24. Ausgabe des Strassenfestes, statt.  Das Strassenfest mit Akteuren und Besuchern aus der ganzen Welt startet am Freitag, 7. Juni 2019. Los geht es um 16 Uhr. Am ersten Tag geht das Fest um den Bluecherplatz in Kreuzberg bis Mitternacht. Samstag und Sonntag ist das Festgebiet von 11 Uhr bis Mitternacht fuer alle zugaenglich. Am Montag schliesslich von 11 bis 19 Uhr.  Am Pfingstsonntag findet der grosse Umzug statt, der um 12.30 Uhr an der Yorckstrasse/Ecke Grossbeerenstrasse startet. Hierbei kommt es zu Sperrungen und Einschraenkungen im Verkehr. Die Umzugsroute geht von der Yorckstrasse, ueber die Gneisenaustrasse, Hasenheide bis zum Hermannplatz. Um 21 Uhr enden dort die Feierlichkeiten.  Am Samstag findet der Kinderumzug statt. Um 13.30 Uhr geht es auf dem Mariannenplatz los, ueber die Oranienstrasse und Wiener Strasse zum Goerlitzer Park. Dabei wird die Skalitzer Strasse ueberquert. Verkehrsteilnehmer sollten in der Zeit zwischen 13.30 Uhr und 15 Uhr in dem Bereich mit Verkehrsbehinderungen rechnen. Mit folgenden Sperrungen ist laut Verkehrsinformationszentrale Berlin zu rechnen:  Donnerstag, ab 10 Uhr bis Dienstag, 06 Uhr: Zossener Strasse zwischen Baruther Strasse und Waterloo-Ufer; Bluecherstrasse zwischen Mehringdamm und Brachvogelstrasse  Donnerstag, ab 18 Uhr bis Dienstag, 06 Uhr: Tempelhofer Ufer/Waterloo-Ufer zwischen Mehringdamm und Zossener Strasse; Baruther Strasse; Nostizstrasse (bis Montag, 6 Uhr)  Sonntag, ab 7 Uhr bis Montag, 4 Uhr: Gneisenaustrasse und Hasenheide; Yorckstrasse ab Katzbachstrasse  Sonntag, ab 11 Uhr bis Montag, 4 Uhr: Mehringdamm  Sonntag, ab 14 Uhr bis Montag, 04:00 Uhr: Hermannplatz; Luetzowufer/Schoeneberger Ufer ab Potsdamer Strasse. BVG erhoeht U-Bahn-Taktung Die BVG will waehrend des diesjaehrigen Karnevals der Kulturen die U-Bahn-Takte erhoehen. Die Linien U1 und U3 fahren diesen Freitag und Samstag bis 0.30 Uhr im 5-Minuten-Takt, in der Nacht zum Montag bis 2 Uhr, wie die BVG am Dienstag mitteilte. Die Zuege der U6 werden am Festwochenende verlaengert und verkehren zwischen Tempelhof und Kurt-Schuhmacher-Platz im 5-Minuten-Takt.  Zum Umzug am Pfingstsonntag haben sich 74 Gruppen mit gut 4400 Teilnehmern angemeldet. Fuer den Festumzug stockt die BVG nochmals auf: Die U7 faehrt zwischen 9 und 0.30 Uhr zwischen Fehrbelliner Platz und Grenzallee alle fuenf Minuten. In der Nacht von Sonntag auf Montag kuendigte die BVG auf allen U-Bahnlinien ausser der U4 und der U55 einen durchgehenden Nachtverkehr an. Buslinien eingeschraenkt Es wird zu Einschraenkungen auf einer Vielzahl von Buslinien kommen. Die ersten Sperrungen fuer das Strassenfest beginnen bereits am Donnerstag, 6. Juni. Ab dem Vormittag und bis Dienstagfrueh, 11. Juni, werden die Linien M41, 248, N1 und N42 im Veranstaltungsbereich umgeleitet oder verkuerzt. Am Sonntag gibt es Einschraenkungen auf den Linien M19, M29, 140, 171, 194 und 248. Die umgeleitete Linie M41 bietet durch die Haltestelle Wilmsstrasse dann eine zusaetzliche Anbindung an das Festgelaende. Die Linie M29 wird ueber Potsdamer Strasse  Potsdamer Platz  Stresemannstrasse umgeleitet. Am Samstag wird die Linie 140 am Nachmittag zeitweise umgeleitet. Grund ist der stattfindende Umzug zum Kinderkarneval. Aus dem gleichen Grund endet die Linie M29 von ca. 13:30 bis 15 Uhr am Oranienplatz.</Article><Additional> </Additional><Link> https://www.bz-berlin.de/berlin/friedrichshain-kreuzberg/karneval-der-kulturen-2019-alle-strecken-und-sperrungen</Link></root>