<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<root><Source> BZ</Source><Date> Do 2019-09-12</Date><Place> </Place><Title> Das ist staatliche Beteiligung an einer Straftat</Title><Subtitle> </Subtitle><Author> Christian Stenzel </Author><Article> B.Z.-Reporter Christian Stenzel macht sich Luft ueber die Situation im Goerlitzer Park.Wer auf einem E-Roller durch Berlin duest, wird nirgends so freundlich gegruesst wie von den kundenorientierten Drogenhaendlern im Goerlitzer Park (zumindest solange man keine Fragen stellt). Das ist das einzig Nette, was mir zum Mogadischu unserer Hauptstadt einfaellt  dem Ort kompletter Abwesenheit staatlicher Strukturen mitten in Berlin.  Warum ist der Goerlitzer Park nicht einfach eine Provinzposse, ein lokales Aergernis  sondern so gefaehrlich fuer unser ganzes Land und unser Zusammenleben?  Die rot-rot-gruene Gleichgueltigkeit, mit der die linke Landespolitik den Rauschgifthandel seit Jahren subventioniert, ist nichts anderes als die die Beteiligung an einer Straftat.  Die falsche Milde mit den Drogendealern und Clans ist Verrat an allen anstaendigen Anwohnern und eine Beleidigung des gesamten Buergertums unseres Landes. Ausgerechnet von der Hauptstadt geht das Signal aus: Du musst nur lange genug das Recht brechen, dreist genug sein und die Polizei austricksen  dann kann dir nichts passieren.  Auch der anstaendigste Steuerzahler erlebt im Alltag, dass selbst kleine Verstoesse rigoros geahndet werden, zum Beispiel im Strassenverkehr. Auf Verstaendnis hoffen kann hingegen nur, wer im Goerlitzer Park Cannabis und Koks an Kinder und Passanten verkauft.  In Metropolen wie New York wurde mit konsequenter Durchsetzung von Recht und Ordnung der Drogenhandel eingedaemmt. In der deutschen Hauptstadt wurde der straffreie Besitz von Cannabis auf 15 Gramm erhoeht ...  Kinder werden der Moeglichkeit beraubt, unbeschwert ueber Wiesen zu laufen. Aber Politiker wie die gruene Bezirks-Buergermeisterin moechten nicht, dass die Dealer diskriminiert werden, die Rauschgifthaendler gehoeren fuer sie gewissermassen zum Park dazu.  Der Goerlitzer Park, der von oben an den New Yorker Central Park erinnert, koennte ein Paradies sein. Dank der Berliner Politik ist es einer der groessten Drogenumschlagplaetze Deutschlands.  PS: Waehrend auch am Mittwoch im Goerlitzer Park Cannabis verkauft wurde wie anderswo Tomaten, erlebte die B.Z. nur einen Einsatz der Parkwaechter (Parklaeufer): ein Knoellchen fuers E-Roller-Fahren.</Article><Additional> </Additional><Link> https://www.bz-berlin.de/berlin/das-ist-staatliche-beteiligung-an-einer-straftat</Link></root>