<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<root><Source> BZ</Source><Date> Do 2019-10-17</Date><Place> </Place><Title> Gewalt, Drogen, Diebstahl  B.Z. verraet, was wo am haeufigsten passiert</Title><Subtitle> </Subtitle><Author> </Author><Article>  An den sieben gefaehrlichsten Orten Berlins wurden in diesem Jahr schon 13.576 Straftaten veruebt. B.Z. sagt, wo und welche Straftaten veruebt werden. Berlin war und ist ein gefaehrliches Pflaster. Doch an einigen Orten der Hauptstadt ist die Kriminalitaet besonders hoch. Sieben Hotspots hat die Polizei auf ihrer Internetseite veroeffentlicht. Und B.Z. verraet Ihnen, wie viele und welche konkreten Straftaten an den kriminalitaetsbelasteten Orten (kbO) begangen werden. Grosseinsatz in Friedrichshain: Ausschreitungen in Rigaer Strasse Die Abgeordneten Anne Helm und Niklas Schrader (Linke) hatten dazu eine Anfrage an die Senatsinnenverwaltung gestellt. Die Antwort  alles andere als beruhigend: Allein in den ersten sechs Monaten des Jahres wurden an Berlins sieben gefaehrlichsten Orten 13 576 Straftaten registriert. Zum Vergleich: Im gesamten vergangenen Jahr waren es 25.313 Delikte. Die vielen Geschaefte am Alexanderplatz (Mitte) sorgen dafuer, dass Ladendiebstahl dort das haeufigste Delikt ist. Die vielen Geschaefte am Alexanderplatz (Mitte) sorgen dafuer, dass Ladendiebstahl dort das haeufigste Delikt ist. Wieder Gewalt am Berliner Alexanderplatz: Mann niedergestochen  mehrere Festnahmen! Spitzenreiter ist aktuell der Alexanderplatz Bisheriger Spitzenreiter in diesem Jahr:  der Alexanderplatz (Mitte) mit 3671 Vergehen  Es folgen der Hermannplatz in Neukoelln (2408) und Teile der Hermannstrasse (2211)  Das geringste Aufkommen an Straftaten wurde in der Rigaer Strasse (Friedrichshain, 455 Delikte) und am Kottbusser Tor (Kreuzberg, 1385 Taten) registriert. Am Hermannplatz (Neukoelln) ist die Gefahr gross, dass man bestohlen wird. Allein 411 Taschendiebstaehle gab es dort 2018. An allen der sieben Hotspots wird vor allem geklaut, mit Drogen gedealt, Gewalt gegen Menschen ausgeuebt (siehe Grafik). Dort, wo viele Berliner und Touristen zusammen kommen  wie auf dem Alexander- und Hermannplatz oder der Warschauer Bruecke am RAW-Gelaende  gibt es auch besonders viele Taten. Und Benjamin Jendro, Sprecher der Gewerkschaft der Polizei (GdP), gibt zu bedenken: Man darf nicht vergessen, dass die Sommermonate, in denen die Kriminalitaet zunimmt, in dieser Statistik noch nicht beruecksichtigt sind. Bei einer Vielzahl der Straftaten handele es sich zudem um sogenannte Kontrolldelikte: Straftaten, die man ohne die besonderen gesetzlichen Moeglichkeiten an den Hotspots gar nicht entdecken wuerde. Schwerpunkteinsatz der Polizei im Goerlitzer Park Denn an kriminalitaetsbelasteten Orten duerfen Polizeibeamte auch ohne konkreten Anlass Personen, Taschen und Fahrzeuge kontrollieren. Jendro: Grosse Sorge bereiten uns in diesem Zusammenhang vor allem zunehmende Widerstaende und Angriffe auf unsere Kollegen. Ueber die genauen Koordinaten der sieben gefaehrlichen Orte schweigt die Polizei beharrlich. Grund: Kriminelle koennten sich an den Adressen orientieren  und ausweichen. Polizeisprecher Thilo Cablitz: Damit wollen wir Verdraengungseffekten vorbeugen. </Article><Additional> </Additional><Link> https://www.bz-berlin.de/berlin/gewalt-drogen-diebstahl-b-z-verraet-was-wo-am-haeufigsten-passiert</Link></root>