<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<root><Source> BZ</Source><Date> Fr 2019-09-13</Date><Place> </Place><Title> Gespielt wird auf Gras und die weissen Linien sind keine Kreide</Title><Subtitle> </Subtitle><Author> </Author><Article>  Was die B.Z. schreibt, wird in ganz Berlin heftig diskutiert. Wir zeigen hier immer freitags, welche Themen unsere Leser am staerksten bewegt haben.  Wir ziehen die Bilanz der Debatte, die in den vergangenen Tagen auf Facebook gefuehrt wurde.  Die B.Z. titelte am 12. September: Fussball-Turnier mit Dealern im Goerli.  Franzisca Gabriele Mukendi: Es sollte einen Wettbewerb geben, wer das bessere Gras verkauft.  Erdna Odob Remark: Der Sieger bekommt das neue Kochstudio fuer Crystal Meth.  Frank Klose: Als Pokal gibt es dann sicher den goldenen Joint. Als Ehrenpreis fuer die ehrenamtlichen Veranstalter waere eine Zwangsjacke angebracht.  Daniel Leo: Gespielt wird uebrigens auf dem heiligen Gras und die weissen Linien sind keine Kreide.  Markus Kunze: Macht die gruene Bezirksbuergermeisterin dann die Schiedsrichterin?  Marc Headliner: Sport ist ein guter Ausgleich zum Drogenkonsum!  Bjoern Waizenegger: Wenn sie verliert, fliegt die Mannschaft dann wirklich raus?  Patrick Stropp: Trainer ist die Staatsanwaltschaft, Vorstand die Richter.  Sandra George: Was kommt als naechstes? Eine Kantine fuer die Dealer? Der Senat tickt doch nicht richtig!  Die B.Z. meldete: Polizei erschiesst mutmasslichen Moerder bei Fahrzeugkontrolle.  Robert Chladek: Den betroffenen Beamten wuensche ich alles Gute bei der Aufarbeitung des Vorfalls.  Die B.Z. schrieb: Wie Behoerden Berlinern das Leben schwer machen.  Marcus Kaheibi: Wenn man so penibel bei den wirklich wichtigen Dingen waere, dann wuerde einiges besser funktionieren!  Wolfgang Berger: Wieso steht ,G fuer Gauss? Es koennte auch ,gehbehindert bedeuten, wie es im Schwerbehindertenausweis steht.</Article><Additional> </Additional><Link> https://www.bz-berlin.de/berlin/gespielt-wird-auf-gras-und-die-weissen-linien-sind-keine-kreide</Link></root>