<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<root><Source> BZ</Source><Date> Fr 2019-08-30</Date><Place> </Place><Title> Polizisten sollen beweisen, dass sie Verbrecher nicht diskriminieren</Title><Subtitle> </Subtitle><Author> Axel Lier</Author><Article> Berlins Justizsenator Dirk Behrendt (48, Gruene) will, dass jeder ab 2020 leichter gegen Diskriminierung durch Behoerden klagen kann. Jetzt schlagen Polizeigewerkschaften Alarm.Sie warnen vor der geplanten Beweislastumkehr im neuen Landesantidiskriminierungsgesetz (LADG). Polizeibeamte sollen noch staerker belegen muessen, nicht diskriminierend gehandelt zu haben. Polizei in der BeweispflichtEin Beispiel: Ein bekannter Drogendealer aus Schwarzafrika wird im Goerlitzer Park von der Polizei kontrolliert  und klagt danach gegen die Beamten, weil er ihnen rassistische Motive fuer die Kontrolle unterstellt.Bodo Pfalzgraf, Landes-Chef der Deutschen Polizeigewerkschaft (DPolG), ist entsetzt: Die Regierung kriegt bei der organisierten Kriminalitaet keine Beweislastumkehr hin, stellt jetzt aber den gesamten oeffentlichen Dienst unter Generalverdacht, sagt er zur B.Z. Wenn sich bei Parkverstoessen in Berlin alle Falschparker als Autofahrer diskriminiert fuehlen, zeigt das die Gefahr dieses Gesetzes. Unschuldsvermutung ausgehebelt?Auch beim Bund Deutscher Kriminalbeamter (BDK) sorgt die geplante Vermutungsregelung fuer Unbehagen. Diese Regelung duerfte in konflikttraechtigen Aufgabengebieten fuer Diskussionen sorgen, heisst es. Denn auch rechtmaessiges staatliches Handeln werde von Kriminellen oft nicht als solches empfunden.Der Verein Unabhaengige in der Polizei prangert auf Twitter an: So nicht! Und fuegte hinzu: Dirk Behrendt stellt Polizeibeamte unter Generalverdacht und oeffnet Tuer und Tor fuer ungerechtfertigte Anschuldigungen. Gleichzeitig hebelt er die gesetzliche Unschuldsvermutung aus. Polizeigewerkschaft kritisiert GesetzDie Gewerkschaft der Polizei (GdP) haelt das Gesetz fuer ueberfluessig. Sprecher Benjamin Jendro: Auf Bundesebene gibt es das Allgemeine Gleichbehandlungsgesetz. Kollegen muessten sich bereits jetzt mehrmals schriftlich dafuer rechtfertigen, wenn jemand den Vorwurf erhebt, er sei diskriminiert worden.Jendro: Letztlich zeigt der Senator, dass er dem oeffentlichen Dienst mehr misstraut als der organisierten Kriminalitaet.</Article><Additional> </Additional><Link> https://www.bz-berlin.de/berlin/polizisten-sollen-beweisen-dass-sie-verbrecher-nicht-diskriminieren</Link></root>