<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<root><Source> BZ</Source><Date> Do 2019-10-31</Date><Place> </Place><Title> Berliner Koalition streitet sich jetzt um den Begriff Clan-Kriminalitaet</Title><Subtitle> </Subtitle><Author> </Author><Article>  Clans werden Grossfamilien genannt, die gegen Einfluesse von aussen zusammenhalten, auch wenn Gesetze dabei nicht immer beachtet werden. Darf der Begriff Clan-Kriminalitaet benutzt werden, auch wenn nur ein Teil der Familie kriminell ist? Bei der Definition und Bekaempfung der arabischstaemmigen Clan-Kriminalitaet ist sich die Berliner Regierungskoalition nicht mehr ganz einig. Der Linke-Innenpolitiker Niklas Schrader bezeichnete den Begriff Clan-Kriminalitaet am Donnerstag in der Aktuellen Stunde des Abgeordnetenhauses zum Thema Organisierte Kriminalitaet (OK) als problematisch. Mit dieser Bezeichnung wuerden ganze Familien stigmatisiert. Innensenator Andreas Geisel (SPD) ging auf die Kritik nicht ein, betonte aber, die Polizei wuerde sich allen Bereichen der Organisierten Kriminalitaet widmen, nicht nur den Clans. Die Opposition warf dem Senat vor, nicht konsequent genug vorzugehen und die Polizei nicht gut genug fuer ihre Aufgaben auszustatten. Schrader von der Partei Die Linke, die zusammen mit SPD und Gruenen den Senat stellt, monierte: Kriminell sind Taten, keine Familien. Straftaten werden von Personen begangen oder Gruppen. Der Bezeichnung Clan-Kriminalitaet richte sich gegen bestimmte Familien, obwohl zahlreiche Familienmitglieder voellig unschuldig seien. Menschen wuerden keine Wohnung finden, weil sie einen Nachnamen einer bestimmten arabischstaemmigen Grossfamilien tragen wuerden, andere wuerden in der Schule schlecht behandelt. Zudem uebertreibe es die Polizei mit ihren staendigen Razzien. Diese Einsaetze treffen richtig viele Menschen und viele, die sich nichts haben zuschulden kommen lassen. Er warne auch davor, sich beim Thema Organisierte Kriminalitaet ausschliesslich auf die sogenannten Clans zu konzentrieren. Lagebild zur Organisierten Kriminalitaet kommt spaeter Geisel betonte anschliessend: Clan-Kriminalitaet ist nicht automatisch Organisierte Kriminalitaet. Aber es gibt Schnittmengen. Die kriminellen Mitglieder der Clans wuerden ihre Taten auch in der Oeffentlichkeit verueben, klassische Organisierte Kriminalitaet wolle eher unsichtbar agieren. Die Kriminalpolizei habe beides im Blick, sagte Geisel. Wir tun das eine, ohne das andere zu lassen. Gegen die Geschaeftsfelder der Clans habe es in diesem Jahr bisher 250 Polizeieinsaetze gegeben, 62 davon zusammen mit anderen Behoerden wie dem Zoll, den Bezirken oder Finanzaemtern. Die meisten OK-Ermittlungen richteten sich laut Geisel gegen russisch-eurasische Banden, dann folgten die Rocker-Kriminalitaet sowie die arabischstaemmige Clan-Kriminalitaet. Delikte seien vor allem Diebstahl und Raub sowie Drogenhandel. Bei einem Drittel der Ermittlungen gebe es Hinweise auf Geldwaesche. Mit dem schon laenger geplanten Lagebild des Berliner Landeskriminalamtes zur Organisierten Kriminalitaet gibt es offenbar Schwierigkeiten. Die Senatsinnenverwaltung hatte es urspruenglich fuer den Sommer angekuendigt, Geisel nannte dann im September den Oktober als Termin. Nun sagte er, das Lagebild werde in wenigen Wochen, noch in diesem Jahr vorgestellt. Dregger: Nur 44 Prozent der Straftaten aufgeklaert Der CDU-Fraktionsvorsitzende Burkard Dregger kritisierte: Das Problem besteht darin, dass Berlin Schlusslicht in der Kriminalitaetsbekaempfung ist. Nur 44 Prozent der Straftaten werden hier aufgeklaert. Er forderte mehr Datenaustausch zwischen den Behoerden, eine bundesweit abgestimmte Strategie gegen OK und die noetige Ueberwachungstechnik fuer digitale Kommunikation. Das Berliner Polizeirecht im Bereich der Gefahrenabwehr muesse endlich das Orten und Abhoeren von Telefonen von Schwerkriminellen ermoeglichen, sagte Dregger. Die Berliner Polizei hat weit weniger Befugnisse als jede andere Landespolizei in Deutschland. Der AfD-Abgeordnete Hanno Bachmann bezeichnete die Idee des multikulturellen Zusammenlebens und eine falsche Toleranz als eine der Ursachen von Clan-Kriminalitaet. 66 Prozent der OK-Verdaechtigen seien Auslaender. Noetig seien verstaerkte Abschiebungen. Zum jahrelangen oeffentlichen Drogenhandel im Goerlitzer Park in Kreuzberg meinte Bachmann: Wie laecherlich will sich dieser Staat eigentlich noch machen?</Article><Additional> </Additional><Link> https://www.bz-berlin.de/berlin/berliner-koalition-streitet-sich-jetzt-um-den-begriff-clan-kriminalitaet</Link></root>