<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<root><Source> BZ</Source><Date> Mi 2019-10-30</Date><Place> </Place><Title> Der blutige Weg der Drogen in die Hauptstadt</Title><Subtitle> </Subtitle><Author> </Author><Article>  Kokain aus Suedamerika, Heroin aus Afghanistan, Iran und Pakistan, Cannabis aus Marokko. In Berlin bekommen Kunden sehr schnell und einfach, was sie haben wollen. Aber: Der Weg der Drogen in die Hauptstadt ist blutig! Das Kokain wird in Suedamerika aus Kokablaettern gewonnen. Meist wird die Grundmasse fuer das weisse Pulver in versteckten Fabriken im Dschungel von Kolumbien hergestellt. Da die Gewinnspannen extrem sind (von 70 Cent das Gramm im Dschungel bis etwa 70 Euro auf der Strasse), ist auch die Gewalt extrem. Alleine in Mexiko sind bei Kartell-Kriegen, die meist im Zusammenhang mit dem Kokain-Handel stehen, bis Maerz dieses Jahres mehr als 8000 Menschen ermordet worden. Das weisse Gold Das weisse Gold wird dann meist in Frachtschiffen versteckt und so nach Europa geschmuggelt. Jaehrlich sollen es um die 150 Tonnen sein, die fuer sechs Milliarden Euro verkauft werden. Bei den Riesenmengen von Container-Schiffen, die jeden Tag Europa anlaufen, kann nicht jedes aufwendig von Fahndern durchsucht werden. Das wissen die Dealer. Die geringen Fundmengen nehmen sie in Kauf. Zollbeamte des Hauptzollamt Frankfurt (Oder): Bei einem Schlag gegen den Drogenhandel haben sie 60 Kilo Heroin beschlagnahmt. Sie entdeckten das Rauschgift (Verkaufswert: 7 Mio. Euro) im Januar 2018 in einem aus Polen eingereisten Auto auf der A11 Richtung Berlin. Eine andere Route geht nach Afrika. Von dort kommt das Kokain dann per Landweg und die Meerenge von Gibraltar nach Europa. Gewinn finanziert Taliban-Terror Heroin wird im grossen Stil von der afghanischen Taliban hergestellt. Mit dem Gewinn finanziert sie ihren moerderischen Terror. Allein 2019 waren es bisher 41 Anschlaege. Das Heroin kommt meist ueber den Landweg nach Europa, hauptsaechlich durch die Tuerkei. Aber auch die russische Mafia verdient gut daran, wenn es ueber Russland nach Europa gelangt. Cannabis stammt groesstenteils aus Marokko und von hollaendischen Zuchtbetrieben. Aber auch in Berlin bauen Cannabis-Haendler selbst an.</Article><Additional> </Additional><Link> https://www.bz-berlin.de/berlin/der-blutige-weg-der-drogen-in-die-hauptstadt</Link></root>