<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<root><Source> BZ</Source><Date> Fr 2019-09-20</Date><Place> </Place><Title> Die Innenstadt soll autofrei werden, damit Rot-Rot-Gruen nicht im Stau steht</Title><Subtitle> </Subtitle><Author> </Author><Article>  Was die B.Z. schreibt, wird in ganz Berlin heftig diskutiert. Wir zeigen hier immer freitags, welche Themen unsere Leser am staerksten bewegt haben. Wir ziehen die Bilanz der Debatte, die in den vergangenen Tagen auf Facebook gefuehrt wurde. Rot-Rot-Gruen faehrt mit 16 Limousinen zum Fussgaenger-Gipfel. So berichtete die B.Z.  Juergen Ziegeldorf: Die Innenstadt soll autofrei werden, damit Rot-Rot-Gruen nicht im Stau steht.  Ingolf Schwarz: Wie sagt Senatorin Guenther so schoen: ,Mein Auto ist mein Buero. Eine Ausrede ist das, die zum Himmel stinkt.  Sandra George: Politiker sind nun mal so: Wir sollen zu Fuss gehen oder das Rad nehmen und sie fahren zum Kiosk an der Ecke in der Limousine mit Chauffeur. CDU will zurueck zu Null Toleranz fuer Drogen im Goerlitzer Park.  Nadine Schilling: Man haette schon vor Jahren handeln muessen! Jetzt ist das ein sinnloser Kampf gegen Windmuehlen! Die Dealer lachen ueber solche Forderungen!  Matze Helbig: Verbote bewirken stets das Gegenteil. Horst Nickel: Gebt Hasch endlich frei. Andere Laender koennen es doch auch! B.Z. nennt die wichtigsten Veranstaltungen zum Klimastreik-Tag.  Vincent Vega: Die wichtigste Veranstaltung waere, wenn die Schueler freitags zur Schule gehen!  Alexandra Bergmann: Soll ich verraten, was ich am Freitag machen werde? Arbeiten. Da es ein ganz normaler Arbeitstag ist und ich nun mal Geld verdienen muss und mein Arbeitgeber sich nicht leisten kann, da einfach frei zu geben.  Thomas Beck: Also haben wir jetzt de facto eine Vier-Tage-Schulwoche, da der Freitag ja generell wegfaellt fuer das Klima-Schwaenzen?</Article><Additional> </Additional><Link> https://www.bz-berlin.de/berlin/die-innenstadt-soll-autofrei-werden-damit-rot-rot-gruen-nicht-im-stau-steht</Link></root>