<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<root><Source> BZ</Source><Date> Sa 2019-08-17</Date><Place> </Place><Title> Sollte der Goerlitzer Park eingezaeunt und nachts abgeschlossen werden?</Title><Subtitle> </Subtitle><Author> </Author><Article>  Berlins Ex-Buergermeister Eberhard Diepgen und Walter Momper diskutieren ueber eine eine naechtliche Sperrung des Goerlitzer Parks  ein Pro und Contra. Eberhard Diepgen: Ja, das Tempelhofer Feld ist VorbildEs ist ein staendiges Hin und Her. Gerade hatte der Staatssekretaer der Innenverwaltung eine naechtliche Sperrung des Parks mal wieder ins Gespraech gebracht, da wird er auf der letzten Sitzung des Abgeordnetenhauses von seinem Chef auch schon korrigiert.Es gebe Vor- und Nachteile, erklaert der Innensenator und insbesondere muesse das alles mit dem Bezirksamt Friedrichshain-Kreuzberg abgestimmt werden. Abstimmung mit dem Bezirk bedeutet bekanntlich nichts anderes als die Ablehnung jedes konsequenten Handelns gegen Drogenhaendler, Dealer und die damit verbundene Begleitkriminalitaet.Und so geht das Hin und Her samt Vorschlaegen zur sozialen Betreuung und Zuweisung von polizeisicheren Drogenhandelsplaetzen schon seit Jahren. Ich bin ein Befuerworter einer Null-Toleranz gegen Drogenhandel und Drogenkonsum. Zu oft steht am Ende eine Abhaengigkeit von schweren Drogen. Ausnahmen sollte es daher nur bei aerztlicher Verordnung geben.Der Hinweis auf Vor- und Nachteile eines Zauns ist dennoch nicht falsch. Im Kampf gegen Drogenkriminalitaet fuehrt ein drogenfreier Goerlitzer Park nur zur Verdraengung der Szene. Das allerdings ist meist mit einer Reduzierung der Szene verbunden, was auch schon ein kleiner Erfolg waere. Naechtliche Sperrungen von Parkanlagen schraenken ausserdem den Vandalismus ein und unerwuenschte Aufenthalte in den Anlagen.Das Tempelhofer Feld ist dafuer ein gutes Beispiel. Aus meiner Sicht spricht also mehr fuer als gegen eine vernuenftig organisierte naechtliche Absperrung. Solange aber Berliner Regierungsparteien den Drogenkonsum als Kavaliersdelikt ansehen, im schwungvollen Drogenhandel ein Zeichen von Offenheit und Liberalitaet erkennen und den Besitz einer beachtlichen Menge Drogen zum Eigenbedarf erlauben, solange wird die Polizei im Kampf gegen Drogenkriminalitaet schlechte Karten haben. Walter Momper: Nein, besser waere aufsuchende SozialarbeitSolche Massnahmen fuehren nur zur Verdraengung des Drogenhandels aus dem Park in die umliegenden Strassen, in Richtung Wrangelkiez, Oberbaumbruecke und RAW-Gelaende.Damit waere nichts gewonnen, sondern im Gegenteil: Das Drogenhandelsgebiet wuerde nur noch vergroessert werden. Natuerlich waere der Park selbst dann nachts drogenfrei. Aber ist das besser, wenn wir den Handel dann in den Wohnstrassen haben?Es gibt kein Mittel gegen den Drogenhandel, wie wir wissen. Der Ansatz von Innensenator Henkel (CDU) damals hat aufgezeigt, dass auch eine ganz harte Linie nichts bringt, ausser, dass die Polizeidienststunden im Zusammenhang mit den Einsaetzen am Goerlitzer Park steigen. Damals dauerte die Wirkung nur an, solange die Polizei da war. War sie wieder weg, ging die alte Leier wieder los.Das Beste Mittel, das ich kenne, ist das Handlungskonzept von Buergern und Fachleuten sowie dem Bezirksamt. Es wird der Vorschlag gemacht, aufsuchende Sozialarbeiter und sogenannte Parklaeufer im Park praesent sein zu lassen, die die einzelnen Problemgruppen von Menschen im Park beraten und zu einem ruecksichtvolleren Verhalten gegenueber den anderen Parkbenutzern erziehen.Aufsuchende Sozialarbeit ist bis jetzt im Park noch nicht eingesetzt und auch an der vollstaendigen Realisierung des Handlungskonzeptes fehlt es bisher. Verschiedene Massnahmen, zum Beispiel das Runterschneiden von Straeuchern und bauliche Umgestaltungen, haben aber bereits positive Folgen gezeitigt. Das kann man noch ausbauen. Natuerlich kostet es Geld fuer Personal, aber es geht nicht anders. Polizeieinsaetze kosten auch Geld und zwar erheblich mehr.Ich denke, dass das Handlungskonzept Goerlitzer Park des Bezirks umgesetzt werden sollte. An der Duldung der Drogenhaendler aendert das nichts. Das stimmt.</Article><Additional> </Additional><Link> https://www.bz-berlin.de/berlin/sollte-der-goerlitzer-park-eingezaeunt-und-nachts-abgeschlossen-werden</Link></root>