<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<root><Source> BZ</Source><Date> Di 2019-07-09</Date><Place> </Place><Title> Drei Maenner und ihr Baby  Sage Club feiert 20. Geburtstag</Title><Subtitle> </Subtitle><Author> Juergen Wenzel</Author><Article>  Am Donnerstag feiert der Sage Club seinen 20. Geburtstag. Die Gruender des legendaeren Rock- und Electroclubs ueber prominente Gaeste, illegale Partys und besetzte Haeuser. Vor 20 Jahren war es eine Idee. Dann wurde es ein Club. Und wenig spaeter einer der beliebtesten Partyorte Berlins. Der Sage Club. Am 23. November feiert der legendaere Rock- und Electroclub seine runde Geburtstagsparty. Am Abend bildet sich auch gerne mal eine Schlange vor dem Sage. Noch ist hier nichts los, doch am Abend bildet sich auch gerne mal eine lange Schlange vor dem Sage  B.Z. schaut mit den Clubbetreibern Sascha Disselkamp (53), Nico Hesslenberg (48) und Jan Schroeder (47), den alle nur Jack nennen, zurueck auf 20 wilde Partyjahre, mehr als 1000 Konzerte und Erlebnisse mit auch prominenten Gaesten. Heute gehoeren zur Sage Group nicht nur die Clubraeume am U-Bahnhof Heinrich Heine Strasse, sondern auch das Sage Restaurant an der Koepenicker Strasse und die angrenzende Strandbar Sage Beach, die sich laengst als kulturelle Institution etabliert hat. Neben Raveparties am Sonntagnachmittag gibt es hier auch Kinoabende, Konzerte und Ausstellungen. Betreiben seit 20 Jahren gemeinsam den Sage Club: Nico Hesslenberg (48), Jack Schroeder (47) und Sascha Disselkamp (53). 20 Jahre sind fast eine Ewigkeit Angesichts der Schnelllebigkeit von Berliner Clubs sind 20 Jahre mehr als eine Ewigkeit. Wie gelingt so ein Kunststueck? Nico: Der Sage Club ist nie stehen geblieben, hat sich immer weiterentwickelt, ist sich aber dabei immer treu geblieben. In den ersten zehn Jahren haben wir unseren Grundrhythmus beibebehalten, am Donnerstag Rock, Freitag Funk and Soul, Samstag House und Sonntag Techno. Besonders der Donnerstag, an dem immer zwei Bands auftreten, hat sich fuer neue Bands zu einer Institution entwickelt, zu dem es deutschlandweit wenige Alternativen gibt. Jeder, der bei uns auftritt, weiss, dass auch immer Talentscouts der Plattenlabels unter den Gaesten sind. So hatten die Beatsteaks und viele andere bei uns ihren Durchbruch. Die Sage-Macher mit Tote-Hosen-Boss Campino. Jack erklaert den stete Erfolg so: Wir sind immer mit der Zeit gegangen, ohne zu vergessen wo wir herkommen. Mit der Heimat fuer den KitKatClub haben wir zum Beispiel in den letzten Jahren auf ein Format gesetzt, dass sich sehr erfolgreich entwickelt hat. Wer sind die drei Sage-Gruender, die den Club zu einem weltweit bekannten Aushaengeschild des Berliner Nachtlebens gemacht haben? Sascha Disselkamp kam in den 80ern aus NRW nach Berlin, zog zunaechst in ein besetztes Haus am Winterfeldplatz und betrieb einen Punk Club in Schoeneberg. Heute ist er als Vorsitzender der Clubcommission ein Interessensvertreter der Berliner Club-, Party- und Kulturereignisveranstalter. Alec Voelkel von BossHoss rockt das Sage 2005. Nico Hesslenberg machte eine Ausbildung im legendaeren Pariser Hotel de Crillon und zog ebenfalls in den 80ern nach Berlin. Gemeinsam mit Jan Schroeder betrieb er die Marabu Bar in Schoeneberg. Und so fing dann alles an: Jack und ich veranstalteten in den 90ern illegale Parties und haben auch eine Bar am Goerlitzer Park betrieben. Wir wollten etwas Groesseres machen und als die Location zum Verkauf stand, in der vorher schon das Boogaloo und der Afterhourclub Walfisch residierten, kam Sascha auf uns zu, und wollte mitmachen. Immer voll auf der Tanzflaeche im Sage. Viele Stars waren schon im Sage Die Geburtsstunde des Sage Club. Der Name Sage bedeutet uebrigens nichts anderes als Salbei. Gemeint ist hier aber eine besondere Form des Salbei, die von einigen Indianerstaemmen als heilendes und geistreinigendes Mittel geraucht wird. Schnell wurde die skurrile Einrichtung des Clubs mit dem riesigen feuerspeienden Drachen, dem Pool im Aussenbereich und den verwinkelten Raeumen auch fuer Prominente zum Nachtwohnzimmer: Udo Lindenberg stand hier mehrfach herum, mit Zigarre und Whiskey. Bruce Willis kam in Jogginghose vorbei. Kylie Minogue und David Hasselhof in Abendgarderobe. Beim Auftritt der Kultband Tito und Tarantula (From Dusk till dawn) war die Schlange der Fans mehrere hundert Meter lang. Auf der Buehne wurde die beruehmte Szene des Films mit echten Schlangen nachgespielt und einige Performance- Kuenstler haengten sich mit Haken im eigenen Fleisch und Blut unter die Decke. Das war nichts fuer schwache Nerven, erinnert sich Hesslenberg. Tote-Hosen-Schlagzeuger Vom Ritchie bei Rock at Sage. Nach 20 Jahre gemeinsamer Arbeit im Nachtleben und am Club, mag man sich da noch? Nico: Wir versuchen uns untereinander mit allen noch so schraegen Macken zu nehmen, wie wir sind. Ausserdem sollte man nicht zu viel ueber Geld reden. Die meisten Freundschaften und Geschaeftsbeziehungen zerbrechen, weil sich die Partner irgendwann ueber die Finanzen streiten. Wie geht es weiter, welche Projekte plant ihr gerade? Wir koennen mit Sicherheit sagen, dass es den Sage Club noch eine ganze Weile geben wird und wir immer noch Bock haben! Ein Herzensprojekt, um das sich die Sage-Macher kuemmern, ist ein Kinderkrankenhaus im Senegal, dass sich ausschliesslich aus Spendengeldern von Benefiz-Veranstaltungen des Sage finanziert. Der gemeinnuetzige Verein Sage Hospital e.V. versorgt so monatlich etwa 700 Patienten.</Article><Additional> </Additional><Link> https://www.bz-berlin.de/berlin/mitte/drei-maenner-und-ihr-baby-sage-club-feiert-20-geburtstag</Link></root>