<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<root><Source> BZ</Source><Date> Do 2019-11-28</Date><Place> </Place><Title> So gefaehrlich sind die Berliner Parks</Title><Subtitle> </Subtitle><Author> Johannes J. Malinowski</Author><Article> Drogendelikte, Ueberfaelle, Koerperverletzungen! Viele Parks gelten gerade nach Einbruch der Dunkelheit als unsicheres Pflaster. Und was viele schon vermutet haben, wurde jetzt offiziell bestaetigt: Der Goerli ist Berlins gefaehrlichster Park. Das geht aus der Antwort auf eine Anfrage des FDP-Innenpolitikers Marcel Luthe (42) hervor. Mit 1146 Straftaten im laufenden Jahr ist der Goerlitzer Park an der traurigen Spitze. Auf Platz zwei folgt der Park am Gleisdreieck. Hier ist die Zahl der Straftaten besonders krass angestiegen, von 33 in 2014 auf bislang 496 im aktuellen Jahr. Alleine 2018 haben sich die Straftaten mehr als verdreifacht! Auffallend: Sogenannte sonstige Delikte haben von sechs auf 413 zugenommen. Die Innenverwaltung begruendet das mit der deutlich hoeheren Zahl an Sachbeschaedigungen, die dazu zaehlen. Das Statistische Landesamt Berlin-Brandenburg sammelte die Taten mithilfe des Polizeilichen Landessystems zur Information, Kommunikation und Sachbearbeitung (POLIKS). Sie werden in folgende Kategorien eingeteilt:  Straftaten gegen das Leben (Totschlag oder Mord)  Sexualdelikte  Rohheitsdelikte (z.B. Koerperverletzung)  einfacher Diebstahl  schwerer Diebstahl (Einbruch)  Vermoegensdelikte (Betrug, Untreue)  sonstige Straftaten (Sachbeschaedigung, Raub, Beleidigung) In den Zahlen zeigt sich einmal mehr das Maerchen des Innensenators, dass Berlin sicherer geworden sei, sagt FDP-Mann Luthe. Die Delikte geschehen dort, wo Menschen und damit potentielle Opfer zusammenkommen, wie eben in den Parks. Dass dort, wo wir bekannte Schwerpunkte haben, entschlossen eingegriffen werden muss, ist offensichtlich. Aber die wenigen festgestellten Drogendelikte im Goerli zeigen, dass das nicht passiert. Neben mehr Polizeipraesenz fordert Luthe hellere Laternen in den Parks: Im Moment lauern in der Dunkelheit zig Gefahren und wir laufen wie im finsteren Mittelalter  diesmal mit dem Handy als Laterne  durch die Gegend. Gute Nachrichten gibt es fuer den Volkspark Schoenholzer Heide in Niederschoenhausen: Dort wurde im aktuellen Jahr nicht eine einzige Straftat angezeigt! Alle Parks im Ueberblick Im Park am Gleisdreieck gab es 2019 bislang insgesamt 496 Straftaten. Extrem gestiegen: Sonstige Straftaten (von 6 im Jahr 2014 auf 413). Grund dafuer ist eine hoehere Zahl an Sachbeschaedigungen. Darunter ein Fall von Verstoss gegen das Betaeubungsmittelgesetz (2014: 0). Auf Platz zwei folgen 38 Rohheitsdelikte (2014: 5), auf Platz drei 32 Faelle einfachen Diebstahls (2014: 17). Straftaten gegen das Leben gab es seit 2014 keine, dafuer 2019 zehn Faelle schweren Einbruchs (2014: 4), zwei Sexualdelikte (2014: 1) und ein Vermoegensdelikt (2014: 0). Sonnenbaden und Grillen: Auch im park am Gleisdreieck war am Wochenende einiges los. Sonnenbaden und Grillen: Auch im park am Gleisdreieck war am Wochenende einiges los. Der Buergerpark Pankow ist mit zehn Straftaten (2014: 18) einer der friedlichsten Hauptstadt-Parks. Es gab drei sonstige Straftaten (2014: 4), drei Rohheitsdelikte (2014: 6) und drei einfache Diebstaehle (2014: 1). Dazu kam ein Sexualdelikt (2014: 3). Der Volkspark Schoenholzer Heide ist die Insel des Hauptstadt-Friedens. Im Jahr 2019 gab es hier nicht eine Straftat. Im Jahr 2014 waren es noch zwei  ein Rohheitsdelikt und eine sonstige Straftat. Auf dem Tempelhofer Feld wurden 2019 bislang 37 Straftaten angezeigt (2014: 226). Auch hier fuehren 13 sonstige Straftaten die Liste an (2014: 157). Es gab elf Faelle einfachen Diebstahls (2014: 42) und neun Rohheitsdelikte (2014: 15). Dazu drei Sexualdelikte (2014: 0) und einen einfachen Diebstahl (2014: 8). Im Viktoriapark sind die Straftaten insgesamt von 71 im Jahr 2014 auf bisher 36 im aktuellen Jahr gesunken. Es gab 15 sonstige Straftaten (2014: 25), darunter ein Verstoss gegen das Betaeubungsmittelgesetz (2014: 0). Dazu 13 einfache Diebstaehle (2014: 24), sechs Rohheitsdelikte (2014: 18), ein Sexualdelikt (2014: 1) und einen schweren Diebstahl (2014: 0). Der Goerlitzer Park fuehrt die traurige Liste der gefaehrlichsten Parks an. 1146 Straftaten gab es 2019 bisher (2014: 1353, 2015: 1444, 2016: 822, 2017: 682, 2018: 1031). 872 sonstige Straftaten fuehren die Liste an, darunter 68 Verstoesse gegen das Betaeubungsmittelgesetz, gefolgt von 154 Rohheitsdelikten, 103 einfachen Diebstaehlen, 10 Vermoegensdelikten, fuenf Sexualdelikten und zwei schweren Diebstaehlen. Es ist wenig ueberraschend: Im Goerlitzer Park (Kreuzberg) hat die Polizei in erster Linie mit Drogendelikten zu tun. Im Kleinen Tiergarten gab es 2019 bislang 331 Straftaten (2014: 73). Hier war alles vertreten: 252 sonstige Straftaten (2014: 43), davon 106 Faelle von Verstoss gegen das Betaeubungsmittelgesetz (2014: 12), 50 Rohheitsdelikte (2014: 11), 19 einfache Diebstaehle (2014: 9), sechs schwere Diebstaehle (2014: 4), drei Sexualdelikte (2014: 2) und eine Straftat gegen das Leben (2014: 0). Im Grossen Tiergarten ist die Menge der Straftaten insgesamt mit 38 stabil, 2014 waren es 33. Im aktuellen Jahr waren es bisher 16 sonstige Straftaten (2014: 8), zehn Sexualdelikte (2014: 3), acht einfache Diebstaehle (2014: 10), drei Rohheitsdelikte (2014: 9) und ein Vermoegensdelikt (2014: 1). Insgesamt 117 Straftaten wurden im Volkspark Friedrichshain dieses Jahr bisher zur Anzeige gebracht (2014: 114). Davon waren 45 Rohheitsdelikte (2014: 39), 40 einfache Diebstaehle (2014: 47), 21 sonstige Straftaten (2014: 11), davon eine gegen das Betaeubungsmittelgesetz (2014: 0). Sechs Sexualdelikte (2014: 4), drei schwere Diebstaehle (2014: 9) und zwei Vermoegensdelikte (2014: 4). Eins der schoensten Freiluftkinos Berlins findet sich im Volkspark Friedrichshain. Eins der schoensten Freiluftkinos Berlins findet sich im Volkspark Friedrichshain. Der Volkspark Rehberge ist allgemein friedlich, 2019 wurden neun Straftaten zur Anzeige gebracht, 2014 waren es zwei. Darunter waren fuenf sonstige Straftaten (2014: 0), zwei Rohheitsdelikte (2014: 2), ein Sexualdelikt und ein einfacher Diebstahl (2014: beides 0). Krasser Anstieg der Straftaten im Mauerpark: 149 Straftaten wurden 2019 insgesamt registriert (2014: 6). Dazu zaehlten 75 sonstige Straftaten (2014: 3), von denen 14 Verstoesse gegen das Betaeubungsmittelgesetz waren (2014: 0). Es gab 45 einfache Diebstaehle (2014: 0), 20 Rohheitsdelikte (2014: 2), vier Vermoegensdelikte (2014: 0), drei schwere Diebstaehle (2014: 1) und zwei Sexualdelikte (2014: 0). Karaoke im Mauerpark. Karaoke im Mauerpark. Im Treptower Park wurden 2019 bislang 68 Straftaten angezeigt, 2014 waren es 47. Davon waren 38 einfache Diebstaehle (2014: 20), 13 Rohheitsdelikte (2014: 9), sieben sonstige Straftaten (2014: 6), fuenf schwere Diebstaehle (2014: 6), zwei Sexualdelikte (2014: 2), zwei Vermoegensdelikte (2014: 4) und eine Straftat gegen das Leben (2014: 0). Im Volkspark Hasenheide wurden 2019 bislang 159 Straftaten angezeigt (2014: 357). 115 waren sonstige Straftaten (2014: 275), davon 15 Verstoesse gegen das Betaeubungsmittelgesetz (2014: 23). 21 Rohheitsdelikte wurden gezaehlt (2014: 33), 19 einfache Diebstaehle (2014: 38), drei Sexualdelikte (2014: 1) und ein Vermoegensdelikt (2014: 3).</Article><Additional> </Additional><Link> https://www.bz-berlin.de/berlin/so-gefaehrlich-sind-die-berliner-parks</Link></root>