<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<root><Source> BZ</Source><Date> Fr 2019-10-11</Date><Place> </Place><Title> Wo es in Berlin nachts am gefaehrlichsten ist</Title><Subtitle> </Subtitle><Author> </Author><Article>  Wem Berlin nachts zu gefaehrlich ist, der soll halt Taxi fahren, sagte Berlins Regierender Buergermeister Michael Mueller und sorgt damit fuer Aufregung bei der Opposition. No-go-Area heisst: Es gibt Bereiche, in die man sich zu keiner Tages- und Nachtzeit hineintraut, weil man um Leib und Leben fuerchten muss. Das haben wir in Berlin nicht. Was es hier allerdings (...) gibt, sind Gegenden, in denen man sich zu spaeter Stunde lieber ein Taxi nimmt als alleine zu Fuss unterwegs zu sein. Berlins Regierender Buergermeister Michael Mueller (53, SPD) im Welt-Interview vom 20. April 2018. Berlins Regierender Buergermeister Michael Mueller (53, SPD) Und was ist mit denen, die sich kein Taxi leisten koennen, Herr Mueller? Hat der Regierende die Sicherheit in unserer Stadt schon aufgegeben? Fuer seine Aussage bekommt er Gegenwind von der Opposition.  Marcel Luthe (40, FDP): Kernaufgabe des Staates ist es, fuer die Sicherheit der Buerger zu sorgen. Wenn die SPD glaubt, das nicht zu schaffen, ist sie nicht regierungsfaehig.  CDU-Fraktionschef Florian Graf (44): Der rot-rot-gruene Senat muss sich fragen lassen, ob er den Berlinern lieber das Taxi bezahlt, statt sie mit mehr Polizei vor Kriminalitaet zu schuetzen.  AfD-Chef Georg Pazderski (66): Der Regierende Buergermeister hat so fuer Sicherheit zu sorgen, dass sich die Buerger auch nachts bewegen koennen. Dass Berlin nicht mehr so sicher ist wie vor zwanzig Jahren, ist ein Gefuehl, das viele Buerger haben. Mitten auf dem Alexanderplatz gerieten zwei Gruppen in Streit, der schliesslich eskalierte. Der Alexanderplatz ist ebenfalls ein Kriminalitaets-Schwerpunkt. Laut Polizeilicher Kriminalstatistik gab es 2017 mit 520 437 Straftaten einen Rueckgang um 48 423 Faelle (-8,5 Prozent im Vergleich zum Vorjahr). Bei gefaehrlicher Koerperverletzung, bei Sexualdelikten und bei Rauschgiftkriminalitaet gab es allerdings Anstiege. Die kleine Schwester der No-go-Area heisst in Berlin kriminalitaetsbelasteter Ort (kbO). Das sind Gegenden, an denen die Polizei wegen vieler Straftaten verstaerkte Praesenz zeigt und verdachtsunabhaengige Personenkontrollen durchfuehrt. Neun kriminalitaetsbelastete Orte in Berlin Neun Orte stuft die Polizei aktuell als kriminalitaetsbelastet ein: Alexanderplatz, Leopoldplatz, Schoeneberg-Nord (im Bereich Nollendorfplatz und Teile des Regenbogenkiezes), Goerlitzer Park, Warschauer Bruecke, Kottbusser Tor (siehe unten), Teile der Hermannstrasse, Hermannplatz sowie ein kleiner Bereich der Rigaer Strasse. Krawalle in der Rigaer Strasse im Juni 2017. Eine Senatssprecherin: Es ist unser Bestreben, Berlin fuer alle sicherer zu machen, an jedem Ort. Berlin schneidet allerdings im Vergleich der Bundeslaender am schlechtesten ab. Bayerns Innenminister Joachim Herrmann (61, CSU) wirft Michael Mueller vor, zu luegen, wenn er sagt, dass es gefaehrliche Gegenden in jeder Millionenstadt gebe: Die Kriminalitaetsbelastung ist in Muenchen nicht einmal halb so hoch wie in Berlin. Abends nicht mehr alleine vor die Tuer Nancy Basner (35) mit Tochter (5 Monate) fuehlt sich unsicher am Kotti. Nancy Basner (35) mit Tochter (5 Monate) fuehlt sich unsicher am Kotti. Nancy Basner (35) wohnt seit einem Jahr an der Oranienstrasse (Kreuzberg). Sie sagt ueber den Kotti: Abends treiben sich hier viele dunkle Gestalten rum, alleine gehe ich dann hier nicht lang. Auch tagsueber, bei Sonnenschein, werde ich oft gefragt, ob ich Drogen kaufen will, auch wenn ich mit meinem Baby unterwegs bin. Das ist mir sehr unangenehm. Abends bleibe ich dann meistens einfach zu Hause. Wenn ich rausgehe, dann mit meinem Mann. Da hat der Regierende Buergermeister auf jeden Fall recht, mit seiner Aussage, dass es in Berlin Gegenden gibt, wo man besser abends nur mit dem Taxi lang fahren wuerde. Leute, die laenger in Berlin leben, haben sich wahrscheinlich schon daran gewoehnt ...</Article><Additional> </Additional><Link> https://www.bz-berlin.de/berlin/hier-ist-es-nachts-in-berlin-am-gefaehrlichsten</Link></root>