<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<root><Source> BZ</Source><Date> Sa 2019-11-09</Date><Place> </Place><Title> Neue Idee fuer Berlins gefaehrlichsten Park  CDU will Drogen-Berater im Goerli</Title><Subtitle> </Subtitle><Author> Ulrike Ruppel</Author><Article>  Dass Polizei und Strafen allein das Drogen-Problem nicht loesen, hat laengst auch die CDU begriffen  und fordert jetzt eine Beratungsstelle mitten im Goerlitzer Park! Wir koennten uns kaum einen besseren Ort zur Drogen- und Suchtpraevention vorstellen, begruendet Fraktionschef Burkard Dregger (56) den Vorstoss, den er gemeinsam mit dem Kreuzberger Abgeordneten Kurt Wansner (72) formulierte. Mitarbeiter koennten auf moegliche Kaeufer zugehen und sie proaktiv ueber die Gefahren informieren, so Dregger zur B.Z. Zu Risiken und Nebenwirkungen fragen Sie Ihren Drogenberater im Goerli! Auch einen Ort haben die beiden bereits ausgeguckt: das fruehere Cafe Edelweiss, das seit August letzten Jahres geschlossen ist. Es koennte mit Landesmitteln saniert werden und zusammen mit der Beratungsstelle wieder eroeffnen, schlagen sie vor. Gut moeglich, dass es dafuer Bundesfoerdermittel gaebe. Die Gewerkschaft der Polizei (GdP) bewertet die Idee positiv. Selbstverstaendlich waere es ein hilfreicher Baustein, wenn man an bekannten Drogen-Hotspots Institutionen zur Praevention schafft, sagt Sprecher Benjamin Jendro (30). Denn so lange die Nachfrage hoch ist, gilt dies auch fuer das Angebot. Die Landesdrogenbeauftragte Christine Koehler-Azara (61), sonst eine eifrige Verfechterin der Praevention, ist dagegen skeptisch. Aus unserer fachlichen Sicht wuerde eine Beratungsstelle mit Cafe am Goerli weder die Dealer davon abhalten, weiter zu verkaufen, noch die Touristen und Berliner, dort zu kaufen, teilt sie mit. Zudem gebe es bereits eine Drogenberatungsstelle in der Cuvrystrasse, rund 500 Meter vom Park entfernt. Auch von Dreggers Forderung nach einer Absenkung der Eigenbedarfsgrenze fuer Cannabis von 15 auf sechs Gramm haelt Koehler-Azara nichts. Die Berliner Regelung habe sich bewaehrt, erklaert sie lapidar. Auch Jendro sieht darin keinen echten Mehrwert. Erstaunlich liberal beim Thema Cannabis zeigt sich die neue Drogenbeauftragte der Bundesregierung, Daniela Ludwig (44), Mitglied der CSU. Am Dienstag hatte sie einen Dialog ueber eine Teilfreigabe von Cannabis angeboten, der ohne Scheuklappen zu fuehren sei.</Article><Additional> </Additional><Link> https://www.bz-berlin.de/berlin/neue-idee-fuer-berlins-gefaehrlichsten-park-cdu-will-drogen-berater-im-goerli</Link></root>