<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<root><Source> BZ</Source><Date> Mo 2019-06-10</Date><Place> </Place><Title> Hunderttausende feiern den Karneval der Kulturen</Title><Subtitle> </Subtitle><Author> </Author><Article>  Trommelrhythmen, bunte Kostueme und Taenze aller Art: Hunderttausende haben Sonntag in Berlin den Karneval der Kulturen gefeiert. Am Mittag startete der Strassenumzug an der Ecke Yorckstrasse/Grossbeerenstrasse. Er sollte gegen 21 Uhr am Hermannplatz enden. Hunderttausende Besucher saeumten wie auch in den vergangenen Jahren den Strassenrand. Eine bunt gekleidete Tanzgruppe nimmt am Umzug zum Karneval der Kulturen teil. 74 Gruppen mit rund 4400 Teilnehmern sind fuer den Strassenumzug angemeldet. Der Karneval findet seit 1996 jeweils am Pfingstwochenende statt. In diesem Jahr waren 74 Gruppen mit rund 4400 Teilnehmern fuer den Umzug angemeldet. Neben Tanz- und Musikensembles waren auch ein Dutzend Gruppen dabei, die sich politischen Themen wie Umwelt-, Frauen- oder Fluechtlingspolitik widmen. Karneval soll besonders nachhaltig sein Die Veranstalter wollen den Karneval besonders nachhaltig gestalten. Deshalb bestritten 23 Gruppen den Umzug in diesem Jahr ohne Motorfahrzeuge. Stattdessen gab es Lastenraeder, Bollerwagen oder auch Schubkarren. Auch wer einen Stand beim Strassenfest hatte, musste auf Nachhaltigkeit achten: Laut Veranstalter durfte ausschliesslich Mehrweggeschirr verwendet werden. Ausserdem gab es kompostierbare Teller aus Palmblaettern. Zum ersten Mal waren Umzug und Strassenfest in diesem Jahr ausserdem videoueberwacht. Zwoelf Kameras waren nach Veranstalterangaben aufgestellt, um die Menschenmassen besser zu lenken. Der Karneval der Kulturen begann am Freitag mit einem Strassenfest rund um den Bluecherplatz. Am Samstag feierten die Kinder ihren eigenen Karneval. Unter dem Motto Den Eisbaeren wirds zu heiss  retten wir das Eis! zogen rund 5000 verkleidete Kinder durch Kreuzberg. Manche Taenzerinnen zeigten viel Haut. Beim anschliessenden Kinderfest im Goerlitzer Park zaehlten die Veranstalter rund 30.000 Menschen. Etwa zeitgleich zum Kinderkarneval liefen auch Teilnehmer des Karnevals der Subkulturen durch Friedrichshain und Kreuzberg. Dort war das Motto Scheiss Gentrifizierung und Wir bleiben alle. Die Kostueme wurden teilweise aufwendig und liebevoll verziert. Die BVG erhoehte waehrend des Party-Wochenendes die U-Bahn-Takte. In der Nacht von Sonntag auf Montag sollen allen U-Bahnlinien ausser U4 und U55 durchgehend verkehren. Einige Buslinien werden umgeleitet oder verkuerzt. Rund 1500 Polizisten sicherten das Fest. Die Beamten aus Berlin bekamen dabei Unterstuetzung von Polizisten aus Brandenburg, Niedersachsen und der Bundespolizei.</Article><Additional> </Additional><Link> https://www.bz-berlin.de/berlin/neukoelln/hunderttausende-feiern-den-karneval-der-kulturen</Link></root>