<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<root><Source> RTL.de</Source><Date> Di 2019-10-22</Date><Place> Berlin</Place><Title> Kampf gegen Dealer: Senat und Bezirk wollen kooperieren</Title><Subtitle> </Subtitle><Author> </Author><Article> Der Kampf gegen Drogen- und Gewaltkriminalitaet am Kottbusser Tor und im Goerlitzer Park in Berlin-Kreuzberg kann aus Sicht des Senats nur zusammen mit dem Bezirk gefuehrt werden. Das betonte Berlins Regierender Buergermeister Michael Mueller (SPD) am Dienstag nach einer gemeinsamen Sitzung des Senats und des Bezirksamtes Friedrichshain-Kreuzberg. Es gehe nicht nur um Druck und Strafverfolgung durch die Polizei, sondern auch um Vorbeugung und Sozialarbeit, an der sich der Bezirk beteilige, sagte Mueller. "Ansonsten wird man dieser Situation dort nicht gerecht."  Bezirksbuergermeisterin Monika Herrmann (Gruene) sagte: "Beim Goerli sind wir mit der Senatsinnenverwaltung wesentlich kooperativer unterwegs als in der letzten Wahlperiode." Es gehe um ein gemeinsames Konzept, wie man mit den Problemen Drogen, Party, Sauberkeit umgehe. Die Zusammenarbeit zwischen Bezirk und Senat koenne hier ein Pilotprojekt sein.  Zwischen 2011 und 2016 hatte der damalige CDU-Innensenator Frank Henkel versucht, mit verstaerkten Polizeieinsaetzen den massiven Drogenhandel im Park einzuschraenken. Das gelang nicht. Aber auch der Einsatz eines sogenannten Parkmanagers durch den Bezirk veraenderte die Lage bisher kaum.  Den Vorschlag einer Gruenen-Abgeordneten, auch den Besitz von kleinen Mengen der harten Drogen Heroin und Kokain als Eigenbedarf zu erlauben, lehnten Mueller und Herrmann ab. Herrmann sagte, man solle sich zunaechst auf das Thema Cannabis und den von den Gruenen gewuenschten kontrollierten Verkauf konzentrieren. Mueller betonte, seine kritische Position zur Freigabe von Drogen sei bekannt.  Der Senat wollte sich am Dienstagnachmittag einige Bau- und Sozialprojekte im Bezirk ansehen. Geplant war auch ein Besuch der Polizeiwache in der Friedrichstrasse, die fuer das Kottbusser Tor und den Goerlitzer Park zustaendig ist.</Article><Additional> </Additional><Link> https://www.rtl.de/cms/kampf-gegen-dealer-senat-und-bezirk-wollen-kooperieren-4424527.html</Link></root>