<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<root><Source> RTL.de</Source><Date> Di 2019-08-13</Date><Place> Berlin</Place><Title> Goerlitzer Park in Berlin: Sperrstunde soll Drogendealer vertreiben</Title><Subtitle> </Subtitle><Author> </Author><Article> Hotspot fuer Drogendealer:Der Goerlitzer Park steht seit Jahren fuer Gewalt und Drogen  weit ueber Berlin hinaus. Im Kampf gegen das illegale Drogengeschaeft koennte der Berliner Senat jetzt zu drastischen Mitteln greifen und das Gelaende nachts dichtmachen. Kann das wirklich helfen?  Sperrstunde im Goerlitzer Park ab 22:00 Uhr?  Es waere zumindest eine gute Loesung, die man erwaegen muesse, sagte Innen-Staatssekretaer Torsten Akmann (SPD) im Innenausschuss. Um die Dealer ab 22:00 Uhr auszusperren, muessten viele der Eingaenge des Parks mit Zaeunen versehen werden. Auch die Loecher in der Mauer, die den Park zum Teil umgibt, muessten ausgebessert werden. Nur dann waere der Park komplett abschliessbar.  Grundproblem wird verschoben  Fuer den Berliner Senat ein Mittel, um zumindest die naechtliche Gewalt im Park in den Griff zu bekommen. Das Grundproblem des Drogenhandels bleibt aber bestehen. Das raeumt auch Innen-Staatssekretaer Akmann ein: "Wenn ich bei Aldi nicht kaufen kann, dann gehe ich zu Lidl. Das ist ein ganz einfacher Vergleich." Der Goerlitzer Park in Berlin ist bekannt fuer den illegalen Drogenhandel.  Der Goerlitzer Park in Berlin ist ein Drogenumschlagplatz. Kontra fuer die "Goerli"-Schliessung kommt aus der Opposition. Die Dealer wuerden ihre Geschaefte in der Nacht einfach in die umliegenden Strassen verlagern. So sehen es zumindest FDP und Gruene. "Ich halte das fuer eine absolute Kapitulationserklaerung. Wir muessen den Drogenhandel vor Ort bekaempfen und unterbinden - und nicht das Problem in die Seitenstrassen verlagern", sagte der innenpolitische Sprecher der Berliner FDP, Marcel Luthe, bei n-tv.  Berliner Behoerden bisher ueberfordert  In der Vergangenheit wurde schon viel unternommen, um dem Drogenhandel im Goerlitzer Park ein Ende zu bereiten: Von 2015 bis 2017 hatte es die Stadt mit einer Nulltoleranz-Politik versucht. Zuletzt sollten mit rosa Linien Stehplaetze fuer Dealer markiert werden, um deren Aktivitaeten zumindest raeumlich zu begrenzen. Geholfen hat bisher nichts. Das illegale Drogengeschaeft scheint in Deutschland mancherorts weiterhin ein leichtes zu sein.</Article><Additional> </Additional><Link> https://www.rtl.de/cms/goerlitzer-park-in-berlin-sperrstunde-soll-drogendealer-vertreiben-4387046.html</Link></root>