<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<root><Source> RTL.de</Source><Date> Mi 2019-05-08</Date><Place> Berlin</Place><Title> Parkwaechter des Goerlitzer Parks weist Dealern Plaetze zu</Title><Subtitle> </Subtitle><Author> </Author><Article> Pink fuer Stellplatz: Sie nehmen viel Platz in Anspruch und versperren Passanten den Weg. Jeder, der schon mal im Goerlitzer Park in Berlin gewesen ist, kennt das Problem - die Drogen-Dealer sind ueberall. Um das Chaos zu regeln, hat sich der Parkmanager jetzt etwas einfallen lassen. Cengiz Demirci hat den Kriminellen Stellplaetze zugeteilt - die hat er mit pinker Farbe auf dem Boden markiert!  Entspannter Eingang fuer Passanten  Die Menschen sollen am Parkeingang nicht mehr bedraengt werden. Damit es fuer sie leicht ist, einzutreten, wurden nun Markierungen auf dem Boden gemacht, auf die sich Drogen-Dealer stellen sollen. Die sind so weit auseinander, dass Passanten entspannt vorbeikommen sollen. So zumindest der Plan. Der Parkmanager betonte dabei im Interview mit dem "rbb", dass es sich hier nicht um eine Legalisierung des Drogenhandels handele. Er wolle nur die Qualitaet fuer die anderen Besucher des Parks heben. Ein No-Go fuer Burkard Dregger, Fraktionsvorsitzender der CDU. Im RTL-Interview erklaert er, warum ihm die Dealer so gar nicht passen. "Das ist schon etwas befremdlich" Der Goerlitzer Park in Berlin ist ein Drogenumschlagplatz. Auch Benjamin Jendro, Pressesprecher der Polizeigewerkschaft, ist ein Gegner der pinken Zonen. Er ist wuerde den Dealern keinen Platz einraeumen. "Integration ist immer wichtig, aber ich denke, dass es falsch waere, wenn wir Drogendealer integrieren in den Park als Nutzer und eben denen auch noch Raum zur Verfuegung stellen. Das ist schon etwas befremdlich, wenn wir rosa Linien auf den Boden eines Parks spruehen, damit Drogen-Dealer dort stehen koennen", erklaert er im RTL-Interview.  CDU-Fraktionsvorsitzender Burkard Dregger haelt die pinken Markierungen fuer wenig sinnvoll. Er sieht eher die Stadt in der Verantwortung, das Problem beim Schopf zu packen. "Es ist mehr als eine Kapitulation. Es ist eine Mitwirkung am Verbrechen. Und das ist unertraeglich", so der Politiker.</Article><Additional> </Additional><Link> https://www.rtl.de/cms/parkwaechter-des-goerlitzer-parks-weist-dealern-plaetze-zu-4335926.html</Link></root>