<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<root><Source> RTL.de</Source><Date> Mi 2019-10-23</Date><Place> Berlin</Place><Title> So sollen Deutschlands Drogen-Hotspots sicherer werden</Title><Subtitle> </Subtitle><Author> </Author><Article> Offener Drogenkonsum am helllichten TagS: chon seit Jahren bekommt Berlin das Drogenproblem an Umschlagplaetzen wie dem Goerlitzer Park nicht in den Griff. Wo tagsueber Kinder im Park spielen, wird nur wenige Meter weiter offen mit harten Drogen gedealt. Und das ist kein Einzelfall. Denn in immer mehr deutschen Staedten kaempfen Polizei und Staedte gegen die wachsende Rauschgiftkriminalitaet.  Berlin  Dass Drogenverkauf- und konsum im Goerlitzer Park an der Tagesordnung sind, soll sich jetzt, wenn es nach dem Berliner Senat geht, endlich aendern. Denn sowohl im Goerlitzer Park als auch an den Kriminalitaets-Hotspots Kottbusser Tor und Warschauer Strasse, soll die Polizeipraesenz erhoeht werden. "Wir arbeiten gerade an einem Konzept. Ob das eine staendige Wache ist, sei mal dahingestellt. Aber dass wir dauerhaft praesent sind, auch mit mobilen Fahrzeugen, ist eine Antwort auf die Situation", sagt Innensenator Andreas Geisel.  Ab Januar 2020 sollen zusaetzlich 60 Nachwuchspolizisten fuer die drei Orte mit viel Kriminalitaet eingesetzt werden. Bis Mai 2020 soll diese Zahl auf 125 Polizisten steigen. Aber es gibt auch Kritik an den neuen Massnahmen. So sagt Benjamin Jendro, Pressesprecher der Gewerkschaft der Polizei, dass die Fahrzeuge lageorientiert ausgestattet und einsetzbar sein muessen, vor allem in den Nachtstunden. Das einfache Aufstellen von Polizeibussen wuerde also nicht ausreichen.  Mit pink eingezeichneten Verkaufszonen fuer Drogendealer, der Ueberlegung den Park nachts zu schliessen und einer Null-Toleranz-Strategie (Schon der Besitz von Kleinstmengen von Marihuana wurde bis 2017 strafrechtlich verfolgt) war Berlin bisher immer wieder gescheitert.  Koeln  Ebertplatz in Koeln  Viele unterirdische Gaenge machen den Ebertplatz in Koeln zum perfekten Ort fuer Drogendeals. Foto: Oliver Berg  Auch in Koeln sind Drogendeals auf offener Strasse an der Tagesordnung. Die Drogenszene hat den Neumarkt, den Zuelpicher Platz und bis zuletzt auch den Ebertplatz fest im Griff.  Einen traurigen Hoehepunkt erreichte die Drogenkriminalitaet in Koeln, als es bei einem Streit um Drogengeschaefte am 25. August einen Toten gegeben hatte. Seitdem hat die Polizei zumindest am Ebertplatz die Praesenz deutlich erhoeht. Und auch die Anwohner wollen sich die Deals am helllichten Tag nicht mehr gefallen lassen. Mit einer schoeneren Gestaltung des Umschlagplatzes durch Blumen und der Instandnahme eines Springbrunnens, soll der Ebertplatz endlich wieder ein Wohlfuehlort werden.  Aber wo am Ebertplatz die Drogendealer fluechten, tauchen sie am Koelner Neumarkt wieder auf. Hier trifft man nicht nur Dealer sondern auch Konsumenten. Die Stadt sagt, sie arbeite an einem "Gesamtdrogenhilfekonzept". Zwoelf Sozialarbeiter in Kooperation mit freien Traeger seien fuer Drogensuechtige und Wohnungslose in der ganzen Stadt unterwegs, ferner vier Streetworker fuer junge Erwachsene und 12 Streetworker des Jugendamtes. Voraussichtlich am 1. Dezember eroeffnet ein mobiler Drogenkonsumraum am Neumarkt.  Duesseldorf  Rund um den Duesseldorfer Bahnhof und am Worringer Platz haben Drogen- und Alkoholabhaengige ihr zweites Zuhause.  "Man wird diese Personen aus dem Stadtbild nicht wegkriegen. Das sind kranke Menschen, die es in jeder Stadt gibt. Aber man muss die Auswirkungen so gut es geht abfedern", sagt Polizeisprecher Kim Freigang von der Duesseldorfer Polizei zu RTL. "Die Polizei muss eng mit der Stadt zusammenarbeiten. Dieses Problem muss gesamtgesellschaftlich angepackt werden."  Im Rahmen des Konzeptes "Evos"  Einsatz zur Verhinderung einer offenen Szene - passiert dies zumindest schon in Teilen. Wenn es Hinweise gibt, dass Rauschgifthaendler sich dauerhaft in der Naehe des Hauptbahnhofs oder einer Gruenanlage aufhalten, gibt es gemeinsame Grosseinsaetze von Polizei, Stadt und der Verkehrsbetriebe Rheinbahn, um die Szene aufzuloesen. Drogenhandel und Rauschgiftsucht gibt es allerdings auch in Duesseldorf immer noch.  Freiburg  Der Colombipark in Freiburg ist der Treffpunkt fuer Abhaengige und Dealer. Die Drogenhilfe hat ihre Kontaktstelle nebenan, die Stadt hat den Abhaengigen sogar einen eigenen Bereich im Park zugewiesen. Schon am Morgen beginnen Suchtkranke, sich hier die Nadel zu setzen oder Amphetamine zu schnupfen. Auch unter Fluechtlingen gilt der Park als Treffpunkt. Der Afghane Hussein K., der Medizinstudentin Maria L. (19) 2016 vergewaltigt und ermordet hat, war einen Tag vor seiner Tat noch im Colombipark. Letzten Februar wurde ein Syrer (23), der eine junge Frau (25) hier mehrfach vergewaltigt hatte, zu fast fuenf Jahren Haft verurteilt.  Damit der Park auch wieder von Familien und Anwohnern genutzt werden kann, wird die Freiburger Stiftungsverwaltung eine sechsstellige Summe beisteuern. Mit einem neuen Spielplatz, neuen Zugaengen und einem Cafe soll der Park so wieder attraktiver werden. Die Einkaufsmaerkte zwischen dem Colombipark und der Unterfuehrung am Hauptbahnhof, wo auch regelmaessig Drogenabhaengige anzutreffen sind, haben jetzt ausserdem noch mehr Sicherheitspersonal vor den Tueren eingestellt.  Hamburg  Nur zwoelf Hektar ist der Hamburger Schanzenpark gross. Aber die Gruenanlage hat schon seit Jahrzehnten den Ruf eines Drogenparks. Auf den Parkbaenken sitzen hier Drogendealer nebeneinander und bieten vorbeigehenden Passanten ihre Rauschmittel an.  Darum hat die Hamburger Polizei eine Drogen "Task Force" eingerichtet. Seit 2016 versucht die, die offene Drogenszene in der Schanze, in St. Georg und St. Pauli, in den Griff zu bekommen. Unterstuetzt werden die Beamten dabei von den Drogenfahndern des LKA. Trotz regelmaessiger Streifen wird aber auch hier immer noch gedealt. Aber der polizeiliche Ansatz ist umstritten, da er mehr auf die kleinen Dealer zielt und weniger auf die groesseren, organisierten Strukturen.  9.138 mutmassliche Drogenhaendler- und Konsumenten hat die Polizei im Vorjahr ermittelt  1.224 mehr als im Jahr davor.  Leipzig  Der Leipziger Buergermeister-Mueller-Park gilt als neuer Brennpunkt der Stadt. Seit Januar hat die Polizei in dem Areal gegenueber vom Hauptbahnhof bereits etwa 250 Straftaten registriert. Darunter 171 Drogendelikte, 21 Koeperverletzungen, ein versuchter Totschlag.  Ende August war im Buergermeister-Mueller-Park vor dem Bahnhof ein 23-Jaehriger bei einer Auseinandersetzung schwer verletzt worden. Ein 25-Jaehriger gilt als verdaechtig. Gegen ihn wird wegen versuchten Totschlags ermittelt.  "Eine gemeinsame Ermittlungsgruppen "BAZE" ( Bahnhof/ Leipzig- Zentrum) der Polizeidirektion Leipzig und der Bundespolizei fuehrt regelmaessig Schwerpunktkontrollen im Buergermeister-Mueller-Park und in der Umgebung des Hauptbahnhofes durch. Der Verdraengung ist spuerbar aber sicher noch nicht ausreichend", so Polizeisprecher Uwe Voigt zu RTL.  Frankfurt am Main  Bahnhofsviertel in Frankfurt am Main Drogenrazzia  Mit schnellen, gezielten Razzien will die Polizei Dealer ueberraschen.  Die offene Drogenszene in Frankfurt ist bundesweit bekannt. Das Elend ist deutlich sichtbar. Denn rund um das Bahnhofsviertel spritzen sich Abhaengige auf offener Strasse Drogen. Anwohner und selbst die Drogenhilfe beschweren sich, dass die Situation auf den Strassen immer schwieriger und die Stimmung aggressiver werde. Vor allem sammelten sich teils grosse Gruppen von Abhaengigen vor den Einrichtungen und blockierten beim Drogenkonsum die Buergersteige.  Darum arbeitet die Polizei jetzt mit Drogenhilfeeinrichtungen und Sozialarbeitern zusammen. Diese sollen Drogenabhaengige zum Beispiel verstaerkt ansprechen und auffordern, keine Fusswege zu blockieren, fuer den Drogenkonsum die vorhandenen Druckraeume zu nutzen, auf die Toiletten der Einrichtungen zu gehen und keinen Muell liegen zu lassen. Falls diese Ansprache durch die Sozialarbeiter keinen Effekt zeigt, greift die Polizei ein und geht mit Platzverweisen gegen die Abhaengigen vor.</Article><Additional> </Additional><Link> https://www.rtl.de/cms/so-sollen-deutschlands-drogen-hotspots-sicherer-werden-4425088.html</Link></root>