<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<root><Source> Welt.de</Source><Date> Mi 2019-08-28</Date><Place> Berlin</Place><Title> Muell sammeln im Park  so kann Urlaub in Berlin sein</Title><Subtitle> </Subtitle><Author> </Author><Article> Im Urlaub Muell sammeln? Das finden manche Touristen gar nicht so schlecht. In Berlin haben sich jetzt erstmals zwei Bezirke mit einem Anbieter von Stadtfuehrungen zusammengetan. Zum 30. Jahrestag des Mauerfalls bieten sie eine Tour mit drei Programmpunkten an: Zuerst wird etwas Ost-West-Geschichte in der Gedenkstaette Berliner Mauer vermittelt, dann wird eine Stunde lang geputzt, und am Ende wartet ein Picknick zur Belohnung. Also nicht wundern, wenn Dutzende von Leuten mit Handschuhen und orangefarbenen Westen im Park Scherben, Kippen und Taschentuecher aufsammeln. Sie machen das aus Spass und weil sie es sinnvoll finden. Berlin wird nicht so von Touristen ueberrannt wie Venedig. Aber auch in der Hauptstadt sind manche genervt von naechtlich ratternden Rollkoffern, Ferienwohnungen und Partytouristen. Berlin waechst, der Tourismus boomt nach wie vor. Und wo viele Leute sind, entsteht auch eine Menge Muell. Uebernutzung nennen das Lokalpolitiker. Auch Overtourism  also zu viele Touristen an einem Ort  ist inzwischen international zum Schlagwort geworden. Urlauber sammeln Muell im Berliner Mauerpark Dass Besucher nicht nur Probleme verursachen, soll der Nachmittag mit der Cleanup genannten Putzaktion zeigen. Die Sonne brennt auf den Treffpunkt am Nordbahnhof, der fast steril wirkt. Vom beruechtigten Berliner Dreck keine Spur. Anzeige Reisen mit WINDROSE Unvergessliche Erlebnisse und exklusive Traumziele Zigarettenkippen oder Hundehaufen an jeder Ecke? Die haetten sie noch gar nicht gesehen, sagen Nicky Jenkins und Jo Tuna aus England. Eure Stadt ist so sauber, behaupten die beiden. Aber sie ahnen, wie der nicht weit entfernte Mauerpark nach dem Flohmarkt vom Wochenende aussehen wird: ziemlich dreckig naemlich. Die beiden finden, man sollte dem Ort, den man besucht, etwas zurueckgeben. Deswegen wollen sie beim Putzen mitmachen. Berlin-Touristen sammeln Muell Die Studentinnen Hiral Arora aus Indien und Camila Wolfram aus Brasilien sammeln im Mauerpark Muell Quelle: dpa/Christoph Soeder Tourismus kann ein Problem sein, sagt Paolo Gruni, ein Schauspieler, der das aus seiner italienischen Heimat kennt. So eine Muellsammeltour faende er auch fuer Florenz gut. Aus Delhi ist die Studentin Hiral Arora dabei. Berlin sei dreckiger als andere europaeische Staedte, aber viel sauberer als Indien, sagt sie. Ein illegales Muelllager im Berliner Wedding. So wie hier sieht es in vielen oeffentlichen Raeumen aus Verwahrlosung und Schlamperei Der Berliner Rentner Reinhard Kaiser findet die Idee zur Tour witzig und gehoert nicht zu denen, die ueber Touristen jammern. Es ist doch ein lebendiger Teil der Stadt, sagt er. Putzaktionen schon in Amsterdam, Paris und Barcelona Aehnliche Muellsammelaktionen gab es laut dem Touranbieter Sandemans New Europe schon in Edinburgh, Amsterdam, Paris und Barcelona. In Berlin kommt der Veranstalter auf 75 Teilnehmer. Es ist immer erstaunlich, wie beliebt das ist, sagt Sandemans-Chef David OKelly. Urlauber in Berlin sammeln Muell bei einer Stadtfuehrung Das gemeinsame Saeubern des Parks kommt erstaunlich gut an Quelle: dpa/Christoph Soeder Die Wirtschaftsstadtraetin von Berlin-Pankow, Rona Tietje (SPD), sieht in der Aktion die Chance, dass Einheimische und Besucher dabei ins Gespraech kommen. Unser Ziel ist es, fuer nachhaltigen Tourismus zu sensibilisieren, sagt sie. Die Tour ist kostenlos. Im September sind noch zwei Termine geplant. Wenn es weiter gut laeuft, koennte das Projekt fortgesetzt werden. **Anzeige: Finden Sie hier massgeschneiderte Luxusreisen bei Windrose.** Ob alle so akribisch bei der Sache sind wie die beiden Englaenderinnen Nicky Jenkins und Jo Tuna? Die beiden 52-jaehrigen Frauen beugen sich ueber die Gebuesche im Mauerpark, als kaemen sie von der Spurensicherung. Sie fischen Bierflaschen und Kippen heraus, als muessten die noch ins Labor. Sie finden das Muellsammeln einfach sinnstiftend. Ich mache das bestimmt wieder, sagt Jenkins. Ihre Begleiterin sagt: Urlaub ist, was man daraus macht. Urlauber in Berlin sammeln Muell bei einer Stadtfuehrung Nicky Jenkins (l.) und Jo Tuna, beide Touristinnen aus England, stehen mit einem Muellsack im Mauerpark Quelle: dpa/Christoph Soeder Weitere Saeuberungsaktionen finden am 9. und 23. September 2019 im Ernst-Thaelmann-Park statt. Treffpunkt ist jeweils am Nordbahnhof, Ausgang Bernauer Strasse, um 15.30 Uhr. Teilnehmer koennen sich registrieren unter neweuropetours.eu/berlin. Goerlitzer Park 26.05.2018/ Germany/ Berlin/ Berlin und sein Clubnachtleben: das Berghain, in der Strasse "Am Wriezener Bahnhof". Polizeiaktion am Kottbusser Tor Aergernis und Touri-Magnet  Die Kult-Spaetis am Rosenthaler Platz Berlins Anziehungskraft waechst. Nicht nur, aber auch wegen seines bunten Nachtlebens. Es muss hier nicht edel sein, Lebensqualitaet bieten auch die Spaetis. Die Kioske mit Kultstatus sind rund um die Uhr geoeffnet  und das schaetzen auch junge Touristen. </Article><Additional> </Additional><Link> https://www.welt.de/reise/staedtereisen/article199220312/Stadtfuehrung-In-Berlin-sammeln-Urlauber-freiwillig-Muell-in-Parks.html </Link></root>