<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<root><Source> Welt.de</Source><Date> Di 2019-11-05</Date><Place> Berlin</Place><Title> Drogenkonsum unter Schuelern wieder leicht angestiegen</Title><Subtitle> </Subtitle><Author> </Author><Article> Frankfurts Schueler greifen einer Studie zufolge wieder haeufiger zum Joint. Wie aus dem jaehrlich durchgefuehrten Monitoring System Drogentrends (MoSyD) der Stadt hervorgeht, konsumierten im vergangenen Jahr 22 Prozent der Jugendlichen in den letzten 30 Tagen vor der Befragung Haschisch oder Marihuana. Das ist der zweithoechste Wert seit Beginn der Untersuchung und entspricht einem Plus von acht Prozentpunkten gegenueber dem Vorjahr. Auch der Konsum von Alkohol ist den Angaben vom Dienstag zufolge nach einem Tiefstand im Jahr 2017 wieder etwas angestiegen. Ob sich daraus jedoch bereits ein Trend ableiten laesst, ist nach Aussage von Stadtrat Stefan Mayer (Gruene) unklar. Durchschnittlich greifen die befragten 15- bis 18-Jaehrige zum ersten Mal mit 14,2 Jahren zu alkoholischen Getraenken. Aufgefallen ist den Forschern vor allem, dass Alkopops in der Beliebtheit wieder deutlich gestiegen sind. Das fuehren sie darauf zurueck, dass die fertig gemischten Longdrinks teilweise inzwischen einen Alkoholgehalt von mehr als zehn Prozent haben. Dadurch umgehen die Hersteller die vorgeschriebene Alkopopsteuer. Die Popularitaet von Zigaretten stieg laut Studie gegenueber einem Tiefstwert im Jahr 2017 leicht an, geht aber ueber die Jahre gesehen insgesamt deutlich zurueck. Harte Drogen wie Crystal Meth oder Heroin spielen unter den Schuelern in Hessens groesster Stadt praktisch keine Rolle. Ausprobiert werden illegale Drogen vor allem aus Neugier und um gezielt Wahrnehmungsveraenderungen zu erreichen. Seit dem Jahr 2002 untersucht das Centre for Drug Research der Goethe-Universitaet im Auftrag des Drogenreferats den Drogenkonsum und das Freizeitverhalten von Jugendlichen in der Stadt. Damit ist Frankfurt nach eigener Darstellung die einzige Stadt in Deutschland, die ein jaehrliches Drogenmonitoring betreibt. Die repraesentative Erhebung kostet pro Jahr rund 32 000 Euro. Zuletzt wurden die Angaben von rund 1000 Schuelern ausgewertet, die zwischen Oktober 2018 und Februar 2019 an 22 Schulen befragt wurden.</Article><Additional> </Additional><Link> https://www.welt.de/regionales/hessen/article203002656/Drogenkonsum-unter-Schuelern-wieder-leicht-angestiegen.html</Link></root>