<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<root><Source> Welt.de</Source><Date> Do 2019-09-12</Date><Place> Berlin</Place><Title> Ich gehe in Berlin durch gar keine Parks</Title><Subtitle> </Subtitle><Author> </Author><Article> Wer in Berlin Drogen kaufen will, landet schnell am Goerlitzer Park in Berlin-Kreuzberg. Die 14 Hektar grosse Gruenflaeche gilt seit Jahren als Drogenumschlagplatz. Gruppen von Maennern, meist afrikanischer Herkunft, stehen entlang der Wege Spalier und bieten Cannabis, aber auch haertere Drogen zum Verkauf. Vieles wurde versucht, um den Drogenhandel in den Griff zu bekommen. Bislang erfolglos. Seit 2016 setzt die gruene Bezirksbuergermeisterin Monika Herrmann nun auf ein Konzept, das von Anwohnern erarbeitet wurde. Seitdem gibt es einen mit Buergern besetzten Park-Rat, einen Parkmanager, Parklaeufer und den Versuch, auf Dealer zuzugehen, sie zu integrieren, statt sie zu bekaempfen. Doch die Bedrohungslage hat sich, das sagen viele Anwohner, nicht gebessert. In der Kritik steht daher immer wieder die Bezirksbuergermeisterin, nicht zuletzt in einer Kontraste-Sendung in der vergangenen Woche. Wir haben mit ihr darueber gesprochen. WELT: Frau Herrmann, trauen Sie sich noch, bei Dunkelheit durch den Goerlitzer Park zu gehen? Monika Herrmann: Die Frage wurde mir 2013 das erste Mal gestellt. Und damals wie heute ist meine Antwort gleich: Ich gehe in Berlin durch gar keine Parks. Ich weiss ja nicht, wie Sie das handhaben, aber das ist mir als Frau zu gefaehrlich. WELT: Das haengt vom Park ab. Es gibt etliche, in denen ich mich bei Dunkelheit wohler fuehle als im Goerlitzer Park. Viele Kreuzberger sagen inzwischen aber, dass sie den Park nicht nur nachts meiden, sondern immer oefter auch tagsueber. Ist das Handlungskonzept, das statt der Vertreibung eine Tolerierung der Dealer vorsieht, gescheitert? Herrmann: Nein. Ich habe schon vor Jahren auf die Situation im Goerlitzer Park aufmerksam gemacht. Vom damaligen Innensenator wurden wir lange alleingelassen. Daraufhin haben wir alles, was der Bezirk machen konnte, getan: Bauliche Massnahmen wie die Beschneidung der Baeume, taegliche Muellentsorgung, etc. Und die Polizei hat dann unter dem CDU-Innensenator massiv auf Repression gesetzt. Die Situation ist dennoch nicht besser geworden. Daraufhin haben Anwohner gesagt, wir wollen eigeninitiativ mit der Verwaltung ein Konzept fuer den Park entwickeln, der ihn fuer alle nutzbar macht. Das haben wir gemeinsam umgesetzt. Und das funktioniert auch. Polizei-Einsatz im Goerlitzer Park Polizeipraesenz ohne Konsequenz: Beamte kontrollieren im Goerlitzer Park mutmassliche Drogendealer  WELT: Das sehen Anwohner aber anders. Sie kritisieren, dass gerade im letzten Jahr die Situation wieder deutlich schlechter geworden ist, die Gewalt zugenommen hat, Dealer sogar Kinder und Jugendliche ansprechen. Herrmann: Das stimmt. Das Handlungskonzept ist das, was der Bezirk machen kann. Aber wir haben keine polizeiliche Kompetenz. Alles, was kritisiert wird und was ich auch kritisiere, naemlich dass in den Abendstunden und nachts gewalttaetige Auseinandersetzungen stattfinden, dafuer ist die Senatsinnenverwaltung zustaendig. WELT: Nicht nur nachts, auch tagsueber hat sich die Situation wieder verschlechtert. Interne Zahlen der Polizei belegen eine drastische Zunahme bei Gewalt- und Eigentumsdelikten im Park. Die Polizei wiederum macht dafuer auch das Handlungskonzept verantwortlich, das im Kern die Tolerierung der Dealer beinhaltet. Sie haben recht, der Zustand ist nicht tragbar Herrmann: Nun, nicht die Polizei, sondern die Polizeigewerkschaft kritisiert das. Ich habe regelmaessige Quartalsgespraeche mit der fuer den Goerlitzer Park zustaendigen Polizeidirektion, und die sieht das sehr anders. Aber Sie haben recht, der Zustand ist nicht tragbar. Es ist aber auch Aufgabe der Polizei, dies zu aendern. Die Polizeigewerkschaft kritisiert da im Grunde sich selbst. WELT: Sie kritisiert aber auch ein Handlungskonzept, das explizit die Tolerierung von Dealern vorsieht und damit das falsche Signal setzt. Herrmann: Sie zielen auf einen Punkt im Konzept, der besagt, dass wenn die Polizei die Dealerei nicht in den Griff bekommt, wir uns damit arrangieren muessen. Deswegen haben wir ein aufwendiges Parkmanagement entwickelt mit Sozialarbeit, Anti-Drogenprojekt, Aktivitaeten von Anwohnern ... Man kann das alles fuer wenig effektiv halten, aber das ist das, was in unsere Kompetenz als Bezirk faellt. Polizei-Einsatz im Goerlitzer Park Der Goerlitzer Park in Kreuzberg gilt als der Drogenumschlagplatz in Berlin  WELT: Sie halten es also nicht fuer das falsche Signal, wenn gesagt wird, in dem Park duerfe keine Gruppe dominieren und keine ausgegrenzt werden? Ich zitiere Ihre Aussage in einem TV-Beitrag von letzter Woche: Heute ist es die Dealergruppe, die rausgeschickt wird. Was ist es morgen? Wer darf morgen nicht in den Park rein? Und wer darf uebermorgen nicht in den Park rein? Und wer bestimmt das eigentlich? Herrmann: Das ist ein Zitat aus dem Handlungskonzept, das sind nicht meine Worte. Das habe ich auch in dem TV-Beitrag klargemacht. Es sollte die Motivation derjenigen verdeutlichen, die das Konzept geschrieben haben. WELT: Eines Konzepts, das der Bezirk aber mittraegt. Halten Sie denn die dahinter stehende Aussage fuer richtig: Dealer muss man in einem Park tolerieren, sie haben genauso das Recht dort zu sein wie andere Nutzer auch? Man kann Leute nicht einfach, weil sie da rumstehen, des Parks verweisen Herrmann: Natuerlich nicht. Dealen ist eine kriminelle Handlung. Aber wenn dort eine Gruppe schwarzer Menschen steht, wissen Sie doch nicht, ob die dealen oder nicht. Nur wenn sie das Zeug bei sich haben, kann man ihnen etwas nachweisen. Nur, so schlau sind die ja auch, dass sie immer nur so viel Cannabis dabeihaben, wie gerade noch erlaubt ist. Das ist, was die Leute, die das Handlungskonzept entwickelt haben, gesagt haben: Man kann Leute nicht einfach, weil sie da rumstehen, des Parks verweisen. Es muss rechtsstaatlich zugehen. Und die Polizei hat grosse Probleme, den Handel als solches vor Ort nachzuweisen bzw. zu verfolgen. WELT: Die Aussage bezog sich aber nicht auf eine Gruppe von Menschen, die im Verdacht steht zu dealen, sondern konkret auf die Dealergruppe. Herrmann: Dahinter steht aber doch, dass die Menschen, die dort leben, irgendwie einen Weg suchen, sich mit der Situation zu arrangieren, wenn die Polizei und die Staatsanwaltschaft das Problem rechtsstaatlich nicht in den Griff bekommen. Sie werden niemanden finden, auch vom Park-Rat nicht, der das Dealen im Park toll findet. Exklusiv fuer Abonnenten fixpunkt Drogenabhaengige in Berlin WELT: In dem Beitrag klang das anders. Da sagte ein Mitglied des Park-Rats, dass es nicht das Ziel sei, die Dealer aus dem Park herauszubekommen. Herrmann: Das habe ich im Beitrag anders wahrgenommen. WELT: Waere es eine Loesung, den Park nachts zu schliessen, wie manche fordern? Herrmann: Nein. Dann haben Sie die 200 Maenner, die jetzt nachts da drinstehen und Drogen verkaufen, im angrenzenden Wohngebiet. Was soll das bringen? Wir brauchen deutlich mehr polizeiliche Dauerpraesenz WELT: Kombiniert mit einer hoeheren Polizeipraesenz und verstaerkten Kontrollen, wuerde das sicherlich etwas bringen. Herrmann: Noch mal: Das liegt nicht in meiner Macht. WELT: Aber wuerden Sie es unterstuetzen? Exklusiv fuer Abonnenten Der Massentourismus in Berlin wird Henryk M. Broder zu viel Herrmann: Ich habe ueberhaupt nichts gegen Polizeipraesenz. Ich habe jahrelang die mobile Wache am Kottbusser Tor eingefordert, bis sie schliesslich kam. Wir brauchen an bestimmten Orten deutlich mehr polizeiliche Dauerpraesenz. WELT: Also auch am Goerlitzer Park? Herrmann: Dort macht die Polizei ja schon regelmaessig Kontrollen und geht Streife. Unsere Polizeidirektion macht da wirklich viel. Allerdings haben wir auch das Problem, wenn sie Dealer festnehmen, dass die Justiz nicht hinterherkommt und diese keine Konsequenz spueren. Was wir da braeuchten, waere eine konzertierte Aktion von Polizei, Senatsinnenverwaltung und Staatsanwaltschaft. Was der Bezirk tun kann, das werden wir tun. Aber wir haben bei vielem nicht die Kompetenz. WELT: Im Grunde fehlt also eine einheitliche, konsequente Drogenpolitik der Stadt, bei der alle Beteiligten der Bezirke, des Senats, der Justiz und Polizei an einem Strang ziehen? Herrmann: Absolut richtig. Da waere ich sofort dabei. Denn es geht ja tatsaechlich nicht nur um den Goerlitzer Park. Das Drogenrevier ist laengst viel groesser und betrifft die angrenzenden Stadtteile. Da stecken mafioese Strukturen dahinter. Der schwarze Dealer im Park ist ja nur das letzte Glied der Kette. WELT: Warum macht denn dann niemand Druck auch vonseiten der Bezirksbuergermeister? Herrmann: Ich fordere das regelmaessig und hoffe, dass die Senatsinnenverwaltung da demnaechst die Initiative ergreift</Article><Additional> </Additional><Link> https://www.welt.de/politik/plus200150264/Kreuzbergs-Buergermeisterin-Herrmann-verteidigt-Drogenkonzept-im-Goerlitzer-Park.html</Link></root>