<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<root><Source> Welt.de</Source><Date> Fr 2019-11-08</Date><Place> Berlin</Place><Title> Konkrete Vorschlaege fuer Entkriminalisierung von Drogen</Title><Subtitle> </Subtitle><Author> </Author><Article> Juristen, Mediziner und Sozialwissenschaftler kaempfen fuer eine Entkriminalisierung von Drogen. Bei einer Tagung in Frankfurt bekraeftigten die Mitglieder des sogenannten Schildower Kreises ihre Argumente und legten konkrete Vorschlaege fuer eine Regulierung vor. Die Mitglieder des 2007 gegruendete Netzwerks wollen nach eigenen Angaben auf die schaedlichen Folgen der Drogenprohibition aufmerksam machen und legale Alternativen zur repressiven Drogenpolitik aufzeigen. Die aktuelle Drogenpolitik sei gelinde gesagt kontraproduktiv, sagte Lorenz Boellinger, emeritierter Professor fuer Strafrecht und Kriminologie (Bremen). Das Betaeubungsmittelgesetz habe seinen Zweck, Drogengebrauch einzudaemmen, nicht erreicht. Kriminalisierung bringe mehr Schaden als Nutzen: die Kapazitaeten von Polizei und Justiz wuerden gebunden, der Schwarzmarkt gedeihe. Ausserdem sei das Strafrecht das falscheste Mittel: Sanktioniert werde duerfe nur fremdschaedigendes Verhalten. Durch die Illegalitaet sei die Gesundheit von Konsumenten gefaehrdeter als bei kontrollierter Abgabe, sagte der Hamburger Suchtmediziner Rainer Ullmann. Vermeidbar waeren zum Beispiel Infektionen durch verunreinigte Spritzen oder dadurch, dass Drogen gestreckt oder verunreinigt sind oder ihre Staerke nicht bekannt ist. Der Schildower Kreis schlaegt vor, das Risikopotenzial von Substanzen - koerperlich, seelisch und nach Abhaengigkeitsgefahr - einzuschaetzen und sie nach dieser Klassifikation kontrolliert verfuegbar zu machen. Freigabe sei in diesem Zusammenhang der falsche Begriff, betonte Ullmann. Wie das konkret aussehen koennte, hat der Schildower Kreis fuer Ecstasy und Cannabis ausgearbeitet. Die Party-Pille etwa koennte in lizenzierten Laeden verkauft werden, mit limitierter Abgabemenge, festem Preis und kontrollierten Inhaltsstoffen, erklaerte Bernd Werse vom Centre for Drug Research der Goethe-Universitaet Frankfurt. Die Laeden duerften nicht werben, muessten das Alter der Kunden kontrollieren und diese ueber die Risiken informieren.</Article><Additional> </Additional><Link> https://www.welt.de/newsticker/dpa_nt/infoline_nt/wissenschaft_nt/article203227708/Konkrete-Vorschlaege-fuer-Entkriminalisierung-von-Drogen.html</Link></root>