<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<root><Source> Welt.de</Source><Date> Di 2019-07-02</Date><Place> Berlin</Place><Title> 25 Jahre Via Thea: Leichtfuessige Poesie und Europa-Premiere</Title><Subtitle> </Subtitle><Author> </Author><Article>  Bereits zum 25. Mal verwandeln das Strassentheaterfestival die Goerlitzer Altstadt in eine Freiluftbuehne. Die Jubilaeumsauflage holt zahlreiche Publikumslieblinge an die Neisse. Goerlitz (dpa/sn) - Vielfaeltig, turbulent, international und emotional - so beschreiben die Macher das Via-Thea-Strassentheaterfestival in Goerlitz. Ab 4. Juli verwandeln sich Parks, Strassen und Plaetze der Neissestadt in eine grosse Buehne. Zur 25. Auflage haben sich mehr als 100 Kuenstler angesagt. Gruppen unter anderem aus Deutschland, Oesterreich, Grossbritannien, Portugal, Spanien und den USA praesentieren ihre Kleinkunst bei 150 Auftritten. Das Festivaltreiben steht unter dem Motto Best of Best - 25 Jahre ViaThea. Eroeffnet wird das Festival am Donnerstag mit dem Kulturpicknick im Stadtpark. Dabei stimmen Ensembles wie Hirondelles, Theater Pikante, Kaspar und Gaya oder Theater Irrwisch das Publikum auf das Wochenende ein, sagte Projektleiterin Christine Hoffmann der Deutschen Presse-Agentur. Danach gibt es eine Mischung aus Neulingen und Publikumslieblingen, wie Grotest Maru. Die internationale Compagnie ist zum siebten Mal dabei. Die Kuenstler sind im Bilder-, Objekt- und Koerpertheater ebenso zu Hause wie in der Installationskunst. Mit ihrer Show Propeller praesentieren sie eine Europa-Premiere. Aus England reist die Bash Street Theatre Company zum zweiten Mal an und gibt unter anderem ihre nonverbale Komoedie Bellevue Hotel zum Besten. Die kleine Kuenstlergruppe ist bekannt fuer ihre einzigartig komischen Shows mit Stummfilm-Charakter und tourte neben zahlreichen europaeischen Laendern auch schon durch Israel, Sued-Korea und Japan. Die Oesterreicher Gruppe Theater Irrwisch ist auch wieder dabei. Leichtfuessig taenzeln die Schauspieler ueber Sessel und Leitern, versinken in Eimern und Kisten. Zusaetzlich sind Amateur-Kuenstler in der Stadt unterwegs - vom Musiker ueber Clowns bis zum Jongleur. Am Sonntag macht das Via Thea einen Abstecher in den Pueckler-Park in Bad Muskau. Am 7. Juli wird im romantischen Kurgarten, dem Herrmannsbad, das Riesen-Xylophon des Niederlaenders Martien Groeneveld einen Platz finden. Dazu gibt es das Stelzentheater des Bash Street Theatre aus Grossbritannien, Irrwisch aus Oesterreich, Artistik aus Deutschland und den maerchenhaften Walkact Les Contes d'Asphalt aus Belgien. Das erste Strassentheaterfest fand 1995 in der Europastadt statt. Damals traten an zwei Tagen fuenf Gruppen auf dem Obermarkt auf. Wir haetten damals nie geglaubt, dass der Funke ueberspringt. Die Menschen waren skeptisch. Damals waren es Strassentheatertage, heute feiern wie ein Festival, das ein Botschafter fuer Goerlitz ist, sagte Projektleiterin Hoffmann. Dem Festival steht nach ihren Angaben ein Etat von 188 000 Euro zur Verfuegung.</Article><Additional> </Additional><Link> https://www.welt.de/regionales/sachsen/article196218505/25-Jahre-Via-Thea-Leichtfuessige-Poesie-und-Europa-Premiere.html</Link></root>