<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<root><Source> Welt.de</Source><Date> Fr 2019-12-06</Date><Place> Berlin</Place><Title> Starttermin von Partydrogen-Check in Berlin weiter offen</Title><Subtitle> </Subtitle><Author> </Author><Article> Die von Rot-Rot-Gruen geplante offizielle Stelle, bei der Konsumenten ihre Partydrogen ueberpruefen lassen koennen, laesst weiter auf sich warten. Ein Starttermin fuer das sogenannte Drug-Checking koenne noch nicht genannt werden, teilte ein Sprecher der Senatsverwaltung fuer Gesundheit auf Anfrage mit. Derzeit laufen vor allem Absprachen mit moeglichen Testlaboren. Offizieller Projektbeginn war vor ueber einem Jahr. Fuer 2018 und 2019 wurden insgesamt 150 000 Euro bereitgestellt. Auch seien Mittel im Doppelhaushalt 2020/21 eingestellt, hiess es. Ein angesichts der komplexen Rechtslage angefordertes Gutachten war nach Behoerdenangaben vom Sommer zu dem Schluss gekommen, dass das Berliner Konzept legal sei und Projektmitarbeiter sich nicht strafbar machten. Details aus dem Konzept sind bisher nicht bekannt. Die Bundesdrogenbeauftragte Daniela Ludwig hatte sich kuerzlich offen dafuer gezeigt, Checks von Partydrogen als moegliches Instrument der Suchtpolitik in Deutschland zu pruefen. Es sei eine Moeglichkeit der Schadensminimierung und des Gesundheitsschutzes, die wir genauer in den Fokus nehmen muessen, sagte die CSU-Politikerin nach einem Besuch bei einem Projekt in Innsbruck (Oesterreich). Wenn Checks zur Warnung gerade junger Konsumenten vor gesundheitlichen Risiken und dem Konsum beitruegen, duerfe man vor dieser Methode nicht die Augen verschliessen. Beim Drug-Checking koennen auf dem Schwarzmarkt gekaufte Drogen etwa auf Reinheit getestet werden. Das soll zum Beispiel helfen, Todesfaelle zu verhindern. Neben den gesundheitsschaedigenden Wirkstoffen der Drogen selbst, bedeuten auch Verunreinigungen oder eine zu hohe Konzentration Risiken.</Article><Additional> </Additional><Link> https://www.welt.de/regionales/berlin/article204086822/Starttermin-von-Partydrogen-Check-in-Berlin-weiter-offen.html</Link></root>