<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<root><Source> Welt.de</Source><Date> Mi 2019-10-23</Date><Place> Berlin</Place><Title> Gleiches Recht fuer alle</Title><Subtitle> </Subtitle><Author> ulf Poschardt</Author><Article>  Von links wie rechts geraet die liberale Debattenkultur unter Druck, ob im Fall Lucke oder bei Gewaltandrohungen gegen Politiker in Thueringen. Wofuer auch immer man kaempft: Zwei Spielregeln unserer Demokratie sollten nicht vergessen werden. Die Moral bleibt. Wer ihr die Tuer aufmacht, kriegt die Tuer nicht mehr zu. Insbesondere bei einer moralischen Supermacht wie Deutschland, dem Land Luthers, Kants und Kaessmann-Emcke-Precht-Smudos. Die Demokratie in der Bundesrepublik ist eine Erfolgsgeschichte, die sich im Augenblick selbst mit Krisensymptomen versieht, obwohl es reale, riesige Krisen nicht gibt. Es gibt ernste Herausforderungen, aber die gibt es abseits von Legoland und ZDF-Fernsehgarten ueberall. In der vermeintlichen Krisenlage eskalieren sogenannte Pressure-Groups und ihre publizistische Kavallerie ihre Agenda und uebertreten dabei immer oefter rote Linien einer freiheitlich-liberalen Rechtsordnung und Demokratieverfasstheit. Rechte Asoziale bedrohen in Thueringen vor der Landtagswahl andersdenkende Politiker in einer bisher beispiellosen Form. Die Eskalation folgt einer Entwertungs- und Entmenschlichungsrhetorik in den sozialen Netzwerken. Die Diskurse radikalisieren sich in einem luftleeren und anstandsfreien Digitalraum, der das Grosse und Ganze anficht. Ohne jeden Kulturpessimismus muss gesagt sein: So geht es nicht weiter. "Wird mein politisches Wirken nicht gutgeheissen, darf ich meinem Beruf nicht nachgehen", schreibt Bernd Lucke Auch links wird unter dem Vorwand, gegen rechts zu kaempfen, jedes Mass aufgegeben. Die intellektuell duerftigen und tief intoleranten Aktivitaeten der Studenten gegen Bernd Lucke in der Hamburger Uni auch am heutigen Mittwoch werfen nicht nur ein duesteres Licht auf deren Vorstellungen von der Freiheit der Lehre, sondern kuenden auch von deren politischer Dummheit. Wer, wenn nicht die Abtruennigen der AfD, die sich vom Extremismus losgesagt haben und die eigene Schoepfung bedauern, muessten im Kreis der politischen Vernunft aufgenommen werden? Aber politische Vernunft wird in der Linken gerade kaum bis gar nicht serviert. Noch peinlicher ist der verhinderte Vortrag des liberalen Ex-Innenministers Thomas de Maiziere in Goettingen. Das verdeutlicht, dass diese Linke keineswegs antifaschistisch ist, sondern in guter alter linker Tradition illiberal, menschenverachtend und fahrlaessig Instabilitaet saeend. Ganz zu schweigen davon, was mit Professoren passiert, die den politisch erregten Student*innen nicht nach dem Mund reden. Und nun auch noch Christian Lindner, der nicht an der Hamburger Uni sprechen kann. Mediale Verklaerung des Aktivismus Kommen wir zu den freundlichen jungen Menschen, die sich zuletzt in der Berliner Innenstadt auf Strassenkreuzungen an Badewannen gekettet haben. Die sind irgendwie links, aber vor allem auch ruehrend naiv, wenn sie sich in eine deindustrialisierte Naturromantik zuruecktraeumen. Auch sie haben ein ziemlich laxes Verhaeltnis zum Regelwerk der Demokratie und der Rechtsstaatlichkeit. Die groesste Angst der Jugendlichen ist die Umweltverschmutzung Seit ueber einem Jahr gehen im Zuge der Fridays for Future-Bewegung vor allem junge Menschen auf die Strassen, um sich fuer den Klimaschutz einzusetzen. EIne Studie untermauert nun, wie sehr sich die Jugend mit dem Thema beschaeftigt. / Marco Reinke, Mick Locher Beugten die Aktivist*innen der Freitagsdemos das Rechtsstaatsgebot mit der Verweigerung der Schulpflicht und bemuehten die Moral dafuer, so folgt nun die Ausweitung auf den sehr dehnbaren Begriff des zivilen Ungehorsams, den die kluge, belesene und charismatische Fridays for Future-Anfuehrerin Luisa Neubauer ziemlich wortreich in einer bunten Illustrierten mit Juergen Habermas, John Rawls und Smudo (?) rechtfertigt, um die Rechtsbeugung moralisch zu grundieren. Sie tut dies mit Augenmass und  was zu begruessen ist  mit dem Wissen um das Heikle solcher Tabubrueche. Die Vordenkerin aber liefert da einen Ueberbau, den es so nur bei den allerwenigsten gibt. Den anderen Erlebnisorientierten sind die Regeln ziemlich egal. Dass eine brillante, streitbare 23-Jaehrige fuer ihr Engagement, mit dem wir uns oft genug kritisch auseinander gesetzt haben, Todesdrohungen bekommt, ist grotesk und widerlich. Wir verlieren unser inneres Mass - und die Lust sich auch mit anderen Meinungen auseinanderzusetzen. Es lohnt, Luisa Neubauer zuzuhoeren und mit ihr zu streiten. Die aktuelle aggressionsgeile Regression fuehrt zu gesellschaftlichen Rueckschritten. Felix Marquard fordert, dass die Jugend nomadischer werden soll Aber auch die Verklaerung hat Nachteile. Zum Beispiel die mediale Verklaerung des Aktivismus: Berichterstattung ueber Demonstrationen ist die Berichterstattung ueber Demonstranten, ihre Anliegen, ihre Strategien, ihre Sorgen und Noete. Die Journalisten entdecken ihre Klassenkameraden im Gegenueber, das sie eigentlich zu beschreiben haben. So wird aus der Berichterstattung ueber Aktivisten oft genug eine Selbstbeschreibung im Spiegel idealistischer Sehnsuechte. Deswegen wird liebevoll ueber die Macken und Regressionen hinweggesehen, deswegen wird der Gesetzesbruch bagatellisiert und auch die zum Teil kruden Weltanschauungen, die da zum Vorschein kommen, im Zweifel uebergangen oder gar schoengeredet. Die Bilder von den Demonstrationen folgen den PR-Anliegen der Aktivisten, die Kommentierungen ueberbieten oft genug deren PR-Beduerfnisse. Lucie Hammecke ist mit 23 Jahren die juengste Abgeordnete im Saechsischen Landtag Ganz anders der Blick auf die Polizei. Da wird genau hingesehen, ob da einer beim Wegschweissen eines Badewannenteils nicht zu hart rangeht, ob beim Wegtragen Gemeinheiten passieren, ob die jungen Polizisten aus dem einfachen Volk, mit denen die Jakobs, Claras, Carolas, Benedikts und Gretas gar nicht so viel gemeinsam haben koennen und wollen, das auch richtig machen  im Umgang mit Vertretern oder Assimilierten der Gehobene-Mittelschicht-Aufruehrer. Polizei steht fuer ein Milieu, dem misstraut wird Der Polizist steht wie der Soldat Pars pro Toto fuer ein Milieu, dem misstraut wird. Das im Zweifel rechts ist und das weder auf linken Debattensimulationen wie der Digitalkonferenz Republica, bei der dieselbe Meinung in 100 Versionen bejubelt wird, noch in den Strassen der gruen regierten Szene-Kieze gerne gesehen ist. Die Berichterstattung ueber rechte Umtriebe wird gerne mit jeder Menge Unterstellungen gewuerzt. Dass viele Polizisten und wohl auch einige Soldaten am kommenden Sonntag in Thueringen AfD waehlen oder auch fuer die AfD antreten, sollte nachdenklich machen. Schwer zu verstehen ist es nur dann, wenn man nicht in der Lage ist, deren Alltag ernst zu nehmen. "Gefuehrt wird die Klimasekte vom Postergirl moralischer Exzellenzen": Ulf Poschardt ueber Carola Rackete Die Relativierung der Rechtsstaatlichkeit, die tolerierte Willkuer wider unsere Ordnung, sei es im Goerlitzer Park in Kreuzberg, in rechtsfreien Raeumen in Neukoelln und Duisburg-Marxloh, bei ideologisch anmutenden Freispruechen fuer Taeter mit schwerer Kindheit und schweren Vorstrafen  all das frustriert die Polizeibeamten, die sich alleingelassen fuehlen in ihren Sorgen und Noeten, eher schlecht bezahlt, erkennbar in vielen Medien stets als Problemfall ausgeflaggt. Dass den Polizeibeamten in Thueringen, die sich zum Fluegel von Bjoern Hoecke bekennen, disziplinarische Massnahmen angedroht werden, passt zum Bild. Ueber Hoecke und seinen rechtsradikalen Kurs ist hier genug geschrieben worden. Er ist ekelhaft und indiskutabel. Aber der Grund, warum Polizeibeamte dies attraktiv finden, sollte nachdenklich machen. Bjoern Hoecke Die Laessigkeit, mit der die Chefliturgen das sogenannte Kirchenasyl und zivilen Ungehorsam verklaeren, waehrend die demokratische Teilhabe in rechten Parteien ein Unding sein soll, leuchtet nicht spontan ein. Wer die Regeln der Rechtsstaatlichkeit dort perforiert, wo es weltanschaulich und auch vom Klassenstandpunkt her passt, kann dann schwerlich meckern, wenn sich das Prekariat, der sogenannte Mob in Chemnitz und Heidenau, aehnliche oder noch mehr Freiheiten herausnimmt, das Recht auf seine Art auszulegen. Dasselbe gilt fuer die Relevanz von Aengsten. Waehrend die Angst vor Identitaetsverlust, Erosion der inneren Sicherheit und dem Zerstoeren unserer sozialen Sicherheitssystem von den Repraesentanten der gehobenen Mittelschicht stigmatisiert oder gar tabuisiert wird, gilt die neue Angst vor unserem Untergang durch die Erderwaermung als besonders dringlich. "Gauland ist mit seiner duennen Suppe nur erfolgreich, weil die Konkurrenz so schwach ist", schreibt WELT-Chefredakteur Ulf Poschardt Die vorherrschende Meinung laesst keinen Moment aus, um  angefeuert von den Aktivist*innen  Panik und Angst unter das Volk zu bringen. Demokratie aber benoetigt zwei Dinge: Zum einen muendige Buerger, die aufgeklaert und vernunftorientiert ueber die Zukunft des Landes und ihres Gemeinwesens diskutieren und auch streiten koennen  ohne Noetigung und Erpressung und ohne einen antiaufklaererischen Sentimentalismus, der Sache der Populisten ist; zum anderen benoetigt Demokratie die Loyalitaet und ungeteilte Akzeptanz der Spielregeln von Gewaltenteilung und Gewaltmonopol des Staates. Wer anfaengt, an diesen Grundfesten zu buddeln oder zu saegen, bringt alles in Gefahr. </Article><Additional> </Additional><Link> Welt Print</Link></root>