<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<root><Source> Welt.de</Source><Date> Mo 2019-08-12</Date><Place> Berlin</Place><Title> Senat erwaegt, Goerlitzer Park wegen Kriminalitaet nachts zu schliessen</Title><Subtitle> </Subtitle><Author> </Author><Article> Der Goerlitzer Park ist ein Hotspot fuer Drogendealer. Immer wieder kommt es zu Gewaltkriminalitaet, weshalb der Berliner Senat nun ueberlegt, den Park einzuzaeunen und nachts zu schliessen. Das Grundproblem allerdings bleibt bestehen. Im Kampf gegen Drogenhandel und andere Kriminalitaet erwaegen der Berliner Senat und die Polizei, den Goerlitzer Park in Berlin-Kreuzberg besser zu umzaeunen und waehrend der Nacht zu schliessen. Entsprechende Vorschlaege habe die oertliche Polizei in Kreuzberg gemacht, sagte Innenstaatssekretaer Torsten Akmann (SPD) am Montag im Innenausschuss. Akmann sagte, man koenne die Durchbrueche der umgebenden Mauer mit Zaeunen und Toren schliessen. Dass man also das ganze Feld ... nachts auch schliessen kann. Sodass der Park von morgens um 8.00 Uhr bis abends um 22.00 Uhr zugaenglich ist. Gerade abends wuerden dort auch schwere Straftaten veruebt. Durch eine Schliessung in der Nacht gaebe es abends weniger Tatgelegenheiten. Ein Vorbild koennte das Tempelhofer Feld sein, dessen Eingaenge ab etwa 22.00 Uhr geschlossen wuerden. Der Staatssekretaer raeumte aber ein, der Rauschgifthandel werde dann noch staerker in die umliegenden Strassen Richtung Oberbaumbruecke, RAW-Gelaende und Wrangelkiez verdraengt. Darueber muesse man sich keine Illusionen machen. Wenn ich bei Aldi nicht kaufen kann, dann gehe ich zu Lidl. Das ist ein ganz einfacher Vergleich. Bei der Entscheidung muesse aber der Bezirk einbezogen werden. Von diesem kam umgehend Widerspruch, mit dem Hinweis, diese Variante sei bereits in Anwohnerversammlungen diskutiert worden. Bisher gab es in der Nachbarschaft dafuer keine Akzeptanz, teilte das von den Gruenen gefuehrte Bezirksamt mit. Aehnlich Staatssekretaer Akmann befuerchten sie eine Verlagerung des Problems. Tatsaechlich stehen die Dealer auch in vielen Strassen in der Umgebung des Parks. Der Drogenhandel an diesen Orten wuerde sich im Falle einer naechtlichen Parkschliessung weiter verstaerken. Zu Forderungen der CDU sagte Akman: Mehr Polizei ist hier kein Allheilmittel. SO 36, der oestliche Teil Kreuzbergs, sei ein unkonventioneller Kiez. Da muss man andere Wege gehen. Weil das nur eine staerkere Polarisierung mit sich bringen wuerde und noch mehr Eskalation. Da ist vor allem Kommunikation angesagt. Akmann betonte, trotzdem seien in letzter Zeit Massnahmen wie der Einsatz von Drogenspuerhunden verstaerkt worden. Er sei auch mit anderen Bundeslaendern im Gespraech. Viele der Personen vor allem aus Gambia und Guinea dort, die Straftaten begehen, kommen ganz oft aus anderen Bundeslaendern. Sie muessten sich eigentlich auch dort aufhalten, das werde von den anderen Laendern aber nicht durchgesetzt. Der Goerlitzer Park bietet guenstige Bedingungen fuer Dealer Der Goerlitzer Park ist seit vielen Jahren beliebt bei Dutzenden Drogenhaendlern und ihren Kunden. Besonders Marihuana wird von den fast ausschliesslich afrikanischstaemmigen Maennern an junge Touristen und Klub- und Kneipenbesucher verkauft. Aber auch harte Drogen wie Kokain und Ecstasy wurden schon gefunden. Der Park bietet guenstige Bedingungen fuer die Dealer, auch weil sie die Gruenanlagen als Versteck fuer die Drogen nutzen koennen. Nachts kommt es auch zu Schlaegereien und Messerstechereien, zum Teil sind Rivalitaeten und Kaempfe unter den Dealern der Grund. Der fruehere CDU-Innensenator Frank Henkel hatte versucht, mit intensiven Polizeikontrollen und verschaerften Regelungen gegen die Dealer vorzugehen. Oberstaatsanwalt Ralph Knispel lobte in der Berliner Morgenpost: Es gab auch sehr viele Anklagen, viele Beschuldigte landeten in Untersuchungshaft und es gab auch viele rechtskraeftige Verurteilungen. Das war ein ganz wertvoller Schritt. Das war erfolgreich. Allerdings sei dann in anderen Bereichen weniger kontrolliert worden, das sei das Problem. Der CDU-Fraktionsvorsitzende Burkard Dregger teilte mit, die Ankuendigung der Senatsinnenverwaltung einer naechtlichen Parkschliessung koenne nur ein erster Schritt sein. Noetig sei aber eine Null-Toleranz-Strategie gegenueber Dealern. Der Kreuzberger CDU-Abgeordnete Kurt Wansner forderte eine bessere Beleuchtung, Zugangskontrollen und die Sanierung der Einfassungsmauern. Streit zwischen Anwohnern und einem Spaeti-Betreiber am Weinbergsweg - Berlin Mitte am Rosenthaler Platz - Robin Detje fuehlt sich gestoert - Spaeti Rosenback - Laermbelaestigung, naechtliches Feiervolk und der Konflikt mit den Anwohnern Rosenthaler Platz in Berlin Der FDP-Innenpolitiker Marcel Luthe meinte hingegen: Ein zeitweises Schliessen des Parks ist eine Kapitulationserklaerung des Innensenators und wuerde die Gewalt nur in die Umgebung verlagern. Stattdessen muessen diese Dealer mit allen rechtlichen Mitteln  von Abschiebung bis Untersuchungshaft  von weiteren Taten abgehalten werden  egal wo.</Article><Additional> </Additional><Link> https://www.welt.de/vermischtes/article198389897/Kriminalitaet-Berliner-Senat-erwaegt-Goerlitzer-Park-nachts-zu-schliessen.html</Link></root>