<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<root><Source> Welt.de</Source><Date> Do 2019-09-19</Date><Place> Berlin</Place><Title> Berlin duerfte es eigentlich gar nicht geben</Title><Subtitle> </Subtitle><Author>  Sascha Lehnartz</Author><Article> Eine der Herausforderungen in der Berichterstattung ueber Berlin besteht darin, dass schon ein Versuch, die hiesigen Verhaeltnisse nuechterner abzubilden, wie Satire klingt. Zumindest fuer Leute, die mit den verschobenen Wirklichkeitsstandards der heiteren Hauptstadt nicht vertraut sind. Oft fuehren sachliche Berichte bei ortsfremden Lesern zu unglaeubigem Staunen: Das gibt es doch gar nicht. Und diese Menschen haben recht. Berlin kann eigentlich nicht sein. Der Autor Karl Scheffler fasste dieses Gefuehl 1910 in die These, ohne die bis heute kein Feuilleton ueber Berlin auskommt: Berlin  dazu verdammt: immerfort zu werden und niemals zu sein. Inzwischen schwelt ein anderer Verdacht: Kann auch sein, dass dit Janze hier nuescht mehr wird! Dass Berlin eine Stadt ist, die permanent unter ihren Moeglichkeiten bleibt, liess sich lange Jahre mit der prekaeren Finanzlage begruenden. Klaus Wowereit lancierte 2003 die Parole arm, aber sexy und stellte sich selbst damit auf Jahre hinaus ein Attest fuer die von ihm verantwortete gouvernementale Dysfunktion aus. Wowi hatte keinen Plan, sorgte aber fuer gute Laune. Inzwischen ist die Party vorbei, doch eine Vorstellung von Berlins Zukunft hat der inzwischen rot-rot-gruene Senat auch unter Wowereits charismareduziertem Nachfolger Michael Mueller nicht. Nur die Baustellen werden immer mehr und immer groesser. Das wuchernde Wachstum der Stadt prallt dabei auf die Fantasielosigkeit der Regierenden und die Wurschtigkeit einer Berliner Verwaltung, deren Kernkompetenz darin besteht, stets eine andere Ebene fuer zustaendig zu erklaeren. Das Resultat ist die Vorstufe einer Failed City. BER ist Symbol fuer das Scheitern Zur Grossmetapher berlintypischen Scheiterns ist laengst der Flughafen BER geworden  der nun angeblich im Herbst 2020 eroeffnet wird. Darueber geraet aus dem Blick, dass auch sonst nicht viel klappt. In der Stadt, in die jaehrlich rund 40.000 neue Bewohner ziehen, fehlen fuer die naechsten fuenf Jahre rund 100.000 Wohnungen, allerdings nur dann, wenn pro Jahr 20.000 Wohnungen gebaut werden. Was keineswegs sicher ist, denn die Bausenatorin hat eine ausgepraegte Baugenehmigungsphobie und Investorenallergie. So sieht der entschaerfte Mietendeckel fuer Berlin aus Der geplante Mietendeckel fuer Berlin sorgt weiter fuer Diskussionen. Die zustaendige Stadtentwicklungssenatorin Lompscher hat erste konkrete Plaene fuer die Hauptstadt vorgestellt. Im Vergleich zu den ersten Entwuerfen sind die Massnahmen entschaerft worden. Bis 2024 braucht Berlin rund 70.000 neue Plaetze fuer Schueler. In den Schulen fallen Decken herunter, schimmeln Waende, sind Klos unbenutzbar. Der Senat hat eine Schulbauoffensive gestartet und will 5,5 Milliarden investieren. Schaetzungen gehen aber davon aus, dass fast acht Milliarden benoetigt werden, um 51 neue Schulen zu bauen und wenigstens 67 zu sanieren. Als marode gelten 800 Schulen. Dazu passend hat der Landeselternausschuss der Bildungssenatorin Sandra Scheeres (SPD) gerade eine katastrophale Bilanz praesentiert: 30 Prozent der Schueler in Berlin erreichten die Mindeststandards in der dritten Klasse nicht. Der Sanierungsbedarf fuer die Justizgebaeude wird auf 567,1 Millionen beziffert. Die Feuerwehr braeuchte 193 Millionen, die Krankenhaeuser bis 2030 5,5 Milliarden. Der Tagesspiegel hat mit dem Newsletter Checkpoint ein journalistisches Format etabliert, das taeglich Berliner Katastrophenmeldungen mit Galgenhumor protokolliert. Vor allem Berichte ueber monatelange Wartezeiten bei Terminen auf Standesaemtern erfreuen sich grosser Beliebtheit. Chaos Berlin Standesamt Quelle: Illustration: Seyfried Kindertagesstaetten sind in Berlin auch fuer Gutverdiener kostenlos, vorausgesetzt, man findet einen Platz. Wer kein bereits angenommenes aelteres Geschwisterkind vorweisen kann, das als Tueroeffner dient, hat in Bezirken mit hohen Geburtenraten schlechte Karten. Im Maerz musste die Senatsbaudirektorin Regula Luescher einraeumen, dass sich keine einzige Firma findet, die den Bau von 27 Kitas in Modul-Leichtbauweise fuer insgesamt 3000 Kita-Plaetze uebernehmen will, weil die Ausschreibungsbedingungen komplett verkorkst waren, dafuer aber viel Wert auf die Einhaltung des Anti-Diskriminierungsgesetzes legten. Die Schweizerin goennte sich vergangenes Jahr inmitten der Wohnungskrise ein dreimonatiges Sabbatical, was die Bausenatorin Karin Lompscher (Linke) nicht kritikwuerdig fand. In den zwoelf Jahren, in denen Regula Luescher fuer das Gesicht der Stadt verantwortlich ist, schossen vor allem nutzflaechenoptimierte Hotel- und Buerogebaeude ohne aesthetischen Mehrwert in die Hoehe. Womoeglich ist Berlin die einzige Metropole, in der in den letzten zwanzig Jahren kein Gebaeude von Rang entstand, das die Identitaet der Stadt mitpraegt und ueber die Stadtgrenzen hinausstrahlt. Stattdessen errichtete man eine Dreiviertel-Barockschlosskopie mit angeschlossenem Buerofluegel. Die neue Kunsthalle, welche die ubiquitaeren Basler Architekten Herzog und de Meuron im Kulturforum bauen sollen, wurde ob der Schlichtheit des Entwurfs mit einer Lidl-Filiale verglichen. Sie wird, wie diese Woche durchsickerte, wohl trotzdem dreimal so teuer wie geplant. 600 statt 200 Millionen. Kultursenator Klaus Lederer (Linke) stellte dieser Tage das Internationale Congress Centrum (ICC) unter Denkmalschutz, wahrscheinlich, weil da mal ein Science-Fiction-Film mit Bettina Zimmermann gedreht wurde. Berlins Wirtschaftssenatorin Pop Die Wirtschaftssenatorin Ramona Pop (Gruene) ist zufrieden, wenn Firmen wie Google nicht in der Stadt investieren. Die Bausenatorin Karin Lompscher (Linke) hat es zu ueberregionalem Ruhm gebracht, weil ihre Referenten sich ein Mietendeckel-Gesetz ausgedacht haben, das die meisten Juristen fuer nicht gerichtsfest halten und Oekonomen fuer groben Unfug. Es sieht vor, Mieten fuer fuenf Jahre einzufrieren und bei Neuvermietungen auf einen Quadratmeterpreis zwischen 5,95 und 9,80 Euro zu begrenzen. Chaos Berlin Mietendeckel Quelle: Illustration: Seyfried Mieter, die mehr als 30 Prozent ihres Einkommens fuer die Miete aufbringen, sollen sie mindern koennen. Zustaendig: das naechstgelegene Bezirksamt. Erst nach Vorstellung des Gesetzes fiel der ideologisch hoch motivierten Senatorin auf, dass sie damit nicht nur Kleinvermieter in Noete bringt, sondern auch jene Genossenschaften, die bislang moderate Mieten verlangten. Auch das Verkehrssystem ist mit dem Zuzug ueberfordert. U-Bahnen sind ueberfuellt, S-Bahnen fallen bei Kaelte, Hitze, Regen oder wegen Signalstoerungen aus. Die Verkehrssenatorin Regine Guenther (Gruene) wuenscht sich ein autofreies Zentrum bis 2030. Aber wenn sie Fahrradwege markieren laesst, wird das grelle Gruen oder Rot schon beim ersten Regen abgewaschen. WELT-Chefredakteur Ulf Poschardt ueber Berlin: "Es genuegt, das Richtige zu wollen, koennen muss man es nicht" Der Bezirksbuergermeister von Mitte, Stephan von Dassel (Gruene), polemisierte nach dem fuerchterlichen Unfall mit vier Toten auf der Invalidenstrasse, noch bevor die Ursache geklaert war, aus dem Urlaub per Twitter gegen die SUV. Seine Behoerde war aber erst Tage spaeter nach Anwohnerprotesten in der Lage, an der lebensgefaehrlichen Unfallkreuzung wenigstens eine Behelfsampel aufzustellen. Der Baustadtrat von Kreuzberg, Florian Schmidt (Gruene), experimentiert mit Begegnungszonen, in denen Parkplaetze durch Stadtmoebel ersetzt werden, auf denen sich bevorzugt Touristen nachts in Ruhe betrinken koennen. Chaos Berlin verkehrsberuhigt Quelle: Illustration: Seyfried Fragt man Michael Mueller nach einem Verkehrskonzept  oder ueberhaupt irgendeinem Konzept  fuer seine Stadt, dann klingt das so: In einer Vier-Millionen-Metropole brauchen Sie auch Verkehr. Wirtschaftsverkehr, Pflegedienste, Polizei, Handwerker, all das spielt eine Rolle. Insofern wird der Raum wahrscheinlich neu geordnet werden. Zwischen Autofahrern, Radfahrern und auch Fussgaengern nicht zu vergessen. Auch das ist ein Mobilitaetsangebot, das man achten muss, aber das Auto wird weiter seine Berechtigung haben, nicht mehr den Stellenwert wie in den letzten Jahrzehnten... Der Gruene Florian Schmidt wuenscht sich eine weitgehend autofreie Stadt Der Satz, den Mueller in einem Phoenix-Interview von sich gab, ging noch lange so weiter. Was er nicht enthielt, war eine Idee fuer Berlin. Wahrscheinlich wird der Raum neu geordnet werden. Der Berliner Flaneur Walter Benjamin haette sicher ueber die Stelle gelacht, an der Mueller Fussgaenger ein Mobilitaetsangebot nennt. Chaos Berlin E-Roller Quelle: Illustration: Seyfried Vielleicht ist das Allererstaunlichste an der Berliner Politik, dass die Opposition es schafft, kein Stueck kompetenter auszusehen als diese Regierung. Die einzige Idee der Berliner FDP seit 1989 bestand darin, den aus der Zeit gefallenen Miniatur-Flughafen Tegel offen zu halten. Die CDU hat eh keine Zeit mehr fuer Politik, weil sie mit internen Intrigen beschaeftigt ist. Eine ihrer groesseren Leuchten forderte letzte Woche einen Zuzugsstopp fuer Berlin. Dealer im Goerlitzer Park werden weiterhin geduldet Am aeusseren Rand des Paralleluniversums Berlin befindet sich der traditionell freakfreundliche Exoplanet Kreuzberg. Dort gab es vergangene Woche wieder Aufregung um den Goerlitzer Park, in dem sich mehrere Hundert vornehmlich aus Westafrika stammende Drogendealer geschaeftlich eingerichtet haben. Chaos Berlin Goerli Quelle: Illustration: Seyfried Die gruene Bezirksbuergermeisterin Monika Herrmann erklaerte in einem Fernsehbeitrag die Kreuzberger Dealerduldungsdoktrin mit dem Argument, man wolle in dem Park keine Gruppe diskriminieren. Auf Nachfrage, ob sie selbst abends in den Goerlitzer Park wage, erklaerte die Buergermeisterin, sie ginge als Frau nachts in gar keinen Park. Monika Herrmann Gruene Bezirksbuergermeisterin Diese Art mit Problemen umzugehen ist symptomatisch fuer Berliner Politiker*innen: Augen zu und nicht durch. Dennoch ist nicht alles fuerchterlich in Berlin: Es ziehen immer noch Leute her. Sei es, weil es anderswo noch weniger auszuhalten ist. Sei es, weil Berlin sie noch immer zum Traeumen bringt. Wie die Pet Shop Boys, die sich von den Fliesen des Alexanderplatzes zu ihrem juengsten Video Dreamland haben inspirieren lassen. Chaos Berlin Radwege Quelle: Illustration: Seyfried Es gibt durchaus Leute mit pfiffigen Ideen in Berlin. Etwa eine kleine Start-up-Firma, die Mobilitaetskonzepte entwickelt und im Gegensatz zum Verkehrssenat einen Ueberblick hat, wo in Berlin gerade Radwege gebaut werden. Diese Firma hat einen sehr schoenen Namen: Sie heisst FixmyBerlin. Das waere genau der richtige Name fuer die neue Partei, die die Stadt dringend braucht.</Article><Additional> </Additional><Link> https://www.welt.de/politik/deutschland/plus200426314/Chaos-Stadt-Berlin-duerfte-es-eigentlich-gar-nicht-geben.html</Link></root>