<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<root><Source> Welt.de</Source><Date> Mi 2019-10-23</Date><Place> Berlin</Place><Title> Fuer den Kampf gegen die Drogensucht fehlen die Aerzte</Title><Subtitle> </Subtitle><Author>  Thomas Vitzthum </Author><Article> Die Bereitschaft von Abhaengigen, sich in aerztliche Behandlung zu begeben, ist stark gestiegen. Zugleich nimmt die Zahl der Praxen ab  und Aerzte versaeumen, die Patienten gegen eine oft toedliche Krankheit zu untersuchen. Wie reagiert die neue Drogenbeauftragte? Die neue Drogenbeauftragte der Bundesregierung, Daniela Ludwig, wurde von viel Haeme ins neue Amt begleitet. Wieder eine, die sich nicht auskennt, hiess es ueber die CSU-Politikerin. Wobei man sich fragt, was auskennen in diesem Sektor bedeuten wuerde. Nach wenigen Wochen im Amt zeigt sich, dass Ludwig ihre Funktion aber durchaus anders angeht als ihre Vorgaengerin und Parteifreundin Marlene Mortler. Die war etwa nicht bereit, auch nur ueber eine Strategieaenderung im Bereich einiger illegaler Drogen zu reden. Von Ludwig ist dagegen bisher zum Beispiel kein prinzipielles Nein zu einer Liberalisierung von Cannabis zu hoeren. Sie will sich erst einmal ein Bild der Lage machen. Dafuer spricht sie mit dem Hanfverband ebenso wie mit Vertretern von Kindern- und Jugendaerzten; sogar mit dem niederlaendischen Botschafter hat sie sich bereits ueber die Thematik ausgetauscht. Die Niederlande sind dafuer bekannt, eine liberale Politik in Bezug auf Drogen zu verfolgen. Wir muessen uns wesentlich vielfaeltiger in der Suchtpolitik, bei Praevention und Behandlung aufstellen, sagt Ludwig. Die bisherige Nationale Drogenstrategie stammt aus dem Jahr 2012. Reportage Goerlitzer Park - Steffi W. Gut moeglich, dass Ludwig, wenn sie sich demnaechst mit konkreten Vorschlaegen zu Wort meldet, auch in ihrer eigenen Partei, der Union, viel Ueberzeugungsarbeit leisten muss. Ueberzeugungsarbeit braucht es aber auch im Hinblick auf bereits etablierte Strategien zur Drogen- und Suchtbehandlung. Laut dem aktuellen Reitox-Bericht der Deutschen Beobachtungsstelle fuer Drogen und Drogensucht, der WELT vorliegt, fehlen zunehmend Aerzte, die Substitutionspatienten betreuen wollen. Als Substitution bezeichnet man die Versorgung etwa von Heroinabhaengigen mit Ersatzstoffen wie Methadon. Die Abgabe erfolgt kontrolliert; die Patienten sind deshalb nicht auf oft illegale Beschaffung angewiesen und koennen die Medikamente unter hygienischen Bedingungen einnehmen. Mitte 2018 lag die Zahl der Substituierten bei 79.400. Ueber die Jahre sind es immer mehr geworden. Dagegen nimmt die Zahl der Praxen, in die die Suechtigen gehen koennen, kontinuierlich ab. Die Berliner Landesregierung will offizielle Drogen-Checks einfuehren. Konsumenten sollen ihren Stoff bei ausgewaehlten Drogenberatungsstellen anonym auf seine Reinheit pruefen lassen koennen. / Sebastian Struwe Heute ist bei 14 Prozent der Aerzte, die die Substitution anbieten, die Haelfte aller Patienten gemeldet. Sorgen bereitet insbesondere die Versorgung im laendlichen Raum sowie die Behandlung langjaehriger Substituierter, heisst es in einer Kurzfassung des Drogenberichtes. In manchen Regionen liegen zwischen den einzelnen Praxen Hunderte Kilometer. Somit haben viele Abhaengige keinerlei Zugang zur Substitution, von freier Arztwahl kann ebenfalls nicht die Rede sein. Es kann nicht sein, dass die Patienten in eine Abhaengigkeit von einem einzelnen Arzt geraten, sagt Ludwig. Viele Aerzte, die keine Substitution anbieten, argumentieren, dass sie bereits zu viele Patienten haetten. Ein weiterer Grund ist aber sicher auch, dass sich andere Patienten an der Anwesenheit von Drogenabhaengigen haeufig stoeren. Bei der Substitution muessen wir fuer Akzeptanz werben. Wir sind da noch nicht so weit, wie wir sein wollen. Wir muessen die Versorgungsluecken schliessen, sagt Ludwig. Dabei will sie auch die substituierenden Aerzte fuer ein weiteres Thema sensibilisieren, Infektionskrankheiten unter Abhaengigen. So stellt unter den Neudiagnosen von Hepatitis (Hep) C intravenoeser Drogenkonsum in 80 Prozent der Faelle den Hauptuebertragungsweg dar. Hep C schaedigt ueber die Jahre die Leber massiv. In einigen Laendern der Erde ist die chronische Form der Krankheit der haeufigste Grund fuer eine Lebertransplantation. fixpunkt Drogenabhaengige in Berlin Suchtbedingte Veraenderungen im Gehirn, etwa bei Alkoholabhaengigkeit bilden sich wieder zurueck, wenn man aufhoert zu trinken Wir muessen die Aerzteschaft sensibilisieren, ihre Patienten standardmaessig auf Hep C zu testen und dann auch zu behandeln, sagt Ludwig. Bisher ist diese Behandlung nicht Standard. Dabei gibt es seit etwa sechs Jahren eine sehr gut vertraegliche dreimonatige Behandlungsmethode mit Tabletten, die Hep C in fast allen Faellen und sogar noch in spaeten Stadien heilen kann. Diese Therapie ist einer der groessten, aber wenig beachteten Erfolge in der Medizin der vergangenen zehn Jahre. Die Therapie ist zwar noch immer sehr teuer, wird von den Kassen aber in der Regel uebernommen. Wir brauchen einen Automatismus bei Hepatitis C, sagt Ludwig. Die Drogenkonsumenten muessen auf Hep C getestet und dann auch behandelt werden. Die hohen Infektionsraten bei dieser lebensbedrohlichen Krankheit sind nicht laenger hinnehmbar. Sie werde deshalb auch mit Gesundheitsminister Jens Spahn (CDU) sprechen. Zoll stellt 670 Kilo Heroin sicher In Brandenburg haben Zollfahnder etwa 670 Kilogramm Heroin sichergestellt. Nach Behoerdenangaben ist das der groesste Drogenfund in Deutschland. Versteckt waren die Drogen in einem Lkw, der aus Kirgisistan in Richtung Belgien unterwegs war. </Article><Additional> </Additional><Link> https://www.welt.de/politik/deutschland/article202362658/Substitutionsbehandlung-Fuer-den-Kampf-gegen-die-Drogensucht-fehlen-die-Aerzte.html</Link></root>