<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<root><Source> Welt.de</Source><Date> Do 2019-08-15</Date><Place> Berlin</Place><Title> Berlins haerteste No-go-Area</Title><Subtitle> </Subtitle><Author>  Boris Pofalla</Author><Article> Augen zu und durch, denkt der Berliner, wenn er diese Kreuzung passiert. Aufpassen, dass einem keiner vors Auto laeuft, im Zweifel hupen, aber bloss schnell weg. Der Abschnitt der Friedrichstrasse zwischen Zimmer- und Kochstrasse ist zwar kein kriminalitaetsbelasteter Ort wie der Goerlitzer Park, dafuer aber ein tourismusbelasteter Ort. Ein Open-Air-Freizeitpark, in dem von einer Eventagentur angeheuerte Schauspieler in Armee-Uniformen Bilder mit Leuten machen, denen echt nichts Besseres einfaellt, als ausgerechnet hier ihre Berlin-Zeit zu verbringen. Checkpoint Charlie in Berlin - Streetphotography keine Personen gefragt Blick aus dem Einstein, das erste Cafe am Platz So weit das Vorurteil. Aber wie ist es denn wirklich am Checkpoint Charlie? Das weiss ich nicht, ich war in 15 Jahren nie hier. Jetzt zwinge ich mich dazu. Im Cafe Einstein direkt gegenueber dem Checkpoint gibt es keine Zeitungen, anders als in allen anderen Einstein-Filialen in Berlin. Unsere Gaeste lesen keine Zeitung, heisst es. Dafuer kann man durch ein grosses Fenster dabei zusehen, wie sich Dutzende Menschen in der Mitte von einer der wichtigsten Verkehrsadern Berlins draengen und dabei immer wieder beinahe von Taxis, Sattelschleppern oder Bierbikes ueberfahren werden. Alle wollen ein Bild von sich hinter der Sandsackbarrikade, und koste es das Leben. Sie fotografieren sich vor einem nachgebauten Kontrollposten mit runden Scheinwerfern und Lautsprechern, eine Rekonstruktion aus dem Jahr 2000, aber doch eben der Checkpoint Charlie. Checkpoint Charlie in Berlin - Streetphotography keine Personen gefragt Touristen werden in Bussen vorgefahren, bleiben kurz und verschwinden wieder In Don DeLillos Roman Weisses Rauschen fahren der Erzaehler und dessen Uni-Kollege einmal zur meistfotografierten Scheune Amerikas. Sobald man die Hinweisschilder auf die Scheune gesehen hat, heisst es dort, wird es unmoeglich, die Scheune selbst zu sehen. Der Checkpoint Charlie ist das meistfotografierte Kabuff des Landes. Nach dem obligatorischen Foto sehen die Leute neugierig hinein, aber die Replik aus dem Jahr 2000 ist leer bis auf ein Portraet von Dr. Rainer Hildebrandt, dem verstorbenen Gruender des privaten Mauermuseums gegenueber, das auch fuer dieses Haeuschen verantwortlich zeichnet. In den beiden Shops des Mauermuseums kann man Mauerstuecke kaufen, per Kilo oder als Klotz. Und so ziemlich alles andere, was mit der Mauer zu tun hat oder worauf man ein Logo drucken kann. Checkpoint Charlie in Berlin - Streetphotography keine Personen gefragt Ebenfalls privat betrieben wird das Berliner-Mauer-Panorama des Kuenstlers Yadegar Asisi, das schon eine Million Besucher angelockt hat. In dem Rundbau auf der gegenueberliegenden Seite der Friedrichstrasse kann man sehen, was es an dieser Stelle nie gegeben hat: das Kreuzberg der 1980er. Das Niemandsland ist zur Beach Bar geworden Der Besucher taucht von einer vier Meter hohen Plattform aus in die haushohe Panorama-Installation ein  die perfekte Illusion dieser Stadt  genauso ist es. Die Dresdner Strasse entlang schaut man nach Osten zum Fernsehturm, der wie ein Todesstern ueber der Stadt schwebt, im Westen erkennt man noch das Schild von Moebel Olfe am Kotti. Die DDR-Wachposten schauen zu mir herueber, die West-Punks trinken Bier, jedes Detail ist stimmig. Dazu kommen Fetzen bekannter Berlin-Reden ueber die Lautsprecher, der Wetterbericht aus einem Radio. Die Atmosphaere ist seltsam. Man steht auf einer Art Geruest, man sieht, dass es Fake ist, aber das stoert nicht. Kreuzberg in den 80ern! Die Mauer! Man kommt an einen Ort, um eine Fiktion eines anderen Ortes zu sehen. Checkpoint Charlie soll umgebaut werden Posieren zwischen den Mauerresten Gleich gegenueber, auf der anderen Seite der Friedrichstrasse, ist feiner Sand aufgeschuettet. Das Niemandsland des Kalten Krieges ist zu einer Beach Bar geworden: Come in and chill out! In Charlies Beach Bar gibt es Burger, zwei frei stehende Geldautomaten, Buddhakoepfe, einen Hirsch aus rostigem Stahl, von dem eine Gluehbirnenkette herabhaengt, einen bunten VW-Transporter mit dem Logo eines Rumherstellers, Surfbretter und massenhaft von diesen klapprigen Holzliegestuehlen, aus denen man immer so schwer hochkommt nach dem dritten Mai Tai. Ein Paar kauft sich einen Wrap mit Hotdog-Wuerstchen. Es scheint zu schmecken, dazu laeuft Jump (For My Love) von The Pointer Sisters, dann Its My Life von Dr. Alban, dann Kiss von Prince und dann nur noch Madonna. Checkpoint Charlie soll umgebaut werden Die Schauspieler in Uniform sind die Hauptattraktion Wohin man schaut, lagernde, ruhende, fotografierende Leute, E-Roller, Mietfahrraeder, Leute, umherstreunende Bettlerinnen mit irrefuehrenden Schildern und langen Roecken, Huetchenspieler, nur nicht die Schauspieler in Uniform, die fuer ein Foto drei Euro nehmen. Schade, vielleicht machen die eine Fortbildung. Viele, viele Wohnungen sollen hier entstehen Der Trubel um den Checkpoint Charlie wird gern als Disneyland kritisiert, aber wer so redet, versteht wenig von Disney. Im Reich dieser Firma wird jedes Detail genauestens abgestimmt. Disneyland ist Stalinismus, verglichen mit dem Checkpoint Charlie. Hier macht jeder, was er will. Aber nicht mehr lange. Denn dieser Strandklub und die Currywurstbuden, dieses ganze sympathische Chaos soll bald verschwinden. Ein oeffentliches Kalter-Krieg-Museum und einen Stadtplatz soll es stattdessen geben und viele, viele Wohnungen. Checkpoint Charlie soll umgebaut werden Sie sind gekommen fuer ein Selfie Der Berliner Senat hat einen Bebauungsplan erstellen lassen, sieben Architekturbueros haben Vorschlaege gemacht. Ob man ein Hochhaus ueber der Friedrichstrasse schweben laesst (David Chipperfield) oder einen Erinnerungsraum als Riegel ueber die Strasse ragen laesst (Graft)  der Schnitt durch die Stadt, die Luecke, die die Mauer gerissen hat, soll in jedem Fall erhalten bleiben. Plaene, unter anderem fuer ein Hard Rock Hotel, gab es zwar schon vorher, aber daran gab es viel Kritik  zu kommerziell, meinten Gruene und Linke. Am Checkpoint Charlie kann man Bildungserlebnisse haben, findet Rainer Haubrich Der Senat bemueht sich nun mit seinem Bebauungsplan, auch Wohnungen unterzubringen, die ein Investor dann verpflichtend zu errichten haette, aber auch das passt nicht jedem. Der SPD-Mann Tim Renner (der Mann, der einst Chris Dercon an die Volksbuehne vermittelt hat) trommelte gerade zwoelf Kreative zusammen, um einen Alternativplan zu entwickeln, der die Freiheit betont. Mal sehen, was kommt. Bis gebaut wird, geht es erst mal so weiter wie bisher. Immerzu tauchen aus unerschoepflichen Depots immer neue sowjetische Fellmuetzen und Gasmasken auf, und es gibt noch viele Meter Mauer, die man haeckseln und teuer verkaufen kann. Der Checkpoint Charlie war ja ein amerikanischer Posten, und er aehnelt bis heute einer Westernstadt, in die das Goldfieber gefahren ist. Checkpoint Charlie soll umgebaut werden Memorabilia gibt es im Mauermuseums-Shop Das Mauermuseum am Checkpoint Charlie ist eines der meistbesuchten Berlins, hat einen riesigen Museumsshop und kostet 14,50 Eintritt. Wo immer die Millionen auch hinfliessen moegen, in der Ausstellung ist wenig davon zu sehen. Alles in den abgerockten Raeumen sieht so aus, als waere es in den fruehen 90ern luftdicht versiegelt worden und schon damals nicht mehr ganz frisch gewesen. Die Farben auf den Fotos haben sich ueber die Jahre wundersam verwandelt, und die Waende sind ueber und ueber mit langatmigen, dichten Texttafeln in vier Sprachen bedeckt. Es geht hier um Mauerflucht und Teilung, aber auch um Weltreligionen  Weltfrieden  Weltethos, um Gandhi und Lech Walesa und um die Nato. Checkpoint Charlie soll umgebaut werden Deutsche Geschichte unter freiem Himmel Im Mauermuseum wird eine ganz besondere Sicht auf die Weltgeschichte vermittelt, die man so in oeffentlichen Museen heutzutage vergeblich sucht. Hier gibt es noch echte Helden. Ein ganzer Raum mit Blick auf den Checkpoint Charlie ist der Feier von Ronald Reagan gewidmet: Reagan auf seiner Farm Rancho Cielo, Reagans Cowboyhut, Reagans Motorsaege, eine Serviette aus Reagans Air Force One, Buttons aus Reagans Wahlkampf, alles unter Plexiglas. Das Kontrollhaeuschen ist reine Fiktion Eng bedruckte Tafeln geben Auskunft ueber Reagans grossartige Aussen-, Reagans fantastische Innenpolitik. Ronald Reagan wurde als Praesident gewaehlt, um dem amerikanischen Volk zu dienen ... Er hatte eine klare Vision und galt als Mann der Tat. Kaum ein Detail bleibt unerwaehnt. Reagan war als junger Mann in Kalifornien Rettungsschwimmer, das wusste ich zum Beispiel gar nicht, dabei bin ich doch ein Reagan-Kind, Jahrgang 1983. Sogar ich weiss aber, dass Reagan waehrend des Beginns der Aids-Krise Praeventionsmassnahmen verhinderte und erst mal Abertausende Amerikaner elendig sterben mussten, bevor der maechtigste Mann der Welt das Wort Aids oeffentlich in den Mund nahm  fuenf Jahre nach dem Ausbruch. Checkpoint Charlie in Berlin - Streetphotography keine Personen gefragt Die meistfotografierte Baracke der Welt Davon steht hier irgendwie nichts, es ist wahrscheinlich auch einfach nicht so wichtig. Aber man erfaehrt etwas Wichtiges in diesem Museum, von dem aus man die Touristen beim Fotografieren fotografieren kann. Das Kontrollhaeuschen sah ganz anders aus! Die meistfotografierte Baracke der Welt gab es so nur von 1961 bis 1963. Bald wurde sie durch einen Container ersetzt. Im Mai 1976 kam auf der Westseite ein blitzender Doppelcontainer, und im Osten war die Abfertigung zuletzt zehnspurig. Das gibt mir dann doch zu denken. Die meiste Zeit der Teilung Berlins ueber sah der Checkpoint Charlie aus wie ein Bauleiterbuero und drueben im Osten wie die Mautstation am Brenner. Ich lasse den Blick zwischen dem malerischen Haeuschen und der nuechternen Grenzanlage der 80er hin- und herwandern. Im Jahr 1990, erfahre ich, hat ein Kran das letzte Grenzhaeuschen am Checkpoint Charlie in einer feierlichen Zeremonie weggehoben. Warum hat man es 2000 nicht wieder hingesetzt? Aber wuerden die Touristen sich fuer drei Euro vor einem Doppelcontainer fotografieren lassen? Wohl kaum. Checkpoint Charlie soll umgebaut werden Blick hinter die Kulissen am Checkpoint Charlie Die alten Uniformen sind schoen, und sie passen zu der alten Baracke wie die Sandsaecke, die auch nicht mit Sand gefuellt sind, sondern mit Beton. Alles, aber auch wirklich alles am Checkpoint Charlie ist Fake, Tand und Trubel, und gerade deshalb lieben die Leute diesen Ort. Wir lieben Schauspieler und ihre Uniformen mehr als die echten Uniformen. Die Touristen erschaffen den Checkpoint Charlie erst durch ihre Anwesenheit, und dafuer muss man ihnen dankbar sein. Es gaebe ihn sonst womoeglich ueberhaupt nicht mehr, so wie die vielen anderen Stellen, an denen frueher die Grenze verlief und die mittlerweile von der nachwachsenden Stadt ueberdeckt sind. Nachdem ich das verstanden habe, hasse ich den Checkpoint Charlie nicht mehr. Ich hocke mit einem Cold Brew Kaffee auf der Panorama-Terrasse von McDonalds, es ist der belebteste Ort ringsum. Russen, Chinesen, schwarze und weisse Amerikaner, Italiener, Israelis und verschleierte Musliminnen sitzen friedlich ueber Fast Food zusammen. Unter uns fotografieren die Leute sich, und ich denke noch mal an Don DeLillo und die Maenner, die zur meistfotografierten Scheune Amerikas aufbrechen: Wir sind nicht hier, um ein Bild einzufangen, wir sind hier, um eines aufrechtzuerhalten.</Article><Additional> </Additional><Link> https://www.welt.de/kultur/plus198558863/Checkpoint-Charlie-Die-haerteste-No-go-Area-in-Berlin.html</Link></root>