<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<root><Source> Welt.de</Source><Date> Di 2019-09-17</Date><Place> Berlin</Place><Title> Unser Leben mit den Dealern</Title><Subtitle> </Subtitle><Author> Frederik Schindler</Author><Article> Der Goerlitzer Park, eine lang gezogene Gruenflaeche mitten in Berlin-Kreuzberg. Hier gibt es nicht nur mehrere Spielplaetze, einen Parkteich und einen Kinderbauernhof, sondern seit vielen Jahren auch unzaehlige Dealer und offenen Drogenhandel. Eine erneute Debatte hatte zuletzt die Bezirksbuergermeisterin von Friedrichshain-Kreuzberg, Monika Herrmann (Gruene), ausgeloest. Im RBB-Magazin Kontraste hatte sie erklaert, dass keine Gruppe aus dem Park ausgeschlossen werden soll. In der vergangenen Woche sagte sie dann WELT, ihr sei es als Frau zu gefaehrlich, nachts durch Berliner Parks zu gehen. Monika Herrmann Gruene Bezirksbuergermeisterin WELT hat sich bei Anwohnern und Besuchern umgehoert, wie sie die Situation im und um den Park erleben. Der Goerli Parkrat, der als gewaehltes Gremium mit elf Mitgliedern die Interessen der ParknutzerInnen gegenueber Politik, Verwaltung und der Oeffentlichkeit vertritt, lehnte eine Gespraechsanfrage ab. Die Drogendealer muessen weg Elena Freimund Reportage Goerlitzer Park - Elena Freimund Vor 28 Jahren bin ich aus Bulgarien nach Deutschland gekommen. Erst habe ich acht Jahre im Wedding gelebt, seit 20 Jahren lebe ich hier neben dem Goerlitzer Park. Der Park ist wirklich schoen, ich bin gerne und oft hier. Doch die Situation mit den Drogendealern stoert mich sehr. Sie muessen weg. Doch wenn die Polizei kommt, passiert nichts  weil die Dealer die Drogen unter den Baeumen verstecken. Meine Tochter ist mit meinem Enkelkind sogar weggezogen, weil ihr das zu viel wurde. Sie hat mich gefragt: Was soll ich denn hier machen, mit meinem kleinen Kind? Am liebsten wuerde ich auch wegziehen. Doch es ist fuer mich fast unmoeglich, eine bezahlbare Wohnung in Berlin zu finden. Deshalb werde ich wohl hier wohnen bleiben. Das ,racial profiling der Polizei ist problematisch Steffi W., 35 Reportage Goerlitzer Park - Steffi W. Ich bin sehr gerne und sehr oft hier im Goerli. Es gibt tolle Spielplaetze, insbesondere der Wasserspielplatz gefaellt meiner kleinen Tochter. Um die mache ich mir hier gar keine Sorgen. Die Polizeipraesenz im Park ist mir manchmal sogar etwas zu viel. Hier ist ja jeden zweiten Tag eine Razzia. Natuerlich kann das manchmal nervig sein, angesprochen zu werden, ob man Drogen kaufen will. Das hat aber komplett aufgehoert, seit ich mit meinem Kind unterwegs bin. Es ist eher manchmal unangenehm, laute Streitigkeiten zwischen den Dealern mitzubekommen und nicht zu wissen, um was es geht. Aber wenn ich so viele uniformierte Polizisten sehe, fuehrt das nicht wirklich dazu, dass ich mich sicherer fuehle. Problematisch ist auch das racial profiling der Polizei, da wird gleich jeder Schwarze fuer einen Drogenhaendler gehalten. Wenn die Buergermeisterin sagt, dass sie sich nachts nicht in den Park traut, ueberrascht mich das aber nicht wirklich. Es gibt in Berlin mehrere Orte, an denen ich mich nachts eher unsicher fuehle. Reportage Goerlitzer Park - Mir ist hier aber noch nie selbst etwas passiert, und ich habe auch noch nie mitbekommen, dass hier Frauen angegriffen werden. Ich werde also weiter gerne hierherkommen, vor allem zum Kinderbauernhof. Da gibt es einen grossen Spielraum, wir sind fast jeden Tag hier. Das ist eben der Kapitalismus Hermann Berthy, 76 Reportage Goerlitzer Park - Hermann Berthy Ich habe hier in der Goerlitzer Strasse 20 Jahre einen Laden betrieben, Gastronomie, das war eine verrueckte Zeit. Seitdem kennen mich alle hier, ich werde staendig auf der Strasse angesprochen. Die meisten denken aber nur, sie wuerden mich kennen, richtig befreundet sind wir nicht. Seit 1980 lebe ich hier, geboren bin ich aber in Oranienburg. 1943, da war die Party in Stalingrad gerade vorbei. Wahrscheinlich hat mich mein Vater nach Hermann Goering benannt. Die waren doch alle bekloppt damals. Hier in Kreuzberg ist es sehr international. Familien mit Kindern wuerde ich allerdings nicht raten, in den Park zu gehen. Da werden ja ueberall Drogen verkauft, das ist eben der Kapitalismus. Da muss jeder Geld verdienen, und manche machen das eben so. Mittlerweile stehen die auch schon hier in den Hausfluren. Die Politik macht nichts dagegen, natuerlich nicht. Die haben ja ein Interesse, die Situation aufrechtzuerhalten, schliesslich profitieren sie auch davon. Zwar nicht direkt, aber die Lieferanten der Dealer machen das grosse Geld und kaufen auch Wohnungen hier. Reportage Goerlitzer Park - Viele Anwohner hier haben Angst vor Veraenderung und waehlen deshalb reaktionaere Parteien. Die einfachste Loesung waere es, das Gras zu legalisieren. Doch das wird nicht passieren, das ist schliesslich eine Konkurrenz zum Alkohol. Und da verdienen schliesslich alle kraeftig mit. Grosses Privileg, diesen Park zu haben Scott Getz, 31 Reportage Goerlitzer Park - Scott Getz aus San Franzisco und Hund Miles Ich bin Landschaftsarchitekt und erst vor ein paar Monaten aus San Francisco nach Berlin gezogen. Ich liebe diesen Park, gehe hier in jeder Mittagspause mit meinem Hund Miles spazieren. Das ist wirklich ein grosses Privileg fuer die Berliner, diesen Park zu haben. Wenn hier Wohnungen drauf gebaut werden sollten, waere das wirklich beschaemend. Ich wuesste wirklich gar nicht, was ich ohne den Park mittags machen wuerde. Hier kommen viele unterschiedliche Communitys zusammen und nutzen den Park gemeinsam, alle haben sehr viel Platz. Die Dealer sind fuer mich nicht wirklich bedeutend. Es stoert mich nicht, dass sie da sind. Und meiner Meinung nach hat es auch keine negativen Konsequenzen, dass sie dort sind. Was ich toll faende, waere ein Designwettbewerb fuer eine Renovierung des Parks. An einigen Stellen koennte man noch fuer eine schoenere Gestaltung sorgen. Daran wuerde ich mich gerne beteiligen. Wirklich komisch, dass das quasi erlaubt ist Birgitta Scholzenburg, 68 Reportage Goerlitzer Park - Greta Scholzenburg aus Schweden zu Besuch bei ihrer Tochter Zwischen 1969 und 2001 habe ich hier gelebt und in Berlin als Verkaeuferin und als Koechin gearbeitet. Nach meiner Scheidung lebe ich mittlerweile wieder in Schweden, gerade bin ich zu Besuch bei meiner Tochter. Die Situation im Park ist wirklich erschuetternd. Alle wissen, dass dort mit Drogen gehandelt wird, die Dealer stehen hier jeden Tag. Es ist wirklich komisch, dass das quasi erlaubt ist. Doch die Situation ist nicht neu: Schon als ich hier weggezogen bin, wurde hier gedealt. Einmal habe ich sogar eine Spritze gefunden, als ich mit meinem Enkelkind gespielt habe. Wenigstens erscheinen mir die Dealer nicht unangenehm, so dass ich keine Bedenken habe, durch den Park zu gehen. Doch diesen staendigen Marihuanageruch empfinde ich wirklich als sehr stoerend. Manchmal Angst, ueberfallen zu werden Eberhard John, 77 Reportage Goerlitzer Park - Eberhard John Ich wurde vor fast 78 Jahren in Berlin geboren. Seit zehn Jahren lebe ich direkt neben dem Goerlitzer Park, beim Fruehstuecken schaue ich auf den Landwehrkanal. In der Nachkriegszeit fuhren hier noch Gueterzuege direkt durch den Park, bis in die 80er-Jahre. Ich erinnere mich noch genau, wie ich hier auf einer Bank sass und die mit Schrott und Kies beladenen Zuege angeschaut habe. Heute bin ich fast jeden Tag hier, und das zumindest tagsueber auch sehr gerne. Doch immer wieder bekomme ich von Schlaegereien mit. Manchmal habe ich Angst, mit meinem Rollator ueberfallen zu werden. Ich bin schon alt und koennte mich nicht wehren. Abends und nachts bin ich gar nicht hier. Wenn die Buergermeisterin sagt, dass sie sich nachts nicht in den Park traut, dann kann ich das gut verstehen. Offensichtlich passieren da ein paar komische Dinge Ich besuche gerade einen Freund in Berlin und habe die letzten Tage im und um den Park verbracht. Der Park ist schoen, aber es ist ganz offensichtlich, dass da ein paar komische Dinge passieren. Ich habe zwar noch nie etwas Gewalttaetiges mitbekommen, aber der offene Drogenhandel hat mich ueberrascht. In Peking, wo ich als Programmierer arbeite, ist das ganz anders. Da gibt es eine Null-Toleranz-Strategie gegen Drogen. Hier in Berlin ist das Leben anders: Bunt, emanzipiert und underground. Das ist zwar nichts fuer mich, aber ich finde es gut, dass es das gibt. Das ist fuer mich typisch Berlin. Ich bin in Malaysia geboren, in Singapur aufgewachsen und habe in Hongkong gelebt. Dieser Berlin-Style ist fuer mich schon etwas sehr Besonderes. Die Familien zurueck in den Park holen Schon seit ueber 20 Jahren komme ich mit meinen Kollegen vom Verein Spielwagen jede Woche in den Goerlitzer Park. Wir bieten hier ein tolles Freizeitangebot fuer Kinder, haben viele Spielzeuge und Spiele selbst entwickelt und gebaut. Mit unserem Wagen wollen wir die Familien zurueck in den Park holen. Leider haben viele Vorbehalte wegen des Drogenverkaufs. Das kann ich natuerlich nachvollziehen. Ich habe auch schon von jungen Menschen mitbekommen, die viel zu frueh an Drogen gekommen sind und sich in Suechten verloren haben. Es gibt aber eben auch eine andere Seite des Parks, und die wollen wir zeigen. Wir haben hier viele Hortgruppen und Einzelkinder. Doch leider gibt es eben auch viele Kinder, die von ihren Eltern aus Angst nicht in den Park gelassen werden. Ich fuehle mich hier sehr sicher Lau Perez Reportage Goerlitzer Park - Lau Perez aus Chille Der Park gefaellt mir sehr gut. Es ist sehr schoen hier, es kommen Menschen verschiedener Nationalitaeten und verschiedener Altersgruppen zusammen und verbringen gemeinsam Zeit. Manche gehen auf die gleichen Partys, doch insgesamt gibt es eine grosse Spannbreite an Aktivitaeten hier. Ich fuehle mich hier sehr sicher, so wie in anderen Berliner Parks auch. Bislang war ich allerdings nur tagsueber hier, weil der Park nachts an manchen Stellen schlecht beleuchtet ist. In Berlin lebe ich erst seit vier Monaten, arbeite hier als Maskenbildnerin und Friseurin. Ich verstehe mich als Kuenstlerin. Meine Heimat ist Chile, und dort ist die Situation ganz anders. In diesem Jahr gab es bereits ueber 30 Frauenmorde, es gibt eine toedliche Machokultur. Das ist einfach eine ganz andere Situation als in Deutschland.</Article><Additional> </Additional><Link> https://www.welt.de/politik/deutschland/plus200443970/Goerlitzer-Park-in-Berlin-Wie-Anwohner-auf-die-Dealer-reagieren.html</Link></root>