<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<root><Source> Welt.de</Source><Date> Do 2019-09-12</Date><Place> Berlin</Place><Title> Die Ameisentaktik der Clans bereitet Ermittlern Sorgen</Title><Subtitle> </Subtitle><Author> </Author><Article> Die wohl lange unterschaetzte Clan-Kriminalitaet zeigte sich vor allem im Ruhrgebiet, Berlin und Bremen. Seit einiger Zeit jedoch gehen Ermittler massiv gegen sie vor  und verzeichnen erste Erfolge. Der verstaerkte Kampf gegen Clan-Kriminalitaet zeigt Experten zufolge Wirkung. Einige Ruhrgebietsstaedte zum Beispiel beobachten, dass die Massnahmen mehr Sicherheit erzeugt haben, sagte der Bundesvorsitzende des Bundes Deutscher Kriminalbeamter (BDK), Sebastian Fiedler. Wir bekommen auch mehr Erkenntnisse. Aehnlich aeusserte sich die Kriminologie-Professorin Dorothee Dienstbuehl von der Fachhochschule fuer oeffentliche Verwaltung NRW. Das Verhalten gegenueber den Polizeibeamten wird gemaessigter, die Gewalt geht zumindest aktuell zurueck, sagte sie der Nachrichtenagentur dpa vor einer Tagung zum Thema Kriminalitaet von Clans am Donnerstag im rheinland-pfaelzischen Diez. Die Polizei geht bei Einsaetzen einfach mit mehr Kraeften rein, nutzt zudem Hundertschaften fuer Kontrollen und Razzien. Die lange wohl unterschaetzte Kriminalitaet von Clans meist arabischer oder kurdischer Herkunft zeigt sich vor allem im Ruhrgebiet, in Berlin, Bremen und Niedersachsen. Die vom nordrhein-westfaelischen Innenminister Herbert Reul (CDU) postulierte Strategie der 1000 Nadelstiche der Ermittler ist laut Dienstbuehl die Antwort auf den Eroberungsgedanken der Clans. Dieser ist vor allem durch Gewalt und Grenzueberschreitungen gepraegt. Zu Hause bei Issa Remmo. Die Kriminologie-Professorin haelt es dennoch fuer verfrueht, jetzt schon Erfolge zu benennen. Die Polizei habe einen Prozess in Gang gesetzt. Wir werden sehen, wie sich das in den naechsten Monaten und auch Jahren entwickelt. In NRW agieren 104 Clans BDK-Chef Fiedler sagte: Ich sehe noch kein auf Dauer angelegtes Erfolgskonzept. Dafuer muesste die Zahl der Ermittler aufgestockt werden. Im Brennpunkt Ruhrgebiet zum Beispiel gebe es nur eine zweistellige Zahl von zustaendigen Polizisten. Das Landeskriminalamt (LKA) NRW hatte Mitte Mai das erste Lagebild zur Clan-Kriminalitaet in dem Bundesland vorgestellt. Demnach sieht die Polizei in NRW 104 Clans mit kriminellen Mitgliedern am Werk. Alleine von 2016 bis 2018 sollen hier rund 6500 Verdaechtige aus der Szene fuer mehr als 14.000 Straftaten verantwortlich gewesen sein. Die Intensivierung von Durchsuchungen wie die Razzia mit rund 1300 Polizisten im Januar im Ruhrgebiet, Beschlagnahmungen von Immobilien wie 2018 in grossem Stil in Berlin und Brandenburg sowie Ausweisungen von Clanchefs etwa aus Bremen bezeichnete Fiedler als die richtige Linie. Ausweisungen wuerden allerdings erschwert, weil viele kriminelle Clan-Mitglieder einen deutschen Pass haetten  oder ihre Ehefrauen. Das ist rechtlich dann schwierig, Familien auseinanderzureissen, erklaerte der Verbandschef. Fluechtlinge werden als sogenannte Ameisen rekrutiert Sorge bereite dem BDK, dass kriminelle Clans begonnen haetten, auch syrische und irakische Fluechtlinge als sogenannte Ameisen fuer den Verkauf von Drogen an die Endkunden zu rekrutieren. Die Besorgnis besteht, dass auch hier kriminelle Gefuege entstehen, sagte Fiedler. Schon rein zahlenmaessig koenne das problematisch werden. Ismail Shalabi gilt den Behoerden als Gefaehrder. Er muss sich jeden Tag bei der Polizei in seinem Heimatort Beckum melden Kriminelle Mitglieder der Grossfamilien leben meist abgeschottet in Parallelwelten. Die Kriminologie-Professorin Dienstbuehl erklaerte: Familie und Familienwerte funktionieren noch immer nach Stammesprinzipien, zum Teil aus vorislamischer Zeit. Zum Islam gebe es Bezuege. Diese seien aber immer im Zusammenhang mit den Interessen der Clans zu sehen. Die nutzen religioese Regeln beispielsweise fuer ihre Geschaefte oder um Streitigkeiten innerhalb der Strukturen zu regeln, erklaerte Dienstbuehl. All dies fuehre dazu, dass die Familienangehoerigen schweigen und sich gegenseitig decken, wenn sie koennen. Zudem empfinden sie sich selbst als eine Elite, die sich bewusst abschottet, erlaeuterte die Expertin. V-Maenner zum Beispiel liessen sich kaum in Clans einschleusen, hoechstens in die Naehe etwa als Geschaeftspartner.</Article><Additional> </Additional><Link> https://www.welt.de/politik/deutschland/article200153462/Clan-Kriminalitaet-Die-Ameisentaktik-bereitet-Ermittlern-Sorgen.html</Link></root>