<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<root><Source> Welt.de</Source><Date> Fr 2019-09-06</Date><Place> Berlin</Place><Title> Muss es Ziel sein, dass das Dealen aufhoert?  Noe</Title><Subtitle> </Subtitle><Author> </Author><Article> Ein TV-Beitrag zeigt den absurden Umgang mit dem Drogenproblem im Goerlitzer Park. Anwohner erzaehlen, dass sie den Park meiden und wie ihre Kinder angesprochen werden. Die Politik sagt, die Dealer muessen bleiben. Aggressive Stimmung, lebhafter Drogenhandel, genervte Anwohner: Ein Kontraste-Bericht vom Mittwoch dokumentiert die Zustaende im Berliner Goerlitzer Park. Junge Maenner, meist Afrikaner, die wenig versteckt mit Drogen dealen, und Anwohner, die deshalb nicht mehr in den Park gehen. Ich finde, es gibt viel Aggressivitaet hier, unterschwellig, einfach auch, weil viele Drogen genommen haben, auch in der Oeffentlichkeit, vor den Kindern, sagt eine junge Mutter in dem Beitrag, die mit ihrem Kind auf dem Piratenspielplatz im Park spielt  in Sichtweite die Drogendealer. Ihre Kinder werden von diesen auch angesprochen. Sie wohne hier seit 20 Jahren. Ich finde, ich bade aus, dass es kein vernuenftiges Konzept gibt. Doch es gibt ein Konzept: Im sogenannten Handlungskonzept Goerlitzer Park aus dem Jahr 2016 heisst es, keine Gruppe darf diskriminiert werden, keine den Park dominieren. Doch das tun die Drogendealer nach Ansicht der Anwohner. Ich fuehle mich aus dem Park ausgeschlossen, sagt eine Anwohnerin. Es dominiert eine Gruppe den Park. Kreuzberger haetten nichts gegen die Dealer Lorenz Rollhaeuser ist Sprecher des Parkrats, der angeblich fuer die Anwohner spricht. Er verteidigt das Konzept, das sozusagen einen festen Platz vorsieht fuer Dealer, um niemanden zu diskriminieren. Auf die Frage, Muss es Ziel sein, dass das Dealen aufhoert?, antwortet er: Noe, noe, das ist nicht das Ziel. Ich glaube, kein Kreuzberger haette etwas dagegen, wenn an drei, vier Stellen im Park Cannabis verkauft wird. Das stoert ja niemanden. Man muesse dafuer nur sorgen, dass sich die verschiedenen Gruppen im Park nicht in die Quere kommen. Auch fuer die Bezirksbuergermeisterin Monika Herrmann (Gruene) gehoeren die Dealer zum Park. Der gegenwaertige Zustand sei ein Wunsch der Anwohner. In dem Beitrag sagt sie, es sei ein Anliegen der in der Naehe wohnenden Kreuzberger, die Dealer nicht des Parks zu verweisen  keine Gruppe soll ausgeschlossen werden. Eine der Anwohnerinnen sieht das ganz anders: Das ist doch voelliger Humbug, dass keine Gruppe den Park dominieren soll. Sie wisse gar nicht, ob sie darueber lachen oder weinen soll, dass Frau Herrmann behauptet, dass die Kreuzberger wollen, dass die Situation so bleiben soll.</Article><Additional> </Additional><Link> https://www.welt.de/vermischtes/article199802174/Goerlitzer-Park-Der-absurde-Umgang-mit-den-Drogendealern-in-Berlin.html</Link></root>