<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<root><Source> Welt.de</Source><Date> Mo 2019-10-07</Date><Place> Berlin</Place><Title> "Wir erleben immer haeufiger eine Solidarisierung mit den Taetern"</Title><Subtitle> </Subtitle><Author> Philip Kuhn </Author><Article> Polizisten erleben zusehends, dass Buerger sich in Einsaetze einmischen und auf die Seite der Straftaeter stellen. Das registriert der Vorsitzende der Gewerkschaft der Polizei (GdP), Oliver Malchow. Und er erklaert, warum die AfD unter Polizisten Zulauf hat. Herr Malchow, vor Kurzem gelangte ein Video des Rappers Fler ins Netz. Es zeigt ihn, wie er bei seiner Festnahme Polizisten minutenlang veraechtlich macht. Warum haben die beiden Polizeibeamten das zugelassen? Oliver Malchow: Die Kollegen sind sehr gut mit der Situation umgegangen. Sie haben die noetigen Massnahmen ganz ruhig durchgefuehrt und werden danach sicherlich eine Anzeige geschrieben haben. Anschliessend geht es um die strafrechtliche Beurteilung des Sachverhalts. Es ist wichtig, sich nicht provozieren zu lassen. Mittlerweile werden Polizisten sehr haeufig mit solchen Situationen konfrontiert. Es gehoert viel Selbstbeherrschung dazu. Fler scheint es in dem Moment bewusst auf eine Konfrontation mit der Polizei angelegt zu haben. Das Video ist offenbar eine Inszenierung fuer die baldige Album-Veroeffentlichung. Wie geht man damit um, dass auf diese Weise die Konfrontation mit der Polizei gesucht wird? Die Frage der Motivlage spielt bei der Bewertung des Sachverhaltes eine Rolle. Auch vor Gericht. Das ist eine strafrechtlich relevante Geschaeftsidee, die der Mann hier hat. Dass er Straftaten begeht, um noch mehr Geld zu verdienen, wird sich hoffentlich in einem Urteil niederschlagen. Als Polizisten duerfen wir nicht unterscheiden, was da gerade passiert. Es ist irrelevant, ob es sich tatsaechlich um eine Person des oeffentlichen Lebens handelt oder bloss jemanden, der sich dafuer haelt. Es geht im konkreten Moment darum, eine Straftat zu unterbinden. Auch bei mehreren tuerkischen Hochzeiten gab es wiederholt den Fall, dass die Hochzeitsgesellschaft einen Polizeieinsatz geradezu provoziert hat. Man kann sich dann hinterher mit einen Polizeieinsatz bruesten. Sehen Sie Parallelen? Ob das die Motivation der Hochzeitsgaeste ist, weiss ich nicht. Solche Feiern werden ja oft auf Autobahnen beendet, wenn Hochzeitsgaeste absichtlich Staus provozieren. Da wuerde ich doch mal die jeweilige Braut fragen wollen, ob sie das wirklich fuer eine gelungene Hochzeit haelt. Es geht einfach darum, dass man oeffentlichen Raum fuer sich beansprucht, ihn anderen wegnimmt. Glauben Sie, dass solche Vorfaelle auf Dauer den Respekt vor der Polizei senken? Das erleben wir generell, wir fuehren die Diskussion ja seit mehr als acht Jahren. Die Respektlosigkeit hat sich laengst ausgeweitet auf den Busfahrer, auf den Kollegen von der Stadtreinigung, auf alle vermeintlichen Repraesentanten des Staates. Fler erreicht mit seinem Video viele Gruppen, die sich gar nicht die Fragen stellen, ob so ein Verhalten akzeptabel ist oder nicht. Wie erleben dann Nachahmer, eine zunehmende Aggressivitaet im oeffentlichen Raum. Es ist ein gesellschaftspolitisches Problem, das auch die Polizei mit ausbadet. Zuletzt erschien eine Studie unter der Fuehrung des Polizeiforschers Tobias Singelnstein. Die Wissenschaftler gehen demnach von jaehrlich mindestens 12.000 Faellen mutmasslich rechtswidriger Polizeigewalt aus - fuenf Mal so viele Taten, wie bisher angezeigt werden. Wie gehen Sie damit um? Diese Studie haben wir von Anfang an infrage gestellt, weil wir die Methode nicht verstehen. Wir wissen, dass auch Sachverhalte online angezeigt wurden, die es nie gegeben hat, es wurden also bewusst Fake News ueber vermeintlich gewalttaetige Polizisten verbreitet. Singelnstein selbst sagte, dass die Ergebnisse nicht wissenschaftlich valide sind. Ich befuerchte auch, dass Buerger vermeintlich rechtswidriges Fehlverhalten der Beamten anzeigen. Was oft vergessen wird: Polizisten duerfen in bestimmten Situationen Gewalt anwenden. Wir als Polizei fuehlen uns von zwei Seiten unter Druck. Einerseits beklagen Buerger, dass man uns nicht mehr respektiert, andererseits wirft man uns uebermaessige Gewalt vor. Es ist eine unangenehme Sandwichposition. Ich glaube, dass Kollegen von mir dadurch verunsichert werden. Sind Polizisten im Goerlitzer Park eigentlich auch verunsichert? Bei einigen Anwohnern hat man den Eindruck, dass ihnen die Praesenz von Dealern prinzipiell lieber ist als die der Polizei? Die Buerger im Umfeld des Parks sind offenbar tatsaechlich geteilter Meinung, wie man dort mit Straftaten umgehen soll. Als Polizei koennen wir uns nur auf die Frage konzentrieren, wie die Rechtslage ist und wie viel Personal wir zur Verfuegung haben. Wir lassen uns nicht von Gefuehlen leiten. Natuerlich ist es schwierig, wenn sich Buerger bei Einsaetzen einmischen, polizeiliche Massnahmen infrage stellen und sich auf die Seite der Straftaeter stellen. Wir erleben es immer haeufiger, dass unser Personal an Tatorten nicht ausreicht, weil es eine Solidarisierung mit den Taetern gibt. Wir muessen dann mehr Kraefte schicken, als eigentlich notwendig waere. Es ist bekannt, dass einige Polizisten der AfD nahestehen. Bei der Landtagswahl in Thueringen in drei Wochen gibt es bei der AfD einige Bewerber aus den Reihen der Polizei. Wie gehen Sie damit um? Indem wir klar Position beziehen. Ich habe den fuenf Polizisten, die auf der Liste der AfD der Landtagswahl in Thueringen stehen, gesagt, dass ich von ihnen erwarte, dass sie sich von Hoecke und seinem rechten Fluegel distanzieren. Das haben sie nicht getan. Wie sie das mit ihrem Eid vereinbaren wollen, weiss ich nicht. Moeglicherweise ist das disziplinarrechtlich pruefenswert, aber grundsaetzlich ist der Einsatz fuer die AfD nicht verboten. Es stellt sich aber die Frage, wie diese Kollegen unter staatsrechtlichen Gesichtspunkten ihre Arbeit ordentlich machen wollen, denn in der thueringischen AfD sind nun mal faschistische Tendenzen deutlich erkennbar. Trotzdem: Der Druck, unter dem viele Kollegen stehen, kann auch dazu fuehren, dass sie sich der AfD zuwenden und Entlastung erhoffen. Gleichzeitig moechte ich betonen, dass der ueberwiegende Teil unserer Mitglieder nichts mit der AfD zu tun haben will. Und das ist auch gut so.</Article><Additional> </Additional><Link> Welt Print</Link></root>