<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<root><Source> Welt.de</Source><Date> Do 2019-09-12</Date><Place> Berlin</Place><Title> Kreuzberger Buergermeisterin: Berliner Parks sind gefaehrlich</Title><Subtitle> </Subtitle><Author> </Author><Article> Die Buergermeisterin des Berliner Bezirks Friedrichshain-Kreuzberg, Monika Herrmann (Gruene), haelt die Parks in der Hauptstadt in den Nachtstunden fuer gefaehrlich. Ich gehe in Berlin durch gar keine Parks, ich weiss ja nicht, wie Sie das handhaben, aber das ist mir als Frau zu gefaehrlich, sagte Herrmann der Zeitung Die Welt vom Donnerstag, auf die Frage, ob sie in der Dunkelheit durch den Goerlitzer Park in Kreuzberg laufe. Sie gab zu, dass der Zustand in dem Park nicht tragbar sei. Es sei aber Aufgabe der Polizei das zu aendern, das Bezirksamt koenne sich nur mit der Lage arrangieren. Im Goerlitzer Park stehen seit Jahren Dutzende Dealer, meist afrikanischstaemmige Maenner, und verkaufen Marihuana an Touristen, Club- und Kneipenbesucher. Auch Kokain und Ecstasy wurden gefunden. Gefaehrlich sind Parks in Berlin jedoch weniger wegen der Dealer, die Parkbesucher zwar ansprechen, aber nicht angreifen. Diebstaehle und Ueberfaelle auf Touristen und andere Spaziergaenger werden eher von anderen Gruppen veruebt. Dass es in Parks nachts gefaehrlich werden kann, gilt auch in anderen Grossstaedten. Herrmann war kuerzlich wieder kritisiert worden, weil sie gesagt hatte, der Bezirk wolle in dem Park keine Gruppe ausgrenzen und vertreiben, das gelte auch fuer die Dealer. Nach einem Bericht der Zeitung B.Z. soll es am Samstag im Park ein Fussballturnier geben, an dem auch Dealer teilnehmen sollen. Die Polizei geht immer wieder mit Razzien und Suchhunden gegen den Drogenhandel vor. Weil in Berlin aber jeder Erwachsene bis zu 15 Gramm Marihuana dabei haben darf, ohne dass er bestraft wird, hat die Polizei es schwer. Innen-Staatssekretaer Torsten Akmann (SPD) hatte im August einen Vorschlag bekannt gegeben, wonach der Park besser umzaeunt und nachts geschlossen werden koenne. Der Bezirk befuerchtet aber eine weitere Verlagerung des Drogenhandels in die Umgebung.</Article><Additional> </Additional><Link> https://www.welt.de/regionales/berlin/article200195594/Kreuzberger-Buergermeisterin-Berliner-Parks-sind-gefaehrlich.html</Link></root>