<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<root><Source> Welt.de</Source><Date> Mo 2019-08-19</Date><Place> Berlin</Place><Title> Kann See, Kann Schnee: Neue Imagekampagne der Polizei</Title><Subtitle> </Subtitle><Author> </Author><Article>  Das Image von Firmen oder auch Parteien ist heutzutage wichtiger denn je, wenn es um Kunden, Nachwuchs oder Zustimmung geht. Das hat auch die Berliner Polizei erkannt und wirbt verstaerkt fuer sich. Dabei wolle man ernster als bisher auftreten - trotz einiger Wortwitze. Berlin (dpa/bb) - Mit einem Film und einer Plakatserie will die Berliner Polizei fuer mehr Anerkennung und Ansehen in der Bevoelkerung werben. Zugleich soll die Imagekampagne unter dem Titel Wir koennen Hauptstadt dafuer sorgen, dass sich junge Menschen fuer die Arbeit als Polizist interessieren und bewerben. Das sagte Polizeipraesidentin Barbara Slowik bei der Vorstellung der Kampagne am Montag vor dem Polizeipraesidium in Tempelhof. Der Film zeigt in 40 Sekunden und zahlreichen kurzen Szenen die Bandbreite der Polizeiarbeit: Streifendienst, Verkehrslenkung, Fahrradstaffel, Demonstrationseinsaetze, Spezialeinsatzkommando SEK, Kriminalpolizei, Wasserschutzpolizei, Begleitung von Fussballspielen, Staatsbesuche. Dazu werden kurze Slogans eingeblendet: Kann SEK, Kann 1. Mai oder Kann Schnee - zu Bildern eines Kokainfundes. Ausserdem gibt es acht Plakatmotive mit den Portraets echter Polizisten und Polizistinnen und verschiedenen Slogans. Bei dem Polizeitaucher heisst es: Kann See. Kann Spree. Bei dem Mitglied der Fahrradstaffel steht: Kann 42 km. Kann 50 km/h. Zwei Polizistinnen werden vorgestellt mit: Kann Tatort. Kann vor Ort und Kann Zehnfinger. Kann Langfinger. Am Ende des Films stehen Polizisten aus diversen Einsatzgebieten - in Uniform, schwer bewaffnet, mit Motorrad, Fahrrad oder Schutzanzug - vor dem Brandenburger Tor. Wenige Meter darueber schwebt ein Hubschrauber in der Luft. So spektakulaer sieht es allerdings nur im Film aus. Der Hubschrauber wurde spaeter digital in die Aufnahmen eingearbeitet. Die Kampagne wurde von der Polizei in Zusammenarbeit mit einer Berliner Werbeagentur erstellt. Sie kostete die Polizei 200 000 Euro. Im Lauf des Montags wollte die Polizei den Film und die Plakate den Kollegen in zahlreichen Polizeiwachen in der ganzen Stadt vorstellen. Spaeter soll der Film auch in manchen Kinos im Werbeblock gezeigt werden. Slowik erklaerte, die Polizei trete in der Kampagne ernsthafter als in frueheren Werbefilmen auf. Das spiegle sich auch in den Gesichtern der Kollegen auf den Plakaten wider. Damit soll in der Tat der Respekt gesteigert werden, um auch Gewalt gegen Polizeiangehoerige zu senken. Sie fuegte hinzu: Nur wer sich selber ernst nimmt, wird ernst genommen. Das widerspreche keineswegs dem Auftreten als zugewandte Buergerpolizei. Die Polizeipraesidentin betonte: Wir wollen zeigen, wer wir sind und was wir leisten. Die Kampagne solle auch nach innen wirken und das Selbstbewusstsein der Polizisten staerken. Innensenator Andreas Geisel (SPD) sagte: Wenn wir Mitarbeiter gewinnen wollen, muessen wir deutlich machen, dass man stolz darauf sein kann, Polizist zu sein. Es sei wichtig, dass die Berliner Respekt vor den Polizisten haetten. Der Film wurde am Montag in verschiedenen Online-Kanaelen ausgiebig angeklickt und auch kontrovers kommentiert und diskutiert. So meldete sich etwa die CDU, die meinte, die rot-rot-gruene Koalition in Berlin muesse vorangehen mit Anerkennung fuer die Polizei und aufhoeren, immer wieder Misstrauen (...) zu schueren. Die Polizei duerfe nicht alleingelassen werden, auch nicht im Goerlitzer Park oder in der Rigaer Strasse. Bei Twitter und Youtube ging es wie ueblich weniger sachlich und dafuer emotional, polemisch, aber auch witzig zu. Kann keine arabischen Clans, meinte ein Schreiber. Andere kommentierten: Kann Nazis schuetzen und Mir fehlt: Kann Schlaeger sein. Aber es gab auch Lob: Super Spot fuer eine super Truppe! oder Vielen Dank, dass ihr auf den Strassen seid.</Article><Additional> </Additional><Link> https://www.welt.de/regionales/berlin/article198759471/Kann-See-Kann-Schnee-Neue-Imagekampagne-der-Polizei.html</Link></root>