<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<root><Source> Welt.de</Source><Date> Di 2019-09-24</Date><Place> Berlin</Place><Title> CDU waehlt drastische Worte gegen Drogendealer</Title><Subtitle> </Subtitle><Author> </Author><Article>  Ein CDU-Ortsverband in Berlin beschimpft auf Plakaten Drogendealer. Man habe sich entschlossen, das Problem bewusst provokant anzugehen, heisst es. Die Zettel sind auch in arabischer Sprache. Mit drastischen Worten will der CDU-Ortsverband in Berlin-Britz gegen Drogendealer vorgehen. Dealer, verpisst euch! Wir klauen euren Scheiss aus euren Verstecken! Haut ab!, heisst es unter anderem auf Zetteln, die laut dem Vorsitzenden Christopher Foerster an Laternenmasten in Britz haengen und im Buergerbuero verteilt werden sollen. Nach Beschwerden von Bewohnern habe sich sein Ortsverband entschlossen, bewusst provokant gegen das Problem vorzugehen. Die Zettel sind auch in arabischer und englischer Sprache verfasst und wurden auch im Internet verbreitet. Am 14. Oktober sei zudem ein Buergerstammtisch zum Thema geplant. Hunderte Spritzenfunde im Buschkrugpark, dem Akazienwaeldchen und in Britz-Sued zeigten deutlich, dass der Drogenhandel aus Nordneukoelln in den Sueden gelangt sei, heisst es in der Einladung. Britz gehoert zu den suedlichen Ortsteilen von Neukoelln und ist vergleichsweise beschaulich. Gesundheitsstadtrat Falko Liecke (CDU) hatte im Tagesspiegel kritisiert, dass sich das Drogenproblem vom Norden des Bezirks in den Sueden verlagere. Selbst die zum Unesco-Weltkulturerbe gehoerende Hufeisensiedlung ist betroffen. Eine Anwohnerin berichtete erst kuerzlich in einem Nachbarschaftsforum von Drogenbestecken an einem Teich in der Siedlung. Wir versuchen es hier mal mit einer anderen Message, nicht mit der Willkommenskultur fuer Kriminelle wie im Goerli, sagte Liecke, der auch stellvertretender Bezirksbuergermeister Neukoellns ist, dem Tagesspiegel. Das wollten wir auch mit einer drastischeren Ansprache benennen. Der Senat, der fuer die Bekaempfung illegaler Drogen wie Heroin, Cannabis und Crystal Meth zustaendig sei, lasse Neukoelln weitgehend allein, lautet der Vorwurf.</Article><Additional> </Additional><Link> https://www.welt.de/politik/deutschland/article200866042/Berlin-Britz-CDU-waehlt-drastische-Worte-gegen-Drogendealer.html</Link></root>