<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<root><Source> Welt.de</Source><Date> Fr 2019-08-02</Date><Place> Berlin</Place><Title> Hoert endlich auf zu koksen!</Title><Subtitle> </Subtitle><Author> </Author><Article>  Die Gewinne der Drogenkartelle sind so gross, dass sie es locker wegstecken, wenn in Hamburg 4,5 Tonnen Kokain beschlagnahmt werden. Gegen das schmutzige Geschaeft hilft nur die Legalisierung der Droge  oder Verzicht. Es ist ein neuer deutscher Rekord: 4,5 Tonnen Kokain im Strassenverkaufswert von einer Milliarde Euro haben Beamte in Hamburg sichergestellt. Aendert das etwas? Der oekonomische Gewinn der Drogenkartelle ist so gigantisch, dass diese einen solchen Ausfall locker verkraften koennen. Die Mafia aus Kolumbien, Peru, Bolivien oder Mexiko baut U-Boote, professionelle Tunnel oder nimmt den Umweg ueber Afrika. Die Nachfrage ist riesig: Im Berliner Club Berghain genauso wie auf der Bundestagstoilette. Mit den verdienten Milliarden werden weltweit Regierungen geschmiert, Polizisten und Richter bestochen oder deren Auftragsmoerder bezahlt, die sie aus dem Weg raeumen. Und mit ihnen sterben taeglich Umweltschuetzer und Menschenrechtler durch die Kugeln der Mafia. Fuer den illegalen Kokaanbau werden jedes Jahr Zehntausende Hektar fuer das Weltklima ueberlebenswichtiger Amazonas-Regenwald abgeholzt, indigene Voelker aus ihrer Heimat vertrieben. Exklusiv fuer Abonnenten Abholzung des Regenwaldes in Brasilien Und fragen Sie mal in einer Schulklasse, ob die Kinder jemanden kennen, der jemanden kennt, der Drogen verkauft. Es wird in jeder Klasse mindestens ein Finger nach oben gehen. Auch dieses Netzwerk, das Jugendliche und Erwachsene in die profitable Abhaengigkeit treibt, wird von diesem Geld bezahlt. Ob im Goerlitzer Park oder im P1 in Muenchen. Das schmutzige Geschaeft vor Ort in Lateinamerika erledigen derweil linksradikale Guerillagruppen oder rechtsextreme Paramilitaers, die jeden niedermetzeln, der es wagt, sich diesem Geschaeftsmodell in den Weg zu stellen. Das Ergebnis sind eine stetig ansteigende Migration vor der Gewalt, der Ruf der traumatisierten Bevoelkerung nach einer harten Hand und Wahlerfolge von Populisten, die genau das versprechen. Skrupellose Profiteure sind Banken, die die riesigen Gewinne waschen, Waffenproduzenten, deren Produkte bis in das letzte Armenviertel gelangen. Gegen diese oekonomische Macht hat der Rechtsstaat praktisch keine Chance mehr. Es gibt nur zwei Wege, diesen Teufelskreis zu durchbrechen: Legalisierung, um dem illegalen Markt die immensen Gewinne zu entreissen. Und solange das noch nicht umgesetzt ist: Hoert endlich auf zu koksen! Exklusiv fuer Abonnenten </Article><Additional> </Additional><Link> https://www.welt.de/debatte/kommentare/article197879605/Kampf-gegen-Drogen-Hoert-endlich-auf-zu-koksen.html</Link></root>