<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<root><Source> Welt.de</Source><Date> Mo 2019-06-03</Date><Place> Berlin</Place><Title> Berliner Rechnungshof ruegt Planungsmaengel bei Bauprojekten</Title><Subtitle> </Subtitle><Author> </Author><Article> Die Berliner Verwaltung weist nach Einschaetzung des Rechnungshofes erhebliche Defizite bei der Planung oeffentlicher Bauprojekte auf. Bei keinem einzigen von 42 untersuchten Vorhaben seien vor Baubeginn alle vorgeschriebenen Pruefungen vorgenommen worden, kritisierte Rechnungshof-Praesidentin Karin Klingen am Montag. Folge dieser Versaeumnisse seien starke Verzoegerungen bei der Fertigstellung und Kostensteigerungen in Millionenhoehe. Der Rechnungshof untersuchte nach Klingens Worten stichprobenartig Bauprojekte mit einem Volumen von jeweils einer bis fuenf Millionen Euro, die in den Jahren 2013 bis 2017 geplant wurden. Sie fielen in die Verantwortung der Stadtentwicklungsverwaltung, der Technischen Universitaet Berlin sowie der Bezirke Friedrichshain-Kreuzberg, Marzahn-Hellersdorf und Steglitz-Zehlendorf. Klingen nannte die Pruefungsergebnisse ernuechternd. Aufgrund der bei den Stichproben gewonnenen Erfahrungen sei die generelle Aussage zulaessig, dass in der Berliner Verwaltung auf verschiedenen Ebenen erhebliche und systematische Planungsmaengel im Hinblick auf Bauvorhaben bestuenden. Als ein Beispiel prangert der Rechnungshof die Kurt-Schumacher- Grundschule in Kreuzberg an. Hier seien die Brandschutzplanung und die Planungsunterlagen unzureichend gewesen. Ergebnis: Das im Dezember 2012 gesperrte Hauptgebaeude der Schule ist noch immer nicht fertig saniert. Die Mehrkosten betragen 2,2 Millionen Euro. Auch den Wiederaufbau des Ober- und Dachgeschosses des Schlosses Biesdorf hat sich der Rechnungshof vorgenommen. Hier habe es unter anderem keine ernsthaften Wirtschaftlichkeitsuntersuchungen gegeben mit dem Ergebnis von Mehrkosten in Millionenhoehe. Ausserdem habe das Bezirksamt die Raeumlichkeiten entgegen urspruenglich anderer Plaene zu einer Galerie erklaert, ohne vorher zu klaeren, ob es ueberhaupt Bedarf fuer eine solche Einrichtung gibt. Dies verursache nun Folgekosten von jaehrlich 450 000 Euro Der Rechnungshofbericht 2019 listet eine ganze Reihe weiterer Bereiche auf, in denen nach seiner Ansicht oeffentliche Gelder nicht effizient eingesetzt werden. So gebe es weder bei der Umstellung der Computersysteme auf Windows 10 noch bei der Wohnungslosenhilfe noch bei einem breiten Angebot von Schulfoerderprogrammen eine vernuenftige, gesamtstaedtische Steuerung. Bei den Sprachtests fuer Kita-Kinder vor dem Uebergang in die Schule fehlten einheitliche Standards und Erfolgskontrollen. Als aus ihrer Sicht erfreulichen Punkt nannte Klingen, dass die zustaendigen Behoerden in den kritisierten Faellen Besserung gelobt und konkrete Vorschlaege des Rechnungshofes aufgenommen haetten. Ihre Behoerde wolle in Zukunft bei vielen Themen verstaerkt Verbesserungsvorschlaege unterbreiten und die Beratung ausbauen, kuendigte die Praesidentin an. Zudem wolle der Rechnungshof die Verlagerung oeffentlicher Aufgaben in private Bereiche staerker unter die Lupe nehmen. Als Beispiel nannte Klingen die landeseigene, aber privatwirtschaftlich organisierte Wohnungsgesellschaft Howoge, die einen Teil der milliardenschweren Schulbauoffensive stemmen soll. Dort hat der Rechnungshof im Moment praktisch keine Pruefrechte, Klingen haelt das aber fuer unerlaesslich. Daher strebe ihre Behoerde bilaterale Vereinbarungen dazu mit der Howoge und anderen Landesunternehmen an.</Article><Additional> </Additional><Link> https://www.welt.de/regionales/berlin/article194644055/Berliner-Rechnungshof-ruegt-Planungsmaengel-bei-Bauprojekten.html</Link></root>