<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<root><Source> Welt.de</Source><Date> Di 2019-10-29</Date><Place> Berlin</Place><Title> Der Rechtsstaat zieht sich bedenklich zurueck</Title><Subtitle> </Subtitle><Author> </Author><Article>  Hans-Juergen Papier, der fruehere Verfassungsrichter, warnt vor dem Versagen des Rechtsstaates. Die Dealer im Goerlitzer Park oder die Klimaaktivisten von Extinction Rebellion zeigten, dass die Politik die Justiz vernachlaessige. Der fruehere Praesident des Bundesverfassungsgerichts Hans-Juergen Papier hat vor einem Versagen des Rechtsstaates auf mehreren Ebenen gewarnt. Die Politik hat lange Zeit ueber alle Parteigrenzen hinweg die Justiz schlicht vernachlaessigt, sagte Papier dem Stern. Zu viele Ermittlungsverfahren in Deutschland wuerden eingestellt und Haftbefehle vielfach nicht vollzogen. Die Justiz sei unterfinanziert. Ein Versagen sieht er auch darin bestaetigt, dass Dealer im Goerlitzer Park in Berlin weitgehend ungestoert Drogen verkaufen koennten. Ein Staat, der geltendes Recht in so offenkundiger Weise nicht durchsetzen kann, entzieht den Buergern das Vertrauen in die Handlungsfaehigkeit des Rechtsstaates. Hans-Juergen PAPIER Papier spricht sich fuer eine sogenannte Klarnamenpflicht in den sozialen Medien aus. Es gebe kein Grundrecht, seine Meinung anonym zu aeussern Quelle: pa/Ulrich Baumga/Ulrich Baumgarten Auch die Klimaaktivisten von Extinction Rebellion kritisierte er scharf und bemaengelte, dass die Polizei nicht gegen die Blockadeaktionen eingeschritten sei. Der Rechtsstaat zieht sich hier schon bedenklich zurueck, so Papier. Damit koenne sich diese Gruppe praktisch als ueber dem Gesetz stehend ansehen. Selbst die Verfolgung eines noch so hehren Zieles  und sei es die Weltenrettung  erlaube es nicht, sich ueber die Rechte anderer hinwegzusetzen, argumentiert der 76-Jaehrige. Wenn das alle machten, landete man im Chaos Wenn man das zuliesse, und wenn das alle machten, landete man im Chaos. In seinem neuen Buch Die Warnung, das in der kommenden Woche erscheint, warnt er vor einer Oekodiktatur. Die Klimabewegung hatte vor etwa zwei Wochen in Berlin wichtige Verkehrsknotenpunkte an mehreren Tage besetzt. Die Umweltschutzbewegung wollte in Berlin und anderen Grossstaedten in aller Welt damit auf eine drohende Klimakatastrophe aufmerksam machen. Extinction Rebellion (XR) heisst uebersetzt etwa: Aufstand gegen das Aussterben. 15.04.2019, Berlin: Friedlich, zivil und ungehorsam" steht bei einer Sitz-Blockade der Oberbaumbruecke der Bewegung Extinction Rebellion auf einem Plakat. Die Umweltaktivisten fordern von der Bundesregierung die Ausrufung eines Klimanotstandes. Foto: Christoph Soeder/dpa +++ dpa-Bildfunk +++ | Verwendung weltweit Im Interview spricht Papier sich ausserdem fuer eine sogenannte Klarnamenpflicht in den sozialen Medien aus. Es gebe kein Grundrecht, seine Meinung anonym zu aeussern. Eine Klarnamenpflicht waere eine Art Vermummungsverbot im Internet. Empoert zeigt sich Papier ueber den Berliner Richterspruch, der die Beschimpfung der Gruenen-Politikerin Renate Kuenast als Schlampe und Fotze als zulaessige Meinungsaeusserung hat durchgehen lassen. Wenn das keine Beleidigung ist, weiss ich nicht, wie ich jemanden beleidigen soll.</Article><Additional> </Additional><Link> https://www.welt.de/politik/deutschland/article202644450/Hans-Juergen-Papier-warnt-vor-Versagen-des-Rechtsstaates.html</Link></root>