<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<root><Source> Welt.de</Source><Date> Di 2019-10-22</Date><Place> Berlin</Place><Title> Berliner Polizei ermittelt wegen immer mehr Kokain-Taxis</Title><Subtitle> </Subtitle><Author> </Author><Article>  Laut Berliner Ermittlern laufen bei einzelnen Dealern taeglich Bestellungen im dreistelligen Bereich ein, die Drogenhaendler wuerden den illegalen Stoff in 15 bis 30 Minuten liefern. Jetzt beschaeftigen die Kokain-Taxis ein ganzes Kommissariat. Die Berliner Polizei registriert einem Medienbericht zufolge einen zunehmenden Drogenhandel mit sogenannten Kokain-Taxis. Von Mai bis Oktober 2019 wurden bereits 35 Ermittlungen dazu aufgenommen, teilte die Polizei dem Online-Portal RBB24 mit. Seit Mai werden die Faelle systematisch erfasst, wie der Leiter des Dezernats fuer Rauschgiftkriminalitaet beim Landeskriminalamt, Olaf Schremm, mitteilte. Die Ermittler reagieren damit auf einen erheblichen Anstieg von Ermittlungsverfahren in diesem Bereich. Nach seinen Angaben laufen bei einzelnen Telefonnummern taeglich Bestellungen im dreistelligen Bereich ein. Die Ermittlungen zu Koks-Taxis beschaeftigten derzeit ein ganzes Kommissariat. Reportage Goerlitzer Park - Steffi W. Kokain spiele seit zwei bis drei Jahren eine ganz massgebliche Rolle in der Berliner Drogenszene, so Schremm weiter. Das Rauschmittel ist nach Heroin in Berlin die zweithaeufigste Todesursache bei Konsumenten illegaler Drogen. Im Jahr 2018 starben 35 Menschen nach dem Konsum von Kokain. Allein bis einschliesslich Juli dieses Jahres kamen bereits 25 Menschen wegen der Droge ums Leben. Das geht aus Zahlen hervor, die RBB24 exklusiv von der Berliner Polizei vorliegen. Auf Kokain spezialisierte Dealer liefern den illegalen Stoff nach Anruf oder SMS an eine gewuenschte Adresse, teilweise innerhalb von 15 bis 30 Minuten. Die Uebergabe findet meist im Auto statt. Gesteuert werden die sogenannten Koks-Taxis aus Kokain-Callcentern, hiess es in dem Bericht weiter. </Article><Additional> </Additional><Link> https://www.welt.de/vermischtes/article202220374/Berlin-Polizei-ermittelt-wegen-immer-mehr-Koks-Taxis.html</Link></root>