<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<root><Source> Welt.de</Source><Date> Di 2019-11-05</Date><Place> Berlin</Place><Title> Drogenbeauftragte will umfassendes Werbeverbot fuers Rauchen</Title><Subtitle> </Subtitle><Author> </Author><Article>  Im Kampf gegen gesundheitsschaedliches Rauchen will die neue Bundesdrogenbeauftragte Daniela Ludwig keine Werbe-Schlupfloecher fuer Elektro-Zigaretten lassen. Die E-Zigarette ist kein Wellnessprodukt, warnte die CSU-Politikerin am Dienstag in Berlin. Sie verlangt daher ein umfassendes Reklame-Verbot, ueber das die grosse Koalition seit Monaten verhandelt - vor allem zum Schutz von Jugendlichen, bei denen neue Produkte zum Dampfen im Kommen sind. Mit Blick auf moegliche neue Strategien im Umgang mit Cannabis will Ludwig einen offenen Dialog, legte sich aber vorerst nicht fest. Vor allem Rauchen und uebermaessiges Alkoholtrinken richten immer noch massive Gesundheitsschaeden an, wie der von Ludwig vorgestellte neue Drogen- und Suchtbericht ergab - auch wenn der Konsum insgesamt zurueckgeht. Ein Ueberblick ueber wichtige Suchtbereiche: RAUCHEN: Bei Tabak seien gute Entwicklungen zu sehen, erlaeuterte Ludwig, die seit September Drogenbeauftragte ist. Rauchen wird langsam wirklich out. So ging der Anteil rauchender Jugendlicher in den vergangenen 10 bis 15 Jahren um zwei Drittel zurueck, wie es im Bericht heisst. Dafuer steige der Konsum von E-Zigaretten gerade bei jungen Leuten klar an. Diesen Trend gilt es zu stoppen, sagte Ludwig. Jegliche Langzeitstudien zu Gesundheitsauswirkungen fehlten. Daher sei es wichtig, dass die Koalition beim geplanten Werbeverbot den Sack zumache, und zwar komplett, forderte die Beauftragte. Bei einem halben Schritt nur fuer herkoemmliche Zigaretten und Erhitzer wuerde es an Treffpunkten wie Bushaltestellen und im Internet kuenftig nur noch Werbung fuer E-Zigaretten geben. Das will ich nicht. In die lange festgefahrene Debatte ist Bewegung gekommen, seit die Union ihren generellen Widerstand aufgegeben hat. Kanzlerin Angela Merkel (CDU) hat sich fuer ein Verbot ausgesprochen und eine Haltung dazu bis Jahresende in Aussicht gestellt. In der vorigen Wahlperiode war ein Anlauf gescheitert. Nun geht es darum, Beschraenkungen auf Aussenwerbung und Kinos auszuweiten. Offen ist, ob nur fuer klassische Tabakprodukte - die SPD will das auch fuer E-Zigaretten durchsetzen. CANNABIS: Beim Reizthema Cannabis will Ludwig endlich ein Ende ideologischer Debatten und stattdessen mit Vertretern aller unterschiedlichen Positionen ins Gespraech kommen, wie sie sagte. Die einen seien fuer die volle Haerte des Gesetzes, die anderen fuer eine Legalisierung. Aber ganz so einfach wird es nicht sein. Daher strebe sie einen offenen Dialog an. Das sei nur sinnvoll, wenn man nicht von vornherein auf ein Ergebnis festgelegt sei. Dabei gehe es auch darum, junge Leute besser mit Vorbeugung und Aufklaerung zu erreichen. Schon einmal Cannabis konsumiert haben laut Drogenbericht 19 Prozent der Jugendlichen und 42,5 Prozent der 18- bis 25-Jaehrigen. ALKOHOL: Auch bei uebermaessigen Alkoholtrinken gebe es einen positiven Trend nach unten, erlaeuterte Ludwig. Sie wies aber darauf hin, dass drei Millionen Kinder in Familien aufwachsen, in denen mindestens ein Elternteil alkoholabhaengig ist. Den Kindern drohe dann ein hoeheres Risiko, dass es ihnen spaeter selbst so gehen kann. Fuer sie muessten bessere Hilfen angeboten werden, betonte Ludwig. Vorschlaege dafuer wolle eine Arbeitsgruppe mehrerer Ministerien in Kuerze vorlegen. Laut Drogenbericht richtet uebermaessiger Alkoholkonsum steigende Schaeden fuer die Volkswirtschaft an - im vergangenen Jahr von 57 Milliarden Euro, etwa durch Krankheitskosten, Todesfaelle und Arbeitsunfaehigkeit. ILLEGALE DROGEN: Bei illegalen Substanzen wie Heroin und Kokain gebe es eine fast stabile Entwicklung, erlaeuterte Ludwig. So stieg die Zahl der Drogentoten im vergangenen Jahr leicht auf 1276 Menschen, wie bereits zuvor mitgeteilt worden war. Das waren vier Tote mehr als 2017. Hauptursache sind dabei weiterhin Vergiftungen durch Opioide. Die Beauftragte wandte sich strikt gegen Stimmen, auch fuer Heroin oder Kokain eine Eigenbedarfsregelung zu schaffen - also, dass bei kleinen Mengen keine Strafverfolgung droht. Das ist blanker Unsinn. Ein ganz wichtiger Baustein seien Behandlungen mit Ersatzstoffen (Substitution). Die duerften aber nicht auf Ballungsraeume beschraenkt bleiben, sondern muessten tatsaechlich flaechendeckend ausgebaut werden.</Article><Additional> </Additional><Link> https://www.welt.de/newsticker/dpa_nt/infoline_nt/brennpunkte_nt/article203003180/Drogenbeauftragte-will-umfassendes-Werbeverbot-fuers-Rauchen.html</Link></root>