<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<root><Source> Welt.de</Source><Date> Mi 2019-05-01</Date><Place> Berlin</Place><Title> 1.Mai-Demo gegen hohe Mieten: Zehntausende feiern friedlich</Title><Subtitle> </Subtitle><Author> </Author><Article> Die Rigaer Strasse galt als Symbol der Hausbesetzerszene. Nun soll sie am Abend des 1. Mai zu einem Schauplatz eines Protests werden. Ein Grossaufgebot von Polizisten ist angerueckt. Zehntausende Menschen haben bei Strassenfesten in Berlin den 1. Mai gefeiert und gegen steigende Mieten protestiert. Am Abend versammelten sich Demonstranten zu der traditionellen Revolutionaeren 1. Mai-Demonstration in Berlin-Friedrichshain. Die Teilnehmer wollten unter dem Motto Gegen die Stadt der Reichen auch durch die Rigaer Strasse ziehen, vorbei an frueher besetzten Haeusern. Die genaue Route des nicht angemeldeten Protestzuges stand bislang aber nicht fest. Am Nachmittag feierten zehntausende Menschen bei sonnigem Wetter im Stadtteil Kreuzberg ein Strassenfest. Im Villenviertel Grunewald gingen Demonstranten gegen steigende Mieten auf die Strasse. In der Bundeshauptstadt waren am 1. Mai insgesamt knapp 5500 Polizisten aus mehreren Bundeslaendern im Einsatz. Allein 2000 Beamte waren fuer die Demonstration in Friedrichshain vorgesehen. In frueheren Jahren hatte es nach dem abendlichen Aufzug mit teilweise mehr als 10 000 Teilnehmern oft Zusammenstoesse zwischen Randalierern und der Polizei gegeben. Teilnehmerzahlen fuer die Revolutionaere 1.Mai-Demonstrationn nannte die Polizei am fruehen Mittwochabend bislang nicht. Nach Schaetzungen von Beobachtern kamen zunaechst etwa 2000 Menschen zusammen. Auch viele junge, bunt gekleidete Menschen waren dabei. Manche waren schwarz gekleidet, trugen dunkle Sonnenbrillen und Kapuzen oder Muetzen. Die Polizei versuchte, per Lautsprecheransagen Kontakt zu einem Verantwortlichen der Demonstration aufzunehmen. Im Vorjahr war der Revolutionaere 1. Mai noch in Kreuzberg und blieb erstmals ohne groessere Zwischenfaelle. Vereinzelt gab es Flaschen- und Boellerwuerfe auf die Polizei. Am Nachmittag des Mai-Feiertages zog das traditionelle Myfest in Berlin-Kreuzberg zehntausende Menschen an. Viele Strassen rings um das Kottbusser Tor und den Goerlitzer Park waren ueberfuellt. Die Menschen waren in Partystimmung, Strassenkuenstler traten auf. Die Polizei war auch dort mit einem starken Aufgebot vertreten. Ein Polizeisprecher zeigte sich sehr zufrieden: Das laeuft ganz, ganz angenehm. Auch Innensenator Andreas Geisel (SPD) machte sich vor Ort ein Bild der Lage. Beim Kreuzberger Myfest sollte es in diesem Jahr weniger Buehnen und Imbissstaende geben, um die ausufernde Veranstaltung zu begrenzen. Dennoch war es so voll wie in den Vorjahren. In einer Umfrage hatten sich viele Bewohner im Stadtteil Kreuzberg ueber Muell, Unrat, Gestank und Laerm beschwert. Innensenator Geisel hatte angekuendigt, die bewaehrte Doppelstrategie fortzufuehren, nach der sich die Polizei zurueckhaelt, solange friedlich protestiert wird, gegen Gewalttaeter aber hart und konsequent durchgreift. Der SPD-Politiker erklaerte, er hoffe, dass die positive Entwicklung der vergangenen Jahre weiter gehe. Rund um den 1. Mai hielen sich auch zehn Staatsanwaelte bereit, um nach Festnahmen rasch gegen Randalierer und Gewalttaeter Haftbefehle beantragen zu koennen. Im Villenviertel Grunewald protestierten die Menschen am Nachmittag, teils verkleidet, gegen hohe Mieten und Verdraengung. In Berlin ist eine Debatte um fehlende Wohnungen und die Entwicklung der Preise entbrannt. Es gibt ein Volksbegehren zur Enteignung grosser Wohnungsunternehmen. Kapitalisten enteignen und Voll ungerecht war auf Transparenten zu lesen. Die Stimmung im Grunewald - die Demo dort war als satirische Aktion angekuendigt - war ausgelassen und friedlich, es gab Live-Musik. Einige Teilnehmer kamen als Gespenster der Enteignung. Anwohner standen an den Fenstern und auf Balkonen und beobachteten das Treiben. Die Organisatoren der Demonstration im Grunewald sprachen von rund 7500 Teilnehmern. Der Feiertag hatte am Vormittag mit einer grossen Demonstration der Gewerkschaften mit mehr als zehntausend Teilnehmern in Mitte begonnen. Traditionell mobilisiert die Arbeiter- und Gewerkschaftsbewegung am 1. Mai fuer bessere Arbeitsbedingungen und hoehere Loehne. Am Nachmittag demonstrierten in Pankow mehrere Hundert Menschen gegen eine AfD-Veranstaltung. Bis zum Nachmittag gab es dort keine groesseren Zwischenfaelle. In Sachsen, Thueringen und Nordrhein-Westfalen hielt die Polizei mit einem Grossaufgebot Teilnehmer rechter und linker Demonstrationen auseinander.</Article><Additional> </Additional><Link> https://www.welt.de/regionales/berlin/article192799589/1-Mai-Demo-gegen-hohe-Mieten-Zehntausende-feiern-friedlich.html</Link></root>