<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<root><Source> Welt.de</Source><Date> Di 2019-07-16</Date><Place> Berlin</Place><Title> Sag Ja zum Risiko, akzeptiere die Nebenwirkungen!</Title><Subtitle> </Subtitle><Author> </Author><Article> Das Judesein in Deutschland ist mit Risiken und Nebenwirkungen verbunden. Genauso das Frausein und Homosexuellsein. Und der Staat appelliert an die Bedrohten: Der Kluegere gibt nach. Was waere aber, wenn man Risiken offensiv begegnen wuerde? Jeder Werbespot fuer eine Arznei, und seien es nur Kopfschmerztabletten, endet mit dem Hinweis, dass man sich ueber moegliche Risiken und Nebenwirkungen kundig machen und vor Einnahme die Angaben auf dem Beipackzettel beachten sollte. Auch wenn dieser Hinweis vor allem der Absicherung des Herstellers gegenueber dem Kunden dient, damit dieser nicht auf die Idee kommt, den Hersteller zu verklagen, ist er weder unnoetig noch uebertrieben. Es ist richtig, Menschen immer wieder daran zu erinnern, dass alles, was sie tun, mit Risiken und Nebenwirkungen behaftet ist und Folgen hat. Wer sich nach einem Gang zur Toilette nicht die Haende waescht, sollte nicht ueberrascht sein, wenn ihn wenig spaeter eine Magen-Darm-Verstimmung heimsucht. Das ganze Leben steckt voller Risiken und Nebenwirkungen. Die meisten sind absehbar, kalkulierbar und  vermeidbar. Bodyguards fuer Juden in Deutschland Vor gut zehn Jahren gab der damalige Berliner Polizeipraesident Porsche-Besitzern den Rat, ihre Autos nicht nachts in Kreuzberg auf der Strasse zu parken, das sei zu gefaehrlich. Der damalige Chef des Berliner Landeskriminalamtes sprang ihm mit der Bemerkung zur Seite, wenn er seiner Frau einen Brillantring kaufen und sie diesen unter einer Laterne liegen lassen wuerde, dann muesste er sich auch wundern. Worauf beide in die Kritik gerieten, weil sie sich, angesichts der knappen Ressourcen der Polizei, fuer die Regel der Kluegere gibt nach entschieden hatten. Dieselbe Erfahrung musste neulich auch der Antisemitismus-Beauftragte der Bundesregierung machen, nachdem er seine Meinung ueber die Risiken und Nebenwirkungen des Kippatragens in der Oeffentlichkeit revidiert hatte. Ich kann Juden nicht empfehlen, jederzeit ueberall in Deutschland die Kippa zu tragen. Das habe mit der zunehmenden gesellschaftlichen Enthemmung und Verrohung zu tun, die einen Naehrboden fuer Antisemitismus bilde. Worauf ihm der bayerische Innenminister umgehend widersprach. Jeder kann und soll seine Kippa tragen, egal wo und egal wann er moechte, das sei ein Teil der Religionsfreiheit. Ein frueherer Vizepraesident des Zentralrates der Juden in Deutschland sprach gar von einem Offenbarungseid des Staates, der gewaehrleisten muesse, dass Juden sich ueberall angstfrei zu erkennen geben koennen. Es ist in der Tat die wichtigste Aufgabe eines Staates, fuer die Sicherheit seiner Buerger zu sorgen. Aller Buerger. Eine besondere Pflicht des Staates, dafuer zu sorgen, dass Juden sich ueberall angstfrei zu erkennen geben koennen, gibt es nicht, es sei denn, man leitet sie aus der deutschen Geschichte her, was aber kein rechtliches, sondern allenfalls ein moralisches Argument waere. Vorsicht ist besser als Nachsicht Dann allerdings haette jeder Jude in Deutschland den Anspruch auf persoenlichen Schutz in Form eines Bodyguards, der ihn ueberallhin begleiten wuerde, zum Einkaufen, zum Arbeitsplatz und auch in eines der oeffentlichen Schwimmbaeder, in denen Parallelgesellschaften ihre Feste feiern. Ob ein Staat, der nicht in der Lage ist, Autokorsos zu ahnden, so eine Aufgabe stemmen koennte, ist mehr als fraglich. Man kann gar nicht darueber streiten, ob und wie weit das Judesein in Deutschland mit Risiken und Nebenwirkungen verbunden ist. Es ist so. Aber eben nicht nur fuer Juden. Auch Frauen und Schwule muessen sich aufgrund geaenderter gesellschaftlicher Umstaende damit abfinden, dass Vorsicht besser als Nachsicht ist, obwohl alle Statistiken angeblich dafuersprechen, dass das Risiko, beim Fensterputzen ums Leben zu kommen, hoeher ist als das, bei einem Discobesuch Opfer einer Gruppenvergewaltigung zu werden. Kippa-Tragen in Deutschland Seit wir wissen, dass wir die Bedingungen unseres Zusammenlebens taeglich neu aushandeln muessen, sind Risiken und Nebenwirkungen zu einem zentralen Thema unserer Routine geworden. An welchen Tagen sollte man einen Bogen um den Kotti machen? Wie reagiert man auf Annaeherungsversuche der Flaneure im Goerlitzer Park? Und wie geht man Antaenzern, die in Friedrichshain arbeiten, aus dem Weg, ohne in den Verdacht der Fremdenfeindlichkeit zu geraten? Das sind die wirklich wichtigen Fragen der Gegenwart und nicht die, wer zum Praesidenten beziehungsweise Praesidentin der Europaeischen Kommission gewaehlt wird. Wenn schon Weihnachtsmaerkte zu Hochsicherheitstrakten ausgebaut werden, dann reicht es nicht, einander Wir lassen uns nicht einschuechtern! zuzurufen und immer eine Kippa in der Tasche zu haben, fuer den Fall, dass man die Grenzen der Willkommenskultur in Kreuzberg oder Neukoelln austesten moechte. Nein, wir sollten die Risiken und Nebenwirkungen annehmen, sie verinnerlichen und als Chance begreifen, ueber uns selbst hinauszuwachsen. Per aspera ad astra. Dafuer muessen aber erst die Voraussetzungen geschaffen werden. Fangen wir mit den einfachsten an. Zu Beginn einer jeden Tagesschau, jeder Ausgabe des Heute-Journals, jedes Berichts aus Berlin erscheint der Hinweis, dass der Konsum dieses Programms mit Risiken verbunden ist und Nebenwirkungen haben koennte  Gleichgewichtsstoerungen, Uebelkeit und kurze, aber heftige Anfaelle von Verzweiflung. Der gleiche Hinweis, nur in einer groesseren Schrift, wird vor jeder Talkshow eingeblendet, jedem Brennpunkt und jedem Wort zum Sonntag. Spielfilme, Sportuebertragungen und Serien wie Der Bergdoktor und Um Himmels Willen laufen dagegen wie bisher, ohne jede Vorwarnung. Auch die Parteienwerbung muesste neu formatiert werden. Manfred Weber kann bei der naechsten EU-Wahl gerne wieder als Spitzenkandidat antreten, aber nicht mehr mit der Parole Fuer Deutschlands Zukunft  Unser Europa, sondern mit der Warnung: Wenn Sie diesen Mann waehlen, koennte er einen Spitzenjob in Bruessel bekommen. Wollen Sie das wirklich? Utopien von gestern sind morgen Wirklichkeit Die SPD, so es sie in fuenf Jahren noch geben sollte, vielleicht als Arbeitsgemeinschaften der Sozialdemokraten in der LINKEN, braeuchte keinen Spitzenkandidaten und keine Spitzenkandidatin mehr; ein Anrufbeantworter mit der Ansage Wir sind dann mal weg waere genug. Keine Risiken, keine Nebenwirkungen, keine Fluegelkaempfe, keine Schuldzuweisungen. Ich weiss, das klingt utopisch. Aber die Utopien von gestern sind die Wirklichkeit von morgen. Natuerlich kann man versuchen, Risiken und Nebenwirkungen aus dem Weg zu gehen, man kann ihnen aber auch offensiv begegnen. Was mich angeht, so will ich meinen Teil dazu beitragen, dass Risiken als Chancen begriffen werden. Ich werde mir gleich eine Kippa aufsetzen, mein neues Porsche-Cabrio aus der Garage holen und damit durch Kreuzberg und Neukoelln cruisen. Das wird ein Spass, vor allem wegen der Nebenwirkungen.</Article><Additional> </Additional><Link> https://www.welt.de/debatte/kommentare/plus196847755/Henryk-M-Broder-ueber-das-Judesein-Vorsicht-ist-besser-als-Nachsicht.html</Link></root>