<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<root><Source> Welt.de</Source><Date> Do 2019-11-28</Date><Place> Berlin</Place><Title> Abhaengigenhilfe: Drogenkonsumraum startet am 6. Dezember</Title><Subtitle> </Subtitle><Author> </Author><Article>  Nach langem, zaehen Ringen wird am 6. Dezember in Karlsruhe der erste Drogenkonsumraum in Baden-Wuerttemberg eroeffnet. Derartige Einrichtungen - im Volksmund auch Fixerstuben genannt - gibt es schon in sechs anderen Bundeslaendern. Sie sollen jenen Suechtigen helfen, die von anderen Angeboten nicht erreicht werden. Wie die Stadt am Donnerstag mitteilte, wird zur Eroeffnung neben Oberbuergermeister Frank Mentrup (SPD) auch Sozialminister Manne Lucha (Gruene) erwartet. In dem Drogenkonsumraum sollen bis zu vier Schwerstabhaengige gleichzeitig mitgebrachte Rauschmittel wie Heroin und Kokain unter hygienischen Bedingungen und unter Aufsicht von geschultem Personal konsumieren koennen. Der etwa 30 Quadratmeter grosse Raum ist an einen schon bestehenden Kontaktladen fuer Suchtkranke in der Kriegsstrasse angedockt. Betreiber ist die Arbeiterwohlfahrt (AWO). Die Einrichtung soll auch Anwohner entlasten, die unter der illegalen Drogenszene am Karlsruher Werderplatz leiden. Dort hatten sich zeitweise bis zu 80 Suechtige am Tag getroffen. Die Karlsruher Drogenbeauftragte Cordula Sailer hofft auf eine deutliche Besserung der Situation rund um den Platz. Schon der zuvor eroeffnete Alkoholkonsumraum fuer Suchtkranke habe - als Teil des Konzeptes - zu einer Entlastung gefuehrt. Der Gemeinderat hatte schon im Fruehjahr 2018 einmuetig fuer den Drogenkonsumraum gestimmt. Doch in der gruen-schwarzen Landesregierung war die Fixerstube heftig umstritten. Der gruene Sozialminister Lucha stand von Anfang an hinter dem Karlsruher Anliegen. Bedenken hatten vor allem die CDU-Landtagsfraktion und das CDU-gefuehrte Innenministerium. Erst nach Erlass der dafuer notwendigen Landesverordnung konnte das Projekt starten.</Article><Additional> </Additional><Link> https://www.welt.de/regionales/baden-wuerttemberg/article203882234/Abhaengigenhilfe-Drogenkonsumraum-startet-am-6-Dezember.html</Link></root>