<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<root><Source> Welt.de</Source><Date> Fr 2019-07-05</Date><Place> Berlin</Place><Title> "Mehrzahl kann mit Drogen umgehen"</Title><Subtitle> </Subtitle><Author> </Author><Article> Heino Stoever, 63, kommt gerade aus einem georgischen Gefaengnis. Er war dort fuer ein Forschungsprojekt der EU, wie er erzaehlt. Stoever ist Professor fuer sozialwissenschaftliche Suchtforschung in Frankfurt. Er beraet die Weltgesundheitsorganisation WHO, das internationale Rote Kreuz, die Sozial- und Gesundheitsministerien in Armenien, Aserbaidschan, Georgien, Litauen, Estland und Lettland. WELT: Am Freitag stellen Sie in Berlin Ihren "Alternativen Drogenbericht" vor. Warum braucht es den? Heino Stoever: Dem Bericht der Drogenbeauftragten der Bundesregierung fehlen Antworten auf draengende Fragen der Drogenpolitik. 2003 haben wir gesagt, es reicht. Da haben wir begonnen, fuer verschiedene Bereiche der Drogenpolitik Expertinnen und Experten zu suchen, die Alternativvorschlaege machen. Die Drogenbeauftragten der Bundesregierung waren ueber weite Strecken konzeptlos. Die haben oft Basics von Gesundheitspolitik wie Partizipation oder Einbindung der Zielgruppen nicht beachtet. Warum ist die Politik konzeptlos? Drogen sind ein Schmuddelthema. Damit kann man keine Wahlen gewinnen, denkt die Politik. Dabei konsumieren wir staendig psychoaktive Substanzen. Wir sind eine sehr drogenaffine Gesellschaft. Und was Alkohol und Tabak angeht, ist Deutschland ein Hochkonsumland. 30 Prozent der Erwachsenen rauchen. In England sind es nur 15 Prozent. Wir trinken zehn Liter reinen Alkohol pro Kopf pro Jahr, wobei auch Babys und aeltere Menschen mit eingerechnet sind. Im Verhaeltnis zu unserer Kaufkraft ist Deutschland das Land, in dem Alkohol am billigsten ist. Fuer 3,75 Euro koennen Sie sich eine Flasche Wodka kaufen. Das ist eine kleine Bombe. Nicht nur fuer den direkten Konsumenten. Wir haben dafuer den Begriff des Passivtrinkens entwickelt, darunter fallen Menschen, die unwissentlich durch Alkohol geschaedigt werden. Jedes Jahr werden 10.000 Kinder mit den Folgen des Fetalen Alkoholsyndroms geboren. Von 400.000 Faellen haeuslicher Gewalt stehen 75 Prozent im Zusammenhang mit Alkohol. 7,5 Prozent aller toedlichen Autounfaelle stehen im Zusammenhang mit Alkohol. Die ehemalige Drogenbeauftragte Marlene Mortler, die gerade nach Bruessel umgezogen ist, ist darauf nie wirklich eingegangen. In den Bereichen Alkohol und Tabak hat Deutschland noch nicht mal die Empfehlungen der WHO umgesetzt. Wir haben immer noch Aussenwerbung fuer Tabak und Alkohol, keine Einheitsverpackung, wir haben 340.000 Zigarettenautomaten. Die Bundesregierung handelt seit Jahren gegensaetzlich jeglicher wissenschaftlicher Erkenntnis. Warum ist die deutsche Drogenpolitik so schlecht? Ich kann darueber nur spekulieren. Die Tabaklobby ist in Deutschland immer noch sehr stark. Sie hat CDU-Parteitage gesponsert. Letztes Jahr hat Volker Kauder (CDU) persoenlich einen Gesetzesentwurf seiner eigenen Partei zu einem Verbot fuer Tabakwerbung verhindert. Es kommen immer Scheinargumente, dass ein Werbeverbot tief in die Menschenrechte eingreifen wuerde oder dass 40.000 Arbeitsplaetze in der Zigarettenautomatenindustrie gefaehrdet seien. Aber 110.000 tabakbedingte vorzeitige Sterbefaelle und 74.000 Tote aufgrund von Alkoholkonsum sind doch ein Argument. Dem gegenueber stehen 1300 Tote durch illegale Drogen. Sind die Drogenbeauftragten nicht qualifiziert fuer ihr Amt? Das ist immer eine Person, die nach Parteiproporz ausgewaehlt wird. Die Menschen haben vorher von der Materie wenig Ahnung. Die kommen nach Berlin und machen mit einem kleinen Stab Drogenpolitik mit parteipolitischen Scheuklappen. Wir fordern einen neuen Zuschnitt des Amtes. In der Schweiz gibt es die Eidgenoessische Betaeubungsmittelkommission bestehend aus Experten und Expertinnen. Wir muessen diesem emotionalen Thema eine Sachlichkeit vermitteln. Warum konsumieren Menschen Drogen? Nicht um abhaengig zu werden. Man kauft auch kein Auto, um einen Unfall zu haben, sondern um sicher von A nach B zu kommen. Genauso nehmen Menschen Drogen, um vom Wachbewusstsein in eine andere Bewusstseinsform ueberzusetzen. Kann die Mehrzahl der Drogenkonsumenten damit umgehen? Auf jeden Fall. Nur fuenf bis zehn Prozent der Cannabisnutzer haben eine cannabisbezogene Stoerung. Und da muss man sagen, dass es nicht unbedingt am Cannabis in Reinform liegt, sondern an den kriminalisierungsbedingten Hochzuechtungen des THC-Gehaltes. Das kann zu Psychosen und Panikattacken fuehren. 90 Prozent der Cannabiskonsumenten sind aber Freizeitkonsumenten, die nur manchmal kiffen und kein Problem damit haben. Wie ist es denn mit Alkohol? Damit kann der Grossteil auch umgehen. Beim Tabak ist es anders. Da ist der Grossteil wirklich abhaengig. Schwer abhaengig sogar. Und andere Drogen? Die meisten Ecstasy-Konsumenten haben es im Griff. Sogar Kokain wird von der Mehrzahl der Konsumenten nur punktuell, vielleicht zweimal die Woche und zielbestimmt benutzt. Gleiches gilt sogar fuer Heroin. In Berlin sind Drogen quasi legal. Auf den Toiletten von Bars und Klubs werden oeffentlich saemtliche Drogen konsumiert. Na ja, im Goerlitzer Park hat man ja gesehen, dass die Polizei sich nicht scheut, symbolische Arbeit zu machen, um am Ende zu versagen. Drogenfahnder in Berlin haben jetzt auch gesagt, sie haetten den Kampf gegen Kokain verloren. Am Ende ist die Kontrollarbeit im Goerlitzer Park aus monetaeren Gruenden aufgegeben worden. Berlin konnte die Ueberstunden nicht mehr bezahlen. Lohnt sich der Kampf gegen Drogen ueberhaupt? Absolut nein. Das war schon immer eine verlogene symbolische Arbeit, die niemals etwas geloest hat. Wir brauchen intelligente alternative Kontrollkonzepte. Da haben wir mit inzwischen sechs "Alternativen Drogenberichten" viele Vorschlaege gemacht. Die Werbung fuer Alkohol verbieten. Keine negative Kommunikation in Schockbildern und Warnungen auf Zigarettenschachteln, sondern lieber auf Alkohol- und Tabakprodukten Tipps fuer den sicheren Gebrauch geben. Nur positive Ansaetze wirken. Das hat das Kondom salonfaehig gemacht. Diese Werbung mit "Das kleine Schwarze fuer heute Nacht". Cannabis sofort nach dem kanadischen Modell freigeben: 30 Gramm Freimenge pro Person, Fachgeschaefte, Aufklaerung und ein Public-Health-Konzept, das die Menschen anspricht. Auch bei anderen Drogen sollte man so verfahren. In Portugal darf man eine gewisse Menge von allem bei sich haben. Wird man von der Polizei erwischt, wird man verwarnt, muss sich ueber Drogen informieren. Diese Politik hat dazu gefuehrt, dass Portugal das Land mit den wenigsten Drogenabhaengigen im Knast ist. Drogennutzer werden nicht mehr kriminalisiert. Ich arbeite viel in Gefaengnissen. Etwa 30 Prozent der Insassen in deutschen Gefaengnissen sind opiaterfahren bis -abhaengig. 81 Prozent aller Drogenabhaengigen haben Hafterfahrungen. Elf Prozent haben ueberhaupt erst in der Haft angefangen zu spritzen. Das sind alles Zahlen des Robert-Koch-Instituts. Sollen saemtliche Drogen kontrolliert verkaeuflich sein? Langfristig ja. Von 350.000 Rauschgiftdelikten jaehrlich beziehen sich 200.000 auf Cannabis. Wir fangen bei Cannabis an, aber ich wuerde dann mit Heroin, Kokain und anderen Substanzen weitermachen. Die bisherige Drogenbeauftragte Mortler hat sich dadurch ausgezeichnet, wissenschaftliche Evidenz zu ignorieren. Ihre Ignoranz war ein anachronistischer Politikstil. Die Zielgruppen muessen an den Tisch. Das sind die, die suechtig geworden sind, und Wissenschaftler und Wissenschaftlerinnen. Koennen Sie eigentlich eine bestimmte Droge empfehlen, Herr Stoever? Alle Drogen sind gut. Und schlecht.</Article><Additional> </Additional><Link> Welt Print</Link></root>