<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<root><Source> Welt.de</Source><Date> Sa 2019-06-15</Date><Place> Berlin</Place><Title> Dealen ist bequemer geworden</Title><Subtitle> </Subtitle><Author>  Till-Reimer Stoldt</Author><Article> Der naechste Drogen-Umschlagplatz ist nur wenige Klicks entfernt. Laengst haben nett gestaltete Websites die dunkle Strassenecke als Ort des Drogenhandels abgeloest. So berichtete es diese Woche Justizminister Peter Biesenbach (CDU). Tatsaechlich: Wer eine mit Rauschgift handelnde Website besucht, fuehlt sich an einen Einkauf bei Amazon erinnert. Die Produkte werden kundenfreundlich praesentiert. Eine Kraeutermischung mit leckerem Vanille-Flavour beschert eine Reise durch deinen Kopf, drei Gramm 29,90 Euro, heisst es zum Beispiel auf einer Seite. Es gibt Servicebewertung, Beschwerdemanagement, digitalen Warenkorb. Gezahlt wird per Vorkasse, geliefert per Post. Und wegen des Postgeheimnisses gilt Online-Handel vermeintlich als sicher. Oft ist er angeblich sogar ganz legal, wie manche Seite behauptet, die sich auf neue psychoaktive Substanzen (NPS) spezialisiert hat. Denn deren rechtlicher Status ist in der Tat nicht immer eindeutig. Drogenhandel im Internet ist eine saubere, sichere Sache  diese Ansicht greift daher unter Drogenhaendlern und Konsumenten um sich. Laengst hat sich das Geschaeft mit Betaeubungsmitteln weitgehend ins Internet verlagert. Doch die Polizeiliche Kriminalstatistik (PKS) dokumentiert diesen Wandel bislang nicht. Laut PKS verdoppelte sich die Zahl der Ermittlungsverfahren wegen digitalen Drogenhandels zwar von 3061 (2017) auf 6149 (2018). Insgesamt wurden 2018 aber gut 68.000 Faelle von Rauschgiftkriminalitaet ermittelt. 14.11.2018, Hamburg: Bewaffnete Polizeibeamte stehen waehrend eines Fototermins im Polizeipraesidium neben sichergestellten Kokainpaketen. Am 08.11.2018 hatten Spezialkraefte der Polizei in Hamburg ueber eine Tonne der Droge in einem Lastwagen sichergestellt. Der Online-Handel wuerde also nur zehn Prozent ausmachen. Doch die PKS unterschlaegt Entscheidendes: Ein einziges Ermittlungsverfahren zu digitalem Drogenhandel umfasst meist Tausende, oft 15.000 bis 20.000 weitere Einzelstraftaten, die bislang nicht als Online-Delikte aufgefuehrt sind. Sonstige Drogendelikte bestehen dagegen oft aus nur wenigen Straftaten. Das Gros des Drogengeschaefts ist folglich laengst digital. NRW versucht sich zu wappnen Zum bundesweiten Hotspot beim digitalen Dealen entwickelt sich NRW. In keinem Bundesland wohnen mehr Konsumenten digital verkaufter Drogen. Und aus keinem anderen Land wird so viel Post mit illegalen Substanzen verschickt. Gegen diesen Trend versucht NRW sich nun zu wappnen  vor allem mithilfe der groessten staatsanwaltlichen Cybercrime-Einheit Deutschlands: der Zentral- und Ansprechstelle Cybercrime NRW in Koeln, kurz: ZAC. Das Justizministerium erhoehte die Zahl der ZAC-Staatsanwaelte juengst auf 21, von denen vier auf Drogenhandel im Netz spezialisiert sind. Als wollte die ZAC sogleich Schlagkraft beweisen, gelang ihr zugleich mit dem Personalausbau ein Coup gegen eine Gruppe international agierender Internethaendler. Am Mittwoch vergangener Woche ueberfuehrte sie gemeinsam mit niederlaendischen, kroatischen und bayerischen Kraeften eine Bande niederlaendischer Staatsbuerger. Vier Drahtzieher und weitere Helfer wurden festgenommen, 15 Kilo Rauschgift, vor allem die Psychodrogen NPS, beschlagnahmt, ein Lieferzentrum bei Amsterdam wurde entdeckt. 2,7 Millionen Euro und mehrere Sportwagen sollen womoeglich konfisziert werden. Das prueft die Staatsanwaltschaft. Die Dealer hatten ueber 15.000 Drogensendungen allein nach Deutschland verschickt. Umschlagplatz NRW Die Ermittlungen fuehrte die ZAC, weil die meisten deutschen Kunden in NRW wohnen und die meisten Postsendungen von NRW aus versandt wurden. Wofuer es zwei Gruende gibt: Portokosten sind in Deutschland niedriger als in den Niederlanden. Und: Sendungen aus den Niederlanden gelten beim Zoll als verdaechtig und werden oefter kontrolliert, weil das Land als Drehscheibe des globalen Drogengeschaefts bekannt ist. Allein seit April sind der ZAC aber noch weitere Treffer gelungen. Neben den ueber 15.000 Drogenkaeufern aus dem aktuellen Fall hat sie einen ueberaus aktiven Einzelhaendler aus Holland geschnappt, der ueber 3300 Kunden hierzulande beliefert hatte. Im Mai ueberfuehrte sie auch eine Gruppe, die viel im Raum Bonn-Rhein-Sieg verkaufte, mit gut 10.000 Kunden. Zudem observiert sie derzeit mindestens drei weitere Internetplattformen, die jeweils Kunden im fuenfstelligen Bereich versorgen, wie ein Informant dieser Zeitung mitteilte. So werden in Berliner Parks Drogen gehandelt Im Goerlitzer Park in Berlin hat ein Parkmanager Zonen gekennzeichnet, in denen Dealer Drogen verkaufen sollen. Illegal bleibt das trotzdem. Nicht nur Anwohner stellen Sinn und Zweck infrage. Jeden Fahndungserfolg macht die ZAC publik, um die Auffassung zu bekaempfen, digitales Dealen bringe maximalen Ertrag bei minimalem Aufwand, wie ZAC-Leiter Markus Hartmann WELT AM SONNTAG sagte. Auch Justizminister Biesenbach sagte, unter Kriminalitaetsaffinen dominiere die Ansicht, digitaler Drogenhandel sei eine sichere Sache. Das verfuehre manchen, eine Karriere als Dealer einzuschlagen. Dealen ist bequem geworden Es laesst sich ja auch kaum bestreiten: Dealen ist bequemer geworden. Verkaeufer begegnen ihren vom Drogenkonsum gezeichneten Opfern kaum mehr persoenlich. Die Ware muss meist nicht vom Haendler produziert werden. In vielen Faellen werden fuer den Konsum aufbereitete Drogen etwa aus China importiert. Was die Haendler brauchen, sind logistische Kompetenz, IT-Affinitaet und Briefmarken. Drogenhaendler muessen nicht mehr in dunklen Strassen herumstreichen und ihr Geld notfalls mit Gewalt eintreiben. Stattdessen sind sie, wie eine Sprecherin des Innenministeriums sagte, oft ueberdurchschnittlich gebildet, haben einen IT-Bezug und agieren wie Kaufleute. Das klingt fast nach einer Art Amazon fuer Rauschgifte. Menschen aus allen Schichten greifen zu Kokain Kokain ist nicht mehr nur eine Luxusdroge der Schickeria, mittlerweile nehmen Menschen aus allen Schichten das weisse Pulver zu sich: Bauarbeiter, Angestellte oder Studenten. Doch der Schein truegt. Sicher ist daran gar nichts. Das gilt auch fuer die haeufige Behauptung, die von Jahr zu Jahr oefter verkauften NPS seien irgendwie okay. NPS sind chemische Mischungen, deren Konsum berauscht. Einige von ihnen sind in der Tat nicht als Betaeubungsmittel gefuehrt und damit noch nicht illegal. Das aber nur aus einem Grund: Ihre genaue Zusammensetzung aendert sich permanent, sodass fuer jeden einzelnen Fund erst Chemiker die Schaedlichkeit nachweisen muessen, bevor der Stoff fuer illegal erklaert wird. Der Gesetzgeber hinkt hier stets hinterher. Der Verkauf solcher Stoffe ist aber schon jetzt strafbar. Und das Versenden der Drogen per Post ist ebenfalls laengst nicht mehr sicher  weil das Postgeheimnis Ausnahmen kennt. Der Zoll kontrolliert Postsendungen stichprobenartig mit Drogenhunden und Roentgengeraeten. Und schliesslich ist es fuer Kunden lebensgefaehrlich, NPS zu schlucken oder zu rauchen. Weil niemand um ihre chemischen Inhaltsstoffe weiss, loesen NPS unvorhersehbare Reaktionen aus. Es kam bereits zu Todesfaellen, andere NPS-Nutzer erlitten schwere Psychosen  von der angeblich so harmlosen Reise durch den Kopf.</Article><Additional> </Additional><Link> https://www.welt.de/regionales/nrw/article195289141/How-to-Sell-Drugs-Online-Dealen-ist-bequemer-geworden.html</Link></root>