<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<root><Source> Welt.de</Source><Date> Di 2019-10-22</Date><Place> Berlin</Place><Title> Deutlich mehr Polizei im Goerlitzer Park</Title><Subtitle> </Subtitle><Author> </Author><Article>  Im Kampf gegen Drogenhandel und Gewaltkriminalitaet im Goerlitzer Park in Berlin-Kreuzberg will der Senat die dortige Polizeipraesenz im kommenden Jahr stark erhoehen. Das gleiche gelte fuer das Kottbusser Tor sowie die Warschauer Bruecke in Friedrichshain, kuendigte Innensenator Andreas Geisel (SPD) am Dienstag bei einem Besuch des Senats in dem fuer Kreuzberg zustaendigen Polizeiabschnitt in der Friedrichstrasse an. Im Goerlitzer Park solle es entweder eine feste Polizeiwache oder sogenannte mobile Wachen, also Polizeibusse, geben, sagte Geisel. So solle sichergestellt werden, dass Polizisten rund um die Uhr im Park praesent seien. Geisel: Wir arbeiten gerade an einem Konzept. Ob das eine staendige Wache ist, sei mal dahingestellt. Aber dass wir dauerhaft praesent sind, auch mit mobilen Fahrzeugen, ist eine Antwort auf die Situation. Das genaue Vorgehen sei noch nicht entschieden. Ab Januar 2020 sollen zusaetzlich 60 Nachwuchspolizisten fuer die drei Orte mit viel Kriminalitaet eingesetzt werden. Bis Mai 2020 soll diese Zahl auf 125 Polizisten steigen. Die werden permanent vor Ort eingesetzt werden koennen, betonte Geisel. Die Begleitkriminalitaet und aehnliches muessen wir bekaempfen und fuer die Anwohner das Sicherheitsgefuehl wieder herstellen, so der Senator. Ich glaube, wir muessen wesentlich energischer vorgehen als bisher, das wird noch mal zu erheblichen Anstrengungen auch auf Seiten der Polizei fuehren. Geisel raeumte ein, dass mehr Polizei zu einer Verdraengung des Drogenhandels in die umliegenden Strassen fuehren werde. Gaenzlich stoppen koenne man das Phaenomen nicht, so lange es Kaeufer von Drogen gebe. Daher soll es in Zusammenarbeit mit dem Bezirk auch mehr Praevention und Sozialarbeit geben, um Drogenkonsumenten aufzuklaeren und den Dealern andere Taetigkeiten zum Geldverdienen aufzuzeigen. Gemeinsam mit dem Bezirk Friedrichshain-Kreuzberg will Geisel dazu eine Projektgruppe ins Leben rufen. Bezirksbuergermeisterin Monika Herrmann (Gruene) betonte mit Blick auf eine feste oder mehrere mobile Wachen im Park: Wenn die Polizei es strategisch fuer sinnvoll erachtet, ist es moeglich. Aber das muessen die Fachleute entscheiden, was geht, was besser ist. Herrmann hatte bereits zu Beginn der Beratungen betont: Beim Goerli sind wir mit der Senatsinnenverwaltung wesentlich kooperativer unterwegs als in der letzten Wahlperiode. Es gehe um ein gemeinsames Konzept, wie man mit den Themen Drogen, Party, Sauberkeit umgehe. Die Zusammenarbeit zwischen Bezirk und Senat koenne hier ein Pilotprojekt sein. Experten der oertlichen Polizei plaedierten bei der Zusammenkunft mit dem Senat fuer mobile Wachen an wechselnden Orten, weil sie mehr Flexibilitaet bieten wuerden. Von der gegenwaertigen Situation mit den vielen Drogenhaendlern wuerden sich die Anwohner erheblich belaestigt fuehlen. Jeder koenne dort auch zum Opfer von Ueberfaellen oder Angriffen werden, wenn es einen Konflikt mit den Dealern gebe. Gerade Touristen, die Drogen kaufen wollten, treffe es oefter. Die Taeter seien junge Maenner, meist keine Deutschen und mit engem Bezug zum Drogenhandel. Zwischen 2011 und 2016 hatte bereits der damalige CDU-Innensenator Frank Henkel versucht, mit verstaerkten Polizeieinsaetzen den massiven und schon seit vielen Jahren andauernden Drogenhandel im Park einzuschraenken. Das gelang nicht - auch weil Verurteilungen angesichts der Gesetzeslage schwierig sind. Und weil die Hintermaenner des Drogenhandels ohne Schwierigkeiten immer neue Verkaeufer anwerben koennen. Mehrere fuehrende Polizisten sprachen am Dienstag daher auch von einer Sisyphusarbeit, also von einer sich staendig wiederholenden und schwierigen Arbeit, die niemals erledigt sein wird.</Article><Additional> </Additional><Link> https://www.welt.de/regionales/berlin/article202334972/Deutlich-mehr-Polizei-im-Goerlitzer-Park.html</Link></root>