<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<root><Source> Welt.de</Source><Date> Di 2019-10-22</Date><Place> Berlin</Place><Title> Gruenen-Politikerin fordert Eigenbedarfsregelung fuer harte Drogen</Title><Subtitle> </Subtitle><Author> </Author><Article>  Die gesundheits- und drogenpolitische Sprecherin der Berliner Gruenen spricht sich fuer eine Eigenbedarfsregelung fuer harte Drogen aus. Wenn Suchtkranke mit kleinen Mengen Heroin erwischt werden und hohe Geldstrafen zahlen muessen, helfe das keinem weiter. Die Gruenen-Politikerin Catherina Pieroth fordert eine Eigenbedarfsregelung auch fuer harte Drogen. Die Grenze fuer Kokain oder Heroin koennte zum Beispiel bei drei Gramm liegen, sagte die gesundheits- und drogenpolitische Sprecherin der Berliner Gruenen gegenueber dem Nachrichtenportal rbb24. Aktuell gilt in Berlin nur fuer Cannabis eine Eigenbedarfsregelung. Bis zu einer Grenze von 15 Gramm kann die Staatsanwaltschaft Strafverfahren einstellen. Wenn ein Suchtkranker mit einer kleinen Menge Heroin erwischt werde und dann eine hohe Geldstrafe zahlen muesse, helfe das keinem weiter, sagte Pieroth der Deutschen Presse-Agentur. Es gehe darum, harte Drogen praktikabel zu regulieren. Eine Eigenbedarfsregelung sei das, was auf Landesebene dafuer entschieden werden koenne. Das waere eine Entlastung fuer Polizei, Gesellschaft und alle Beteiligten, so Pieroth. Reportage Goerlitzer Park - Steffi W. Rechtlich gesehen muessten dafuer nach Angaben des Nachrichtenportals keine Gesetze geaendert werden, Gruenen-Justizsenator Dirk Behrendt koenne die Staatsanwaltschaft anweisen, das Betaeubungsmittelgesetz weniger streng anzuwenden. Derzeit sehe er dafuer aber keine Mehrheit im rot-rot-gruenen Senat, teilte er rbb24 auf Anfrage mit. Auch die SPD schliesst sich Pieroths Forderung nicht an. Fuer harte Drogen fuehren wir diese Diskussion nicht, das steht auch nicht im Koalitionsvertrag, so der gesundheitspolitische Sprecher der Fraktion, Thomas Isenberg, gegenueber rbb24. </Article><Additional> </Additional><Link> https://www.welt.de/vermischtes/article202286484/Berlin-Gruenen-Politikerin-fordert-Eigenbedarfsregelung-fuer-harte-Drogen.html</Link></root>