<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<root><Source> Welt.de</Source><Date> Do 2019-08-15</Date><Place> Berlin</Place><Title> Jung und maennlich  das greift als Erklaerung zu kurz</Title><Subtitle> </Subtitle><Author> </Author><Article> Dass Auslaender bei der Gewaltkriminalitaet in Deutschland ueberrepraesentiert sind, wird haeufig berichtet. So hatten beispielsweise laut der Polizeilichen Kriminalitaetsstatistik (PKS) im vergangenen Jahr 43 Prozent der zu Mord und Totschlag ermittelten Tatverdaechtigen (1214 Personen) keinen deutschen Pass. Bei der schweren und gefaehrlichen Koerperverletzung waren es 38 Prozent (55.359). Damit sind Auslaender weit staerker in der Statistik vertreten, als es ihrem Anteil an der Bevoelkerung (13 Prozent) entspricht. Die beiden Haupterklaerungen fuer diese starke Ueberrepraesentanz, wie sie von Kriminologen und Politikern haeufig geaeussert werden, lauten: Zum einen seien in der Gruppe der Nichtdeutschen Maenner staerker vertreten. Zum anderen seien die hier lebenden Auslaender durchschnittlich juenger als die Deutschen. Beides trifft zu  und zudem ist es auch unumstritten, dass in allen Gesellschaften junge Maenner haeufiger gewalttaetig werden als andere Bevoelkerungsgruppen. Allerdings scheint der Verweis auf den hoeheren Anteil junger Maenner die starke Ueberrepraesentanz von Auslaendern an der Gewaltkriminalitaet in weit geringerem Masse zu erklaeren als bisher bekannt. Statistiken des Bundeskriminalamtes (BKA), die auch WELT vorliegen, ermoeglichen es naemlich, die statistisch besonders zur Gewalt neigende Gruppe der 18 bis 29 Jahre alten Maenner separat zu betrachten. 29.07.2019, Hessen, Frankfurt/Main: Polizisten stehen neben einem ICE im Frankfurter Hauptbahnhof, nachdem es bei der Einfahrt zu einem schweren Unfall kam. Ein achtjaehriger Junge ist am Montag im Frankfurter Hauptbahnhof von einem Mann am Gleis 7 vor einen einfahrenden Zug gestossen und getoetet worden. Ein Tatverdaechtiger wurde festgenommen, wie die Polizei mitteilte. Kriminalitaet von Migranten: Laut diesen BKA-Datenblaettern auf Grundlage der PKS hatten 2018 von allen zur schwersten Deliktgruppe Mord und Totschlag ermittelten tatverdaechtigen jungen Maennern in dieser Altersgruppe 517 die deutsche Staatsbuergerschaft. Etwas mehr, naemlich 597, waren Auslaender. In der Deliktgruppe gefaehrliche und schwere Koerperverletzung wurden 28.077 tatverdaechtige deutsche junge Maenner ermittelt  und 23.926 junge Maenner ohne deutschen Pass. Bei diesen Zahlen ist zu bedenken, dass in Deutschland natuerlich viel mehr junge Maenner mit als ohne deutschen Pass leben  naemlich viermal so viele: Ende 2018 waren es laut Statistischem Bundesamt 4,71 Millionen deutsche und 1,29 Millionen auslaendische junge Maenner. Aehnlich wie beim Vergleich von allen deutschen mit allen nicht deutschen Tatverdaechtigen laesst sich also bei letzteren eine starke Ueberrepraesentanz bei Gewaltdelikten auch dann feststellen, wenn man ausschliesslich auslaendische mit deutschen jungen Maennern vergleicht. Das heisst: Jung und maennlich als Haupterklaerung fuer die erhoehte Gewaltkriminalitaet durch auslaendische Taeter greift zu kurz. Soziale und kulturelle Faktoren scheinen bedeutsamer zu sein als die Alters- und Geschlechtsmerkmale. Allerdings sollte man bei Vergleichen der statistischen Kriminalitaetshaeufigkeit zwischen Deutschen und Auslaendern beachten, dass unter den tatverdaechtigen Nichtdeutschen auch solche sind, die gar nicht hier leben  etwa Touristen oder reisende Verbrecherbanden. Besonders bei Einbruchs- und Diebstahlsdelikten sind solche nicht im Land wohnenden Auslaender stark vertreten. Bei der Gewaltkriminalitaet spielen solche im Ausland lebenden Nichtdeutschen aber keine grosse Rolle. Wie WELT kuerzlich berichtet hatte, hatten 2018 nur rund zwei Prozent der zu Mord und Totschlag ermittelten tatverdaechtigen Auslaender  in absoluten Zahlen waren es 58  ihren Wohnsitz ausserhalb des Bundesgebietes. Bei weiteren rund zwei Prozent war der Wohnsitz unbekannt. Die uebrigen waren in Deutschland gemeldet. Bei der gefaehrlichen und schweren Koerperverletzung waren 2018 ebenfalls fast alle tatverdaechtigen Auslaender in Deutschland gemeldet. Hier hatten rund drei Prozent ihren Wohnsitz ausserhalb des Bundesgebietes, und bei weiteren rund zwei Prozent war der Wohnsitz unbekannt. Polizisten im Frankfurter Hauptbahnhof: schwierige Suche nach tatverdaechtigen Auslaendern Grundsaetzlich gilt es aber, bei allen Angaben auf Grundlage der Kriminalstatistik des BKA nicht dem Trugschluss zu verfallen, ein vollstaendiges Bild ueber die Kriminalitaet zu haben. Zwar ist die PKS der beste Datensatz, um sich abseits von Deutungen, Erzaehlungen und Einzelfallwahrnehmungen einen Eindruck von der bundesweit registrierten Kriminalitaet in einem bestimmten Zeitraum zu verschaffen. Doch unterliegt sie zeitlichen Verzerrungen: So gehen Faelle zum Beispiel erst in die PKS ein, wenn sie von der Polizei zu Ende ermittelt und an die Staatsanwaltschaft uebergeben wurden. Dabei handelt es sich immer nur um die zu den Taten ermittelten Verdaechtigen  und nicht um verurteilte Taeter. Und auch die Justiz ist nicht unfehlbar: Einerseits koennen Tatverdaechtige auch zu Unrecht verurteilt werden. Andererseits werden auch viele Verdaechtige freigesprochen, bei denen starke, aber eben nicht ausreichende Indizien fuer eine Verurteilung gesprochen hatten. Herrmann nach Aussagen ueber Migranten in der Kritik Bayerns Innenminister Joachim Herrmann (CSU) steht fuer Aussagen zum Gewaltrisiko durch Migranten in der Kritik. Herrmann hatte in einem Zeitungsinterview neu eingereisten Migranten ein erhoehtes Gewaltpotenzial bescheinigt. Viele mit diesem Themenfeld befasste Fachpolitiker und Experten wuenschen sich daher eine Verlaufsstatistik von der registrierten Tat bis zur Verurteilung, um ein noch besseres Bild ueber die Kriminalitaet zu erhalten. Dazu muesste die Kriminalstatistik des BKA mit der Verurteiltenstatistik des Statistischen Bundesamtes verknuepft werden. Allerdings ist die PKS laut Kriminologen umso aussagekraeftiger, je schwerer das Delikt ist. Im Bereich Mord und Totschlag liegt die Anzeigequote bei fast 100 Prozent, die Aufklaerungsquote bei rund 95 Prozent. Wie bei allen Statistiken ist zu beachten, dass die Auffaelligkeiten von Gruppen keine Aussage ueber den einzelnen Gruppenangehoerigen zulassen. Die Frage, ob Auslaender krimineller sind als Deutsche, ist daher mit Nein zu beantworten. Sie sind es genauso wenig, wie Amerikaner krimineller als Franzosen sind oder Arbeitslose gewalttaetiger als Beamte. Statistisch feststellbare Merkmale einer Gruppe treffen also grundsaetzlich keine Aussage ueber ein bestimmtes Mitglied der Gruppe. Dies gilt zumal fuer die extrem heterogene Gruppe der in Deutschland lebenden Auslaender  von denen die ueberwiegende Mehrheit niemals eine schwere Straftat begeht. </Article><Additional> </Additional><Link> https://www.welt.de/politik/deutschland/plus198562385/Auslaender-und-Gewaltkriminalitaet-Jung-und-maennlich-greift-zu-kurz.html</Link></root>