<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<root><Source> Welt.de</Source><Date> Fr 2019-06-28</Date><Place> Berlin</Place><Title> Reiner Stoff? Das erfahren Drogennutzer bald von offizieller Stelle</Title><Subtitle> </Subtitle><Author> Philip Kuhn</Author><Article> Bevor Berlins Partygaenger eine Ecstasy-Pille schlucken, brechen sie diese oft in der Mitte durch. Der Grund: Viele der Pillen sind viel zu hoch dosiert, eine ganze koennte schnell zur Ueberdosis werden. Das Gefuehl, nicht zu wissen, was und wie viel sie da eigentlich konsumieren, aengstigt viele. Trotzdem haelt es Berlins Partygaenger nicht vom Drogenkonsum in den Klubs ab. Deshalb sollen sie kuenftig ihren Stoff auf Reinheit und Dosierung testen koennen. Das sogenannte Drug-Checking koenne bald an den Start gehen, teilte eine Sprecherin der Berliner Senatsverwaltung fuer Gesundheit mit. Um eine zuegige Umsetzung zu erreichen, befinde man sich in den letzten Detailabstimmungen mit den relevanten Stellen. Kuenftig sollen drei etablierte Berliner Drogenberatungsstellen den Stoff der Konsumenten auf seine Reinheit ueberpruefen. Vorgesehen ist ein Beratungsgespraech, bevor schliesslich die Probe genommen wird. Der Konsument erhaelt bei der Abgabe einen Alias-Namen und einen Zahlen-Ziffern-Code, um die Anonymitaet der Beratung zu garantieren. Das anschliessende Drug-Checking erfolge durch hochwertige instrumentelle Analysemethoden, heisst es bei der Senatsverwaltung. Die Probe soll einbehalten und vernichtet werden. Exklusiv fuer Abonnenten Als Drogenbeauftragte wirkte Marlene Mortler (CSU) nie sonderlich motiviert. Nun wechselt sie ins EU-Parlament Kein Interesse, kein Konzept Das Analyseergebnis wird durch eine Fachkraft der Pharmazie aufbereitet. Es kann dann online, telefonisch oder in einem weiteren Beratungsgespraech erfragt werden. So sollten Ueberdosierungen vermieden und zudem neue wissenschaftliche Erkenntnisse ueber Konsumverhalten und den Drogenmarkt in Berlin gewonnen werden. Wir gehen davon aus, mit dem Projekt Menschen zu erreichen, die von den bisherigen Drogenberatungsangeboten nicht erreicht werden, heisst es aus der Senatsverwaltung. Schon im Koalitionsvertrag von 2016 hatte Rot-Rot-Gruen in der Hauptstadt angekuendigt, Massnahmen zur Verminderung der Begleitrisiken von Drogenkonsum staerken zu wollen  auch mithilfe von Drug-Checking. Bislang war allerdings nicht vollstaendig geklaert, ob dies rechtlich ueberhaupt moeglich ist. Der Grund: Pharmazeuten, die die Drogen testen, galten bislang als deren Besitzer, machten sich demzufolge strafbar. Da die Rechtsgrundlage sehr komplex sei, habe man im Rahmen des Projekts die Stellungsnahme eines renommierten Strafrechtlers eingeholt, so die Senatsverwaltung. Ergebnis: Das Berliner Konzept sei nach Ansicht des Koelner Professors Cornelius Nestler legal, die Mitarbeiter der Beratungsstellen machen sich nicht strafbar. Dies sei der Senatsverwaltung fuer Gesundheit nun auch von der Berliner Justiz- und Innenverwaltung bestaetigt worden. Nun muesse noch eine Absprache mit dem Bundesgesundheitsministerium getroffen werden. Exklusiv fuer Abonnenten Der Toxikologie Torsten Binscheck-Domass im Interview mit Kathrin Spoerr. Spaetestens seit einer Senatsstudie aus dem Jahr 2017 macht sich die Berliner Senatsverwaltung fuer Gesundheit keine Illusionen mehr ueber den Drogenkonsum in der Hauptstadt. Dass in Berlin Drogen zur Party gehoeren, ist kein urbaner Mythos. Laut Senatsstudie gaben von 900 befragten Partygaengern damals mehr als die Haelfte an, zuvor Amphetamine oder Ecstasy konsumiert zu haben; immerhin ein Drittel hatten LSD oder Kokain genommen. Fuer die nicht repraesentative Erhebung im Aufrag der Charite wurden die Partygaenger direkt in Klubschlangen oder per Fragebogen interviewt. Gleichzeitig wuenschten sich die Befragten auch mehr Aufklaerung ueber den Inhalt ihrer Drogen. Wir werden zeitnah starten, sobald letzte Details geklaert sind, sagte Berlins Landesdrogenbeauftragte Christine Koehler-Azara WELT. Es gehe um einen besseren Zugang zu Beratungsangeboten und darum, die Sensibilitaet der Konsumenten fuer gesundheitliche Risiken zu erhoehen. Wir wissen, dass in der Berliner Partyszene erheblich konsumiert wird. Diese Problematik bekommen wir aber nicht allein mit Verboten in den Griff, so Koehler-Azara. Die Erfahrungen mit Drug-Checking insbesondere aus der Schweiz und Oesterreich spraechen fuer das Projekt. In der Schweiz gibt es seit 20 Jahren Drug-Checking. Das Drogeninformationszentrum der Stadt Zuerich etwa bietet jeden Dienstag und Freitag Termine an, bei denen Drogen zur Analyse abgegeben werden koennen. Und das Schweizer Projekt Saferparty ist mit einem mobilen Infostand in Zuericher Klubs unterwegs, um dort Drogen auf ihre Inhaltsstoffe zu analysieren und ueber moegliche Gefahren aufzuklaeren. Exklusiv fuer Abonnenten Suchtbedingte Veraenderungen im Gehirn, etwa bei Alkoholabhaengigkeit bilden sich wieder zurueck, wenn man aufhoert zu trinken Wie noetig das ist, laesst sich auf der Website des Projekts nachlesen. Aktuell warnt Saferparty dort mit Abbildungen von hoch dosierten Ecstasy-Tabletten. Diese XTC-Tabletten enthalten 208,6 Milligramm beziehungsweise 241,9 Milligramm MDMA. Bei solch hohen Dosen koennen unter anderem folgende Nebenwirkungen auftreten: Kiefer mahlen, Augen- und Nervenzucken, Kopfschmerzen, Uebelkeit, Krampfanfaelle, Halluzinationen. Es besteht zudem die Gefahr einer lebensbedrohlichen Ueberhitzung, da die Koerpertemperatur ansteigt, heisst es auf der Website des Schweizer Projekts. Sinnvollster Schutz ist der Verzicht Die Opposition in Berlin indes hat wenig Verstaendnis fuer die Drogenpolitik von Rot-Rot-Gruen. Es ist widersinnig, dass staatlich genehmigt und sogar gewuenscht ein Stoff ueberprueft werden soll, den man nach den geltenden Betaeubungsmittelvorschriften gar nicht besitzen darf, sagte der gesundheitspolitische Sprecher der CDU-Fraktion, Tim Zeelen, WELT. Drug-Checking schaffe einen zusaetzlichen Anreiz zum Drogenkonsum und sei ein Konjunkturprogramm fuer Dealer. Der sinnvollste Schutz ist der Verzicht auf den Konsum von Drogen. Aehnlich kritisch sieht es die FDP in der Hauptstadt. Der Berliner Senat kuemmert sich leider viel zu wenig um die Suchtmittelpraevention und die Aufklaerung von Schaeden durch den Konsum von Drogen, sagte der gesundheitspolitische Sprecher der FDP-Fraktion, Florian Kluckert, WELT. Drug-Checking verhindere weder den Handel noch die Verbreitung von Drogen. Ein durchdachtes Konzept zum Schutz vor Drogen und die Bekaempfung von Dealern hat der Senat nicht zu bieten. Da ist es kein Wunder, dass Berlin zur Drogenhauptstadt Nummer eins wird. Sie koenne die Bedenken der Opposition verstehen, sagte Koehler-Azara. Aber: Wir hatten 191 Drogentote 2018 in Berlin. Darunter sind auch Leute aus der Partyszene. Ich wuensche mir Angebote, mit denen wir das in Zukunft verhindern. Wir muessen pragmatisch und nicht ideologisch denken. Wie sich die Union bei der Drogenpolitik laecherlich macht Das Amt der Drogenbeauftragten muss dringend nachbesetzt werden. Marlene Mortler (CSU), die bisherige Drogenbeauftragte, geht ins Europaeische Parlament. Wer folgt ihr nach? </Article><Additional> </Additional><Link> https://www.welt.de/politik/deutschland/article196020007/Drug-Checking-Berlin-soll-Drogenberatungsstellen-bekommen.html</Link></root>