<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<root><Source> Welt.de</Source><Date> Fr 2019-09-27</Date><Place> Berlin</Place><Title> Sie ueberspitzen. Ich spuere Fremdenfeindlichkeit</Title><Subtitle> </Subtitle><Author> Philip Kuhn</Author><Article> Der Abend beginnt mit dem Eigenlob eines Berliner Politikers, von dem die wenigsten bisher gehoert haben duerften. Sie kennen mich vielleicht, ich habe kuerzlich gefordert, dass der Goerlitzer Park eingezaeunt wird, sagt Torsten Akmann, Staatssekretaer fuer Inneres in der Berliner Senatsverwaltung. Seine Idee, so Akmann, sei gar nicht so schlecht angekommen. Viele Medien haetten darueber berichtet. Beim Publikum, das sich an diesem Donnerstagabend in der Kreuzberger Emmauskirche eingefunden hat, um ueber Deutschlands wohl bekanntesten Park zu debattieren, loest diese Erinnerung jedoch keinerlei Reaktion aus. Razzia der Berliner Polizei vor wenigen Tagen im Goerlitzer Park. Doch das Geschaeft mit den Drogen geht nach kurzer Zeit weiter Razzia der Berliner Polizei vor wenigen Tagen im Goerlitzer Park. Doch das Geschaeft mit den Drogen geht nach kurzer Zeit weiter  Ob es daran liegt, dass Akmann gaenzlich unbekannt ist oder ob sein Zaunvorschlag in der medialen Dauerberichterstattung ueber den Goerlitzer Park schlicht untergegangen ist, bleibt an diesem Abend unklar. Die SPD-nahe Friedrich-Ebert-Stiftung (FES) hat zur Diskussionsrunde ueber den Goerlitzer Park eingeladen, an die 150 Anwohner und Interessierte sind in die Kirche gekommen. Neben dem Berliner Staatssekretaer diskutieren auch ein Polizeioberrat, eine Ethnologin und der Leiter des Kreuzberger Gruenflaechenamtes mit. Einen Stuhl haben die Veranstalter demonstrativ freigelassen. Er ist fuer Anwohner reserviert. Sie sollen heute Abend sagen, was ihnen auf der Seele brennt, wie es mit ihrem Park weitergehen soll. Gleich zu Beginn beantwortet FES-Sprecherin Nora Langenbacher die Frage, die sich wohl jeder stellt: Monika Herrmann (Gruene) habe aufgrund eines anderen Termins nicht kommen koennen. Herrmann selbst schrieb WELT, dass sie nach eigenen Angaben um eine Terminverschiebung gebeten habe, diese aber nicht moeglich gewesen sei. Die umstrittene Bezirksbuergermeisterin von Friedrichshain-Kreuzberg hatte die Debatte ueber den Goerlitzer Park erst vor wenigen Tagen angeheizt, als sie in einem WELT-Interview freimuetig einraeumte, den kriminalitaetsbelasteten Park nachts zu meiden. Lesen Sie hier das Interview: Monika Herrmann Gruene Bezirksbuergermeisterin Der Goerlitzer Park schadet dem Ansehen unserer Stadt, sagt Akmann zu Beginn. Er sei kein Ruhmesblatt. Er finde nicht, dass Dealer Teil der Parkgemeinschaft seien oder es dort, wie juengst geschehen, Fussballturniere mit Dealern geben sollte. Damit verfestige man nur ihre Anwesenheit im Park. Bei einem Gang durch den Park habe er feststellen muessen, dass sich dort fast ausschliesslich Dealer, jedoch kaum Familien aufhielten. Drogendealer haben dort nichts verloren, sagt Akmann und erntet dafuer beim Publikum ueberraschend viel Applaus und zustimmende Rufe. Einer der Rufer setzt sich gleich vorne auf den Stuhl. Er wohne seit 30 Jahren am Park, sagt der Mann, die Situation werde immer schlimmer. Ich kann nachts nicht mehr schlafen, ich hoere Menschen, die sich anschreien, die sich pruegeln. Frueher habe man sich im Park auf eine Decke setzen koennen, das sei nun nicht mehr moeglich. Reportage Goerlitzer Park - Steffi W. Die Aggressivitaet hat stark zugenommen. Schulkinder, die morgens durch den Park liefen, wuerden von Dealern regelmaessig mit den Worten angesprochen, ob sie nicht mal was Haerteres probieren wollten. Das habe ihm sein Sohn berichtet. Das Rezept des Mannes: Die Dealer vertreiben. Zur Not bis an die Stadtgrenze nach Brandenburg. Die lassen sich nicht mal eben vertreiben, entgegnet Anna Bernegg, Sprecherin des Parkrats. Die Dealer haetten einen unglaublich langen Weg auf sich genommen, und wenn die vertrieben wuerden, kaemen ohnehin neue. Wir muessen uns mit der Realitaet abfinden, sagt Bernegg. Sie selbst wuerde ihre beiden Kinder zwar nie allein in den Park lassen, fuehle sich dort auch extrem unwohl, habe aber bewusst die Entscheidung getroffen, wieder hinzugehen. Abends trinke sie deshalb auch mal ein Radler im Park. Es gebe eben auch die schoenen Abende im Goerli, sagt Bernegg. Senat plant den Goerlitzer Park in der Nacht zu schliessen Um die Dealer aus dem Goerlitzer Park zu vertreiben, ueberlegt der Berliner Senat, diesen in der Nacht zu schliessen. Dafuer soll das ganze Areal mit Zaeunen, Mauern und Toren abgeriegelt werden. / Thomas Laeber Diese Mischung aus Unwohlsein im Park und Akzeptanz der Zustaende ist an diesem Abend kein Alleinstellungsmerkmal der Parkrat-Sprecherin. Andere Anwohner aeussern sich aehnlich. Einer sagt, er habe durchaus Verstaendnis fuer die Dealerei, weil gerade westafrikanische Drogenhaendler oftmals ihre Schleppergebuehren abarbeiten muessten. Er sei zwar auch irre genervt von den Zustaenden, die Dealer seien mindestens genauso pubertierend wie die eigenen Kinder. Der Unterschied: Ich kaufe meinem Sohn die begehrten Turnschuhe, der junge Mann im Park muss sie sich erarbeiten. Eine andere Anwohnerin sieht die Schuld ausschliesslich bei den Konsumenten, die sie Easyjetsetter nennt. Die Gruppe, die nachts so laut Musik am Park hoere, das seien Maenner aus Guinea. Die daechten ganz naiv, dass sie hier einen Job finden, doch dann bekaemen sie keine Arbeitserlaubnis. In Guinea werde aber erwartet, dass sie Geld nach Hause schickten. Sprich: Die sind total unter Druck, sagt die Frau. So werden in Berliner Parks Drogen gehandelt Im Goerlitzer Park in Berlin hat ein Parkmanager Zonen gekennzeichnet, in denen Dealer Drogen verkaufen sollen. Illegal bleibt das trotzdem. Nicht nur Anwohner stellen Sinn und Zweck infrage. Er glaube nicht, dass Dealer ein Problem seien, sagt ein anderer Mann. Die Jungs machten ab und zu ein bisschen Stress, ihn bedruecke aber etwas anderes: Wie kriegen wir es hin, dass sie nicht mehr staendig Frauen und Kinder ansprechen? Ich waere dankbar, wenn mir da jemand einen Tipp geben koennte. Spaetestens nach diesen Wortbeitraegen verschiebt sich die Stimmung in eine andere Richtung. Die Dealer sind nun die Opfer, nicht etwa die Anwohner. Das wird an diesem Abend so oft mantraartig wiederholt, dass die Botschaft irgendwann auch im Publikum ankommt. Eine Anwohnerin wehrt sich dagegen, sagt, es entstehe der Eindruck, dass Drogendealer mehr Schutz als Anwohner erhielten. Die Handlungsfaehigkeit unseres Staates wird so der Laecherlichkeit preisgegeben, sagt sie. Der Applaus faellt spaerlich aus. Am Ende liefert ausgerechnet Parkmanager Cengiz Demirci einen denkwuerdigen Auftritt. Die Wuerde des Menschen ist unantastbar, sagt Demirci, der kuerzlich dafuer kritisiert wurde, den Dealern farblich markierte Zonen im Park zugewiesen und damit den Drogenhandel stillschweigend gebilligt zu haben. Ich spuere Fremdenfeindlichkeit Die Konsumenten sind zu 90 Prozent weiss, schreit Demirci in das uebersteuernde Mikrofon. Im Publikum wird gejohlt und jawohl gerufen. Es ist nicht Kreuzberg, es ist nicht Berlin, es ist ein bundesdeutsches Problem, ruft Demirci. Noch einmal meldet sich daraufhin jener frustrierte Anwohner, der nachts laut eigener Aussage kein Auge mehr zutut. Doch mit seiner Klage bringt er eine Frau gegen sich auf, sie darf als Letzte auf den Stuhl. Sie ueberspitzen die Zustaende, ich spuere Fremdenfeindlichkeit, greift sie den Mann an. Damit ist die Diskussion vollends eskaliert; ein anderer Anwohner pflichtet ihr bei und liefert in aufgeregtem Ton noch eine bizarre Anekdote. Als sein Sohn einmal mit dem Fahrrad im Park gestuerzt sei, habe ihm nicht etwa ein weisser, sondern ein dunkelhaeutiger Parkbesucher wieder auf die Beine geholfen. Ende mit Floskel: Gemeinsam fuer den Goerli kaempfen Was sie aus dem Abend mitnaehmen, will die FES-Sprecherin und Moderatorin am Ende von ihren Gaesten wissen. Der Goerli sei nicht nur Sorgenkind, sondern Herzensangelegenheit, antwortet Felix Weisbrich, Leiter des Strassen- und Gruenflaechenamts in Friedrichshain-Kreuzberg. Das habe er heute Abend gelernt. Und: Die Wuerde des Menschen ist unantastbar. Lassen Sie uns gemeinsam fuer den Goerli kaempfen.</Article><Additional> </Additional><Link> https://www.welt.de/politik/deutschland/plus201038818/Goerlitzer-Park-Berlin-Kreuzberg-Ich-spuere-Fremdenfeindlichkeit.html</Link></root>