<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<root><Source> Welt.de</Source><Date> So 2019-10-06</Date><Place> Berlin</Place><Title> Als der Pegida-Chef in der Rigaer Strasse auftaucht, fliegen Flaschen</Title><Subtitle> </Subtitle><Author> </Author><Article>  Der verurteilte Rechtsextremist und Muenchner Pegida-Chef Heinz Meyer hat mit ein paar Anhaengern Berlin besucht  erst den Goerlitzer Park, dann ausgerechnet die Rigaer Strasse. 280 Polizisten mussten anruecken. In Berlin-Friedrichshain ist es am Samstagabend am Rande einer Kundgebung des Muenchner Pegida-Chefs Heinz Meyer zu Ausschreitungen gekommen. Nach Angaben der Polizei traf Meyer mit vier Anhaengern in der Rigaer Strasse auf Gegendemonstranten. Der Polizei zufolge hatten diese am Abend Flaschen geworfen, einzelne Teilnehmer versuchten, ueber Absperrungen zu klettern. Daraufhin mussten die Einsatzkraefte der Polizei einschreiten. Drei Anti-Pegida-Demonstranten wurden voruebergehend festgenommen. Die Protestierenden warfen der Polizei vor, sehr brutal vorgegangen zu sein, berichtet der Nachrichtensender RBB. Die fuenf Anhaenger von Pegida Muenchen hatten in der Rigaer Strasse demonstriert, sie wurden dabei von 280 Polizisten beschuetzt. Die Zahl der Gegendemonstranten lag bei 200, berichtete die Polizei. Nach Angaben des Netzwerks Berlin gegen Nazis waren es rund 300. Bevor es zu den Ausschreitungen kam, hatten sie sich an der Ecke zur Pettenkofer Strasse versammelt  in etwa 50 Meter Entfernung zur Kundgebung des fremdenfeindlichen Buendnisses. Machtkampf AfD Baden-Wuerttemberg Die Umgebung der Rigaer Strasse 94 und der benachbarten Adresse Liebigstrasse 34 ist in Berlin als Konfliktherd bekannt. Dort kommt es oefters zu Auseinandersetzungen zwischen Linksautonomen und der Polizei. Vermummte Taeter greifen dort immer wieder Polizisten an, werfen mit Steinen und Farbbeuteln und beschaedigen Autos. Die Pegida-Kundgebung sei jedoch rund einen Kilometer von diesen prominenten Punkten entfernt gewesen, hiess es. Dies sei eine Auflage fuer die Genehmigung gewesen. Verurteilt wegen Volksverhetzung Die fuenf Pegida-Demonstranten aus Muenchen hatten am Abend ein Geruest in der Rigaer Strasse aufgebaut. Dort war laut Polizeiangaben zunaechst ein Plakat zu sehen mit der Aufschrift: Neofaschisten nennen sich heute Antifa. Antifa verbieten. Pegida-Chef Meyer forderte ausserdem eine Gentrifizierung ideologisch oder multikulturell besetzter Raeume. Heinz Meyer ist ein mehrfach vorbestrafter Rechtsextremist, Recherchen der Sueddeutschen Zeitung zufolge einer der gefaehrlichsten in Deutschland. Er war gerade erst wegen Volksverhetzung und unerlaubten Sprengstoffbesitzes zu einer Geldstrafe verurteilt worden. FILMSTART 03.10.2019 SKIN ( 2018) +Vereinigte Staaten von Amerika (USA) 2018 LAUFZEIT 01:50 GENRES Biographie, Drama FSK-16 REGISSEUR Guy Nattiv SCHAUSPIELER Jamie Bell, Danielle Macdonald, Vera Farmiga, Mike Colter** Inhalt: Bryon Widner (Jamie Bell) traegt den Hass tief im Herzen und sichtbar auf der Haut. Seine zahlreichen Taetowierungen ueberziehen Koerper, Gesicht und kahlrasierten Schaedel  ... Bereits am Vortag hatte Meyer mit seinen vier Anhaengern im Goerlitzer Park in Kreuzberg eine Kundgebung veranstaltet  ebenfalls unter groesserem Polizeiaufgebot und im Beisein von Dutzenden Gegendemonstranten. Weil die Polizei dort aber weniger Konfliktpotenzial als in der Rigaer Strasse sah, war sie nur mit 140 Kraeften vertreten. Der Park ist bekannt wegen des Drogenhandels. Seit Jahren stehen dort Dutzende Dealer, meist afrikanischstaemmige Maenner, und verkaufen vor allem Marihuana. Im Goerlitzer Park hatten die Pegida-Anhaenger zu einem spaeteren Zeitpunkt auch einen Film abgespielt. Bei dieser Demonstration kam es den Angaben zufolge zu keinen Zwischenfaellen oder Auseinandersetzungen. </Article><Additional> </Additional><Link> https://www.welt.de/politik/deutschland/article201470206/Berlin-Als-der-Pegida-Chef-in-der-Rigaer-Strasse-auftaucht-fliegen-Flaschen.html</Link></root>