<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<root><Source> Welt.de</Source><Date> Mo 2019-09-09</Date><Place> Berlin</Place><Title> Gebt Berlin doch endlich den Berlinern zurueck</Title><Subtitle> </Subtitle><Author> </Author><Article>  Die deutsche Hauptstadt ist der Ballermann des Nordens. Fuer die Einwohner von Berlin wird der touristische Massenansturm allmaehlich zum Albtraum. Doch was haelt Henryk M. Broder eigentlich noch in der Stadt? Wenn es etwas gibt, worauf man sich in Berlin verlassen kann, dann dies: Kaum macht eine(r) einen vernuenftigen Vorschlag, steht die halbe Stadt auf und nimmt uebel. So war es auch, nachdem eine Politikerin der Linke-Fraktion im Abgeordnetenhaus am Rande einer Expertentagung gefordert hatte, mit der Tourismuswerbung aufzuhoeren. Fast 13 Millionen registrierte Besucher im Jahre 2017, die ueber 31 Millionen Uebernachtungen in der Hotellerie gebucht hatten, waeren mehr als genug, immer mehr Berliner kaemen sich als Gaeste in der eigenen Stadt vor, es muesse verhindert werden, dass Berlin zum Disneyland umgebaut werde. Wie die Berliner Linke Touristen fernhalten will Was die Tourismusbranche verzueckt, empfinden viele Berliner als nervig: Touristenmassen in der Hauptstadt. Die tourismuspolitische Sprecherin der Linken, Katalin Gennburg, fordert ein neues Konzept. Es waren wahre Worte. Man kann eine Stadt auf vielerlei Weise zerstoeren, eine davon ist der Massentourismus. Amsterdam, Barcelona, Tel Aviv und Venedig machen es vor, Berlin ist auf dem besten Weg in eine Metropole des Missvergnuegens. Kurzfristige Profite generieren langfristige Verluste. Die deutsche Hauptstadt ist der Ballermann des Nordens. Das freut die Kneipiers rund um den Hackeschen Markt ebenso wie die Dealer im Goerlitzer Park. Aber fuer die Einwohner wird der Spass der anderen allmaehlich zum Albtraum. Die Idee, Berlin den Berlinern zurueckzugeben, mag ein wenig fremdenfeindlich klingen, ist es aber nicht. Es ist reine Gueterabwaegung. Happy Hour fuer die Gaeste oder Lebensqualitaet fuer alle, die schon laenger hier leben. Ich selbst bin kurz nach dem Fall der Mauer nach Berlin gekommen und wollte ein halbes Jahr bleiben. Macht mich das schon zu einem Berliner? Nicht zwangslaeufig. Checkpoint Charlie in Berlin - Streetphotography keine Personen gefragt Gaebe es in dieser runtergerockten Stadt nicht ein paar Inseln der Zivilisation wie das Cafe Buchwald in Moabit oder das Cafe im Literaturhaus, waere ich schon weg, nach Wasserburg am Inn in Bayern oder Krakow am See in Meck-Pomm. Dass ich noch hier bin, hat auch damit zu tun, dass ich sehen moechte, wie Berlin mit dem Tourismusproblem zurechtkommen will. Wird der Senat Quoten fuer die einzelnen Bundeslaender erlassen, entsprechend ihrem Beitrag zum Laenderfinanzausgleich? Wird man also mehr Touristen aus Baden-Wuerttemberg die Einreise erlauben als aus Nordrhein-Westfalen? Wird sich Berlin abschotten oder trotz allem eine bunte, tolerante und weltoffene Stadt bleiben? Ich will es hoffen. Denn bei allem verstaendlichen Aerger ueber die Folgen des Tourismus sollte zweierlei nicht vergessen werden: Die meisten Touristen verhalten sich gesetzeskonform. Und: Kein Tourist ist illegal.</Article><Additional> </Additional><Link> https://www.welt.de/debatte/kommentare/plus199945538/Henryk-M-Broder-Endlich-tut-Berlin-etwas-gegen-die-Touristen.html</Link></root>