<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<root><Source> Welt.de</Source><Date> Fr 2019-11-08</Date><Place> Berlin</Place><Title> Die finale Staffel von 4 Blocks im Schnellcheck</Title><Subtitle> </Subtitle><Author> </Author><Article>  4 Blocks hat die deutsche Fernsehlandschaft veraendert. Jetzt laeuft die dritte und letzte Staffel der Berliner Clan-Serie an. Was wir von der Fortsetzung der Tony-Hamadi-Saga wissen. Und was nicht. Was 4 Blocks war: Ein Meilenstein in der deutschen Seriengeschichte. Eine Geschichte aus dem Inneren einer Welt, auf die bis dahin immer nur von oben und aussen und mit dem fremden Blick des verbluefften Herkunftsdeutschen geschaut wurde. Maenner mit Baerten. So Hip-Hop war deutsches Fernsehen nie. So voll Testosteron lange nicht, es nahm einem den Atem. Die Strafakte der Schauspieler, die mitmachten, ist wahrscheinlich zehn Mal so dick wie das Drehbuch saemtlicher Folgen von Babylon Berlin. Hat das Bild Berlins in der Welt veraendert. Lieferte den Jungs von Neukoelln Identifikationsfiguren und dem gemuetlichen deutschen Mittelbuerger vom Wohnzimmer aus einen ungefaehrlichen Zugang ins Innere der kriminellen Parallelwelt der Miris und Abou-Chakers, von der in den Zeitungen so viel geschrieben wird. Seitdem duerfen Clans, darf Clankriminalitaet in keiner Serie fehlen, selbst im Tatort nicht. Hat Klons gefunden, wird weitererzaehlt in Dogs of Berlin und in Skylines. Sollte so amerikanisch sein wie es nur eben ging, wurde so deutsch, dass man es kaum aushielt.Keine Verherrlichung des Clankriminellen, keine Klischeeparade, doch seltsam haltungslos. Was bisher geschah: Ali Hamadi, den sie (um die Naehe zu den Sopranos zu betonen) Tony nennen, wird Chef seines Clans libanesischer Araber, nachdem sein Bruder, dem die Rolle phaenotypisch (ein Schrank von einem Kerl) viel mehr lag, fuer laenger in den Knast musste. Tony wollte nie der Capone von Neukoelln sein, er traeumt eigentlich davon, deutscher werden als jeder Deutsche. So mit Immobilien und Familie und deutschem Pass. Wird natuerlich nichts mehr an der Spitze eines mittelstaendischen Kriminalunternehmens. Das merkt er aber erst allmaehlich. Eine deutsche Rockergruppe wird aus dem Weg geraeumt. Tonys ehemals bester Kumpel Vince entpuppt sich als der Spitzel, als den ihn jeder Blinde vom Goerlitzer Park sofort identifiziert haette. Die Polizei rueckt immer naeher, die Konkurrenz waechst. Tony verkauft, um Koenig von Kreuzkoelln zu werden, die Seele seines Clans an Drogenbarone in Beirut. Und legt sich mit einem Immobilienhai an. Schuesse fallen. Menschen sterben. Tony mordet. Tonys Frau, die wie alle Frauen in 4 Blocks und wie damals in den Fuenfzigern, von wo das Familienbild der Hamadis kommt, viel klueger ist als Tony, liegt in ihrem Blut. Was jetzt geschieht: Tony hat sich  Folge der Schiesserei am Ende von Staffel 2  ins Privatleben zurueckgezogen. Seine Frau fehlt, das Sorgerecht fuer seine Tochter ist er los. Er faehrt statt schwarzem Porsche einen nachtblauen Golf (!). Sein Name ist einer von tausenden auf dem Klingelschild eines Wohnblocks am Ende der Sonnenallee. Er trainiert eine Fussballtruppe junger Fluechtlinge, an denen er sich frueher bereichert und die er mit dem Hass des alteingesessenen Migranten noch eine Staffel vorher verachtet hatte. Wenn er einen von ihnen von der Strasse holen kann, ist er gluecklich. Sagt er. Als ein junger Kollege in der U-Bahn ein Selfie mit ihm, dem beruehmten Clanchef, machen moechte, wehrt er ab. Ich bin nicht Tony, sagt Tony, als haette er Max Frisch gelesen. **Anzeige: Entdecken Sie die Weinvielfalt Spaniens mit unseren Probierpaketen zum Kennenlernpreis. Vinos.de- Ihr Spanien-Weinspezialist Nr. 1** Er ist wieder Ali. Seine beiden Fleischbergbrueder fuehren die Geschaefte. Latif, der brav seine Kinder zur Kita bringt, nachdem er seine Frau (hatte was mit Vince) rausgeworfen hat. Und Abbas, der sich von seiner nachblondierten Lebensgefaehrtin mit derartiger Inbrunst beleidigen laesst, wie sonst nur ein Extrem-Masochist im Keller mit der Peitsche. Eine neue Kommissarin stellt sich vor. Irgendwer zweigt was ab zwischen Berlin und dem Libanon. Geld verschwindet. Die Bosse in Beirut sind empoert. Sie kuendigen eine Berlin-Reise an. Toni will sich aus der Affaere ziehen, das wird nicht gehen. Cliffhanger. Wie es weitergeht: So jedenfalls nicht wie in den ersten beiden Folgen, die vorab zu sehen waren. Hoffentlich. Nicht so langsam. So wenig Hip-Hop. Tony muss raus aus seiner Plattenbaubutze, aus seiner Gutmenschenwohlfuehlzone. Abbas und Latif werden es auf Dauer nicht bringen. Sie sehen sich auch zu aehnlich. Einer muss spaetestens an der Peripetie (zum Finale der Folge 3 nach dem Dramenbaugesetz) ins Gras des Goerli beissen. Am Ende werden alle kriminell relevanten Gruppen von Kreuzkoelln in eine grosse Schlacht ziehen.</Article><Additional> </Additional><Link> https://www.welt.de/kultur/medien/article203202360/Kultserie-Die-finale-Staffel-von-4-Blocks-im-Schnellcheck.html</Link></root>