<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<root><Source> Welt.de</Source><Date> Fr 2019-05-10</Date><Place> Berlin</Place><Title> Der Effekt von diesen Zonen ist, dass Sie Angst bekommen</Title><Subtitle> </Subtitle><Author> Luisa Hofmeier Redakteurin Nachrichten und Unterhaltung</Author><Article> Sechs unauffaellige, rosafarbene Rechtecke auf einem Gehweg im Goerlitzer Park haben in Berlin eine Debatte ueber den richtigen Umgang mit Drogenkriminalitaet entfacht. Denn es sind nicht einfach nur Linien, und der Park ist nicht irgendeine Gruenflaeche. Der Goerli, wie die Berliner ihn oft nennen, ist vor allem als Ort fuer Drogenhandel bekannt. Und die Linien, vor wenigen Tagen gesprueht, sollen aufzeigen, wo sich die Dealer hinstellen sollen  so die Idee von Parkmanager Cengiz Demirci. Wenn schon illegal, dann wenigstens ordentlich  so koennte man die Verkaufszonen interpretieren. Wohl jeder, der schon mal im Goerli war, kennt die Szenerie: Gruppen von jungen Maennern, meist afrikanischer Herkunft, stehen nebeneinander, sprechen potenzielle Kunden an. Oeffentlicher Drogenhandel, fuer jeden zugaenglich, fest mit dem Namen Goerlitzer Park verknuepft. Die Drogenbeauftragte des Bundes, Marlene Mortler, (CSU) spricht von einer Kapitulation des Rechtsstaates. Der Fraktionsvorsitzende der CDU in Berlin, Burkard Dregger, bezeichnet die Areale als Einladung zum Rechtsbruch. Wenn dem so ist, haben die Dealer am Donnerstagmorgen die Einladung zumindest nicht verstanden. Der Eingang an der Forster Strasse ist weitestgehend leer. Nur zwei junge Maenner  das ist vergleichsweise wenig  halten sich dort auf, geben sich erst einmal ahnungslos und fragen, was denn so interessant sei an den Zeichnungen auf dem Asphalt. Erst nach einigen Minuten gibt einer von den beiden zu: Ja, er verkaufe hier im Park Drogen, allerdings nur Marihuana. Er komme aus Gambia und rauche normalerweise auch  aber jetzt ist Ramadan, da darf ich nicht. Seinen Namen moechte er nicht nennen. Was, wenn meine Eltern das sehen, sagt er. Zu den Verkaufszonen zuckt er die Schultern. Es fuehre nur dazu, dass Journalisten kaemen, sagt er und erklaert damit auch den verwaisten Eingang. Normalerweise stuenden hier zehn bis 15 Dealer. Die seien jetzt alle an den anderen Eingaengen. Nur einige Gehminuten entfernt befindet sich der Arbeitsplatz von Demirci in einem bunten Eisenbahnwaggon. Warum der Parkmanager die Verkaufsflaechen markiert hat, darueber darf er nicht mehr mit der Presse reden  Anweisung von seinem Arbeitgeber, dem Bezirksamt Kreuzberg-Friedrichshain. Dem RBB erzaehlte er noch diese Woche, es gehe darum, groessere Abstaende zwischen den Maennern zu schaffen. Dies bedeute keine Legalisierung. Und ueberhaupt: Der Drogenhandel koenne nur bekaempft werden, wenn die Maenner eine Arbeitserlaubnis erhielten. Dann wuerden hier 90 Prozent sofort aufhoeren, zeigte sich Demirci ueberzeugt. Der links-gruene Bezirk will den Park den Drogendealern ueberlassen So, wie ich Herrn Demirci verstehe, ist das sein Versuch, die Bedraengung durch Verkaeufer einzuschraenken, sagt die Sprecherin des Bezirksamts, Sara Luehmann. Das heisst, seine Motivation sind durchaus die Ziele im Handlungskonzept. Ueber die Massnahmen selbst muss diskutiert werden. Das Handlungskonzept Goerlitzer Park von 2016 ist der Grund, warum es in dem Park im Nordosten Kreuzbergs nicht nur einen Parkmanager, sondern auch sogenannte Parklaeufer gibt, die fuer Ordnung und eine sichere Atmosphaere sorgen sollen. Ein Blick in das 52-seitige Dokument zeigt auch, warum Demircis Job anspruchsvoll ist: Wir foerdern Massnahmen, die bewirken, dass sich alle sicherer fuehlen koennen, ohne auf Law and Order zu setzen, heisst es da im Leitbild. Und: Wir wollen keine Vertreibung von Menschen in sozial schwierigen Lebenslagen, sondern kuemmern uns um sie. Der CDU-Fraktionsvorsitzende Dregger findet diesen Ansatz falsch. Der links-gruene Bezirk will den Park nicht den Menschen zurueckgeben, sondern den Drogendealern ueberlassen. Anwohner und Besucher fuehlen sich durch die aggressive Ansprache der Haendler belaestigt und meiden ihn. Nur die, die die Situation ertragen, gehen dort noch hin, sagt er WELT. Das Bezirksamt und seine politische Fuehrung haben nicht einmal die Absicht, Recht und Ordnung durchzusetzen, sondern sie machen sich zum Handlanger der organisierten Kriminalitaet. Der fruehere CDU-Innensenator Frank Henkel hatte bis zum Regierungswechsel 2016 eine Null-Toleranz-Politik im Goerlitzer Park verfolgt. Es sei ein fataler Fehler gewesen, dies einzustellen, sagt Dregger. Die Fraktionsvorsitzende der Gruenen, Antje Kapek, haelt dagegen: Die Probleme haetten sich einfach in andere Parks verlagert. Auch die Polizeipraesenz haette nicht gewirkt. Das alles hat nicht dazu gefuehrt, dass der Drogenhandel weniger geworden ist. Dennoch gesteht sie ein: Die Wirkung der Zonen halte ich fuer nicht produktiv. Die Botschaft nach aussen ist, wir fuehren hier pinke Zonen fuer Drogenhandel ein. Auch am Morgen spazieren Eltern mit Kindern durch den Park, laufen Jogger die Wege entlang und fuehren Menschen ihre Hunde aus. So wie Christof Wagner, der am Goerli wohnt und den Park oft mit seiner zweieinhalb Jahre alten Tochter besucht. Fuer ihn sind die aufgemalten Zonen ein Skandal. Ich bin hier jeden Tag mit meiner Familie, und mir ist noch nie was passiert, sagt er. Der Effekt von diesen Zonen ist, dass Sie Angst bekommen und sich vor dem Fremden fuerchten, anstatt sich damit auseinanderzusetzen. David Koester, 29, ist mit seinem drei Jahre alten Sohn im Park unterwegs. Das wird nichts bringen, sagt er ueber die Zonen, zieht jedoch einen anderen Schluss als Wagner: Es braucht einfach mehr Polizei. Die Kinder wuerden durchaus mitbekommen, was im Park passiere. Er sieht das Potenzial, dass Kinder und Jugendliche so auf die schiefe Bahn geraten koennten. Die Gewerkschaft der Polizei in Berlin sieht die Politik in der Pflicht. Die Verantwortlichen muessen entscheiden, was fuer einen Park sie wollen. Wenn er drogen- und damit kriminalitaetsfrei werden soll, bedarf es dauerhaften polizeilichen Drucks, juristischer Entschlossenheit und politischer Rueckendeckung, fordert Sprecher Benjamin Jendro. Wenn man Kriminelle als Nutzer des Parks neben spielenden Kindern integrieren wollen wuerde, seien rosafarbene Striche zur genauen Positionierung, um Cannabis, Heroin und andere Drogen zu verticken, sicher eine gute Beihilfe. Nach Angaben des Bezirksamts gibt es seit der Einfuehrung des Parkmanagers Grundregeln fuer die Dealer: keine Kinder ansprechen, keine Frauen bedraengen, nicht die Eingaenge zustellen. So soll der Spagat zwischen einem Raum fuer alle, auch Dealer, und einem sauberen und sicheren Park fuer Familien gelingen. Fuer das Bezirksamt ein Erfolgskonzept. Die Kleinkriminalitaet und die Beschwerden ueber Laerm und Verschmutzung haben abgenommen. Die gefuehlte Sicherheitslage und die Aufenthaltsqualitaet haben sich verbessert, sagt Luehmann. Ob die aufgemalten Areale im Goerlitzer Park bleiben, will das Bezirksamt nun mit allen Beteiligten diskutieren. Vielleicht loest sich die Diskussion auch von selbst: Die pinke Farbe ist nicht wasserfest.</Article><Additional> </Additional><Link> https://www.welt.de/vermischtes/article193214843/Goerlitzer-Park-Die-rosa-Linien-offenbaren-Berlins-Drogen-Dilemma.html</Link></root>