<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<root><Source> Welt.de</Source><Date> Do 2019-05-09</Date><Place> Berlin</Place><Title> Drogenbeauftragte spricht von Kapitulation des Rechtsstaates</Title><Subtitle> </Subtitle><Author> </Author><Article> Bundesweit grosser Wirbel bis zum naechsten Regen: Die mit rosa Farbe markierten Stehplaetze fuer Drogendealer im Goerlitzer Park in Berlin-Kreuzberg verschwinden wieder. Die Linien seien mit wasserloeslicher Farbe gezogen worden, teilte die Sprecherin des Bezirksamtes Friedrichshain-Kreuzberg am Donnerstag mit. Der Parkmanager hat die Linien bewusst nur als temporaere Massnahme zur Verhaltenssteuerung vorgenommen. Die Aktion sei nicht mit dem Bezirksamt abgestimmt gewesen, so die Behoerde. Diese sollte gut bedacht und in den zustaendigen Gremien diskutiert werden. Parkmanager Cengiz Demirci hatte an einem der Eingaenge schmale Flaechen auf dem Boden farbig gekennzeichnet, auf denen jeweils zwei Dealer stehen koennen. Dabei gehe es nicht um eine Legalisierung des Drogenverkaufs, vielmehr sollten die anderen Parkbesucher weniger gestoert werden und nicht mehr durch ein Spalier laufen muessen, begruendete der Parkmanager im Rundfunk Berlin-Brandenburg (RBB) seine Idee. Daraufhin waren am Mittwoch empoerte Proteste laut geworden. Von einer Einladung zum Rechtsbruch und Verrat der Anwohner-Interessen war ebenso die Rede wie von einer Duldung einer Geldquelle krimineller Clans. Das Bezirksamt hatte sich am Mittwoch von der Aktion im Park noch ueberrascht gezeigt. Auch die Bundesdrogenbeauftragte Marlene Mortler kritisierte die Stehplaetze. Man duerfe den Dealern keinen Freibrief zum Handel erteilen, sagte die CSU-Politikerin den Zeitungen der Funke-Mediengruppe (Donnerstag). Den Parkmanager im Goerlitzer Park gibt es seit 2016, zudem sind sogenannte Parklaeufer unterwegs. Sie sollen den durch offenen Drogenhandel in Verruf geratenen Goerli wieder attraktiver machen. Die langgezogene Gruenflaeche liegt in der Naehe der Ausgeh- und Partymeilen des Bezirks, die auch bei Berlin-Touristen beliebt sind. Der Manager war am Donnerstag im Park unterwegs, durfte aber offiziell nichts sagen und verwies auf das Bezirksamt. Die Aufregung verstehe er nicht, sagte Demirci. In einer Diskussion mit Besuchern bemerkte er, grundsaetzlich habe schon vor zwei Jahren im Handlungskonzept fuer den Park gestanden, dass man in bestimmten Bereichen um die Spielplaetze, den Kinderbauernhof und an manchen Eingaengen keinen Drogenhandel haben wolle. Daraus ergebe sich eben, dass in anderen Gebieten der Drogenhandel fuer weniger problematisch fuer die Anwohner gehalten werde. Der zustaendige Baustadtrat Florian Schmidt (Gruene) hatte in der RBB-Abendschau gesagt, Drogenverkauf koenne immer nur verschoben werden. Wer einen drogenfreien Goerlitzer Park fordere, werde das Problem woanders wiederfinden. Teil des Handlungskonzepts im Bezirk sei: Man muesse mit den Realitaeten umgehen. Eine junge Frau mit Kind aus der Nachbarschaft meinte am Donnerstag: Ich finde es wichtig, dass wir als Familien den Park auch nutzen koennen. Und da geht es dann darum, dass die Dealer sich zurueckhalten und nicht staendig nerven. Tom, ein 42-jaehriger Kreuzberger, der rauchend auf einer Bank sass, meinte, der Drogenverkauf stoere ihn nicht. Ist doch okay. Jeder soll doch machen, was er moechte, so lange es friedlich ist. Die Diskussion erreichte am Donnerstag auch das Abgeordnetenhaus, das Landesparlament von Berlin. Dort sagte Innensenator Andreas Geisel (SPD): Ich gehe davon aus, dass der Vorschlag des Parkmanagers nicht aufgegriffen wird. Geisel widersprach den Vorwuerfen, dass der Rechtsstaat kapituliere. Ich persoenlich sage ganz deutlich, dass die Polizei Drogenhandel bekaempft, auch im Goerlitzer Park. Die Situation rund um das Kreuzberger Areal habe sich deutlich verbessert. Das kann man an der Polizeistatistik ablesen. Die Begleitkriminalitaet sei zurueckgegangen. Dies sei auch durch mehr Polizei und eine dauerhafte Praesenz der Beamten vor Ort gelungen. Die Berliner Innenverwaltung betonte: Wenn jemand mit Drogen erwischt wird, werde das angezeigt. Dabei spiele die Menge keine Rolle. Wie die Justiz die angezeigten Faelle strafrechtlich betrachtet, stehe auf einem anderen Blatt.</Article><Additional> </Additional><Link> https://www.welt.de/politik/deutschland/article193199689/Dealer-Zonen-in-Berlin-Drogenbeauftragte-spricht-von-Kapitulation-des-Rechtsstaates.html</Link></root>