<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<root><Source> Welt.de</Source><Date> Fr 2019-08-30</Date><Place> Berlin</Place><Title> Der Ort, vor dem alle Angst haben</Title><Subtitle> </Subtitle><Author> </Author><Article>  Die Chips immer schoen hin- und herbewegen im Mund, raet die Verkaeuferin, und vor allem: nicht draufbeissen. Dichter weisser Dampf quillt aus der Styroporschale, die vier Euro gekostet hat. Vier Euro! Fuer eine Handvoll Chips! Schon wieder hat ein neuer Laden aufgemacht in der Ladenzeile am Kottbusser Tor, genannt Kotti. Smoke Pops. Gar nicht mitbekommen gehabt. Und daneben kuendigt sich schon ein weiterer an: Libysche Burger. Aber erst mal gibt es suesse, eiskalte Chips. Aus einem grossen Stahltank wird der Stickstoff abgezapft und in die Schale geblasen. Atmet man beim achtsamen Snacken aus, stroemt er durch die Nasenloecher, als sei man ein boeser Drache. Der Kotti ist wie ein Drache. Viele Deutsche haben ihn noch nie selbst gesehen, aber jeder weiss, dass es ihn gibt, dass er sich in Berlin befindet und dass er gefaehrlich ist. Ueber keinen Platz in Deutschland kursieren so viele Horrorgeschichten: Taschendiebe, Antaenzer, Dealer, Junkies, Schlaegereien. Eine No-go-Area, in die kein auswaertiger Besuch kommen will. Einerseits stimmt es: der Kotti ist ein von der Polizei sogenannter kriminalitaetsbelasteter Ort und ein Umschlagplatz fuer Drogen. Andererseits ist hier immer was los, der Kotti schlaeft nie. Ich kenne viele Berliner, die sehr gern aus anderen Stadtteilen herkommen, einfach um hier zu essen oder ein Bier zu trinken, um auszugehen oder Tee zu trinken. Vor ein paar Jahren gab es tatsaechlich mal einen sprunghaften Anstieg von Straftaten, vor allem Taschendiebstahl und Trickbetruegereien. Daraufhin haben sich Anwohner und Gewerbetreibende organisiert, eine mobile Wache der Polizei wurde installiert. Sie ist immer noch da und hat eine Teleskopkamera, die den ganzen Platz erfasst. Die Zahlen der erfassten Straftaten sind seit zwei Jahren ruecklaeufig. Das Kottbusser Tor liegt in Kreuzberg, im frueheren Postbezirk SO 36. Man naehert sich ihm am besten aus der Oranienstrasse, aus dem Kreuzberg der Gruenderzeit mit seinen Mietshaeusern. Die Buergersteige sind, wie in einem Arbeiterviertel ueblich, verhaeltnismaessig schmal. Sie werden dafuer maximal ausgenutzt, man geht im Sommer an einer ununterbrochenen Kette von Lokalen vorbei. Hier und da mal ein Spaeti, ein Buchladen, eine Rahmenhandlung. Das ist Kreuzberg, wie es im Reisefuehrer steht, irgendwie frei, irgendwie schraeg. Dabei ist alles immer noch ziemlich straight: gerade Strassen, gerade Fluchten. Unten wird gelebt, oben gewohnt. Biegt man von der Oranien- in die Adalbertstrasse ein, wird das ploetzlich anders. Das Kreuzberger Zentrum schwebt als Betonwand ueber der Strasse, wie eine Bruecke zwischen den Gruenderzeitfassaden. Hinter mir beginnen die 70er, ruft der Riegel. Das Jahrzehnt von ,Alien und Punk! Die Betonbruecke grenzt den Kotti nach aussen ab, aber eben nur fuer den Blick, denn man kann unter dem Riegel ganz normal weiterlaufen, waehrend ueber einem Leute Hausaufgaben machen, Fortnite spielen oder schlafen. Das Kreuzberger Zentrum mit seinen 300 Wohnungen ist Kern und Anker des Kotti. Es umschliesst den Platz als kantiger Lindwurm, insgesamt wohnen 1200 Menschen hier. Mehr zu sehen bekommt man nirgends als von diesen Balkonen. Dafuer mussten eine Menge Altbauten abgerissen werden, das galt als einfacher als eine Renovierung. Das Raster des alten Berlins wurde aber nicht komplett aufgehoben, es wurde ueberschrieben. Und so monumental ist der Klotz auf den zweiten Blick nicht. Im Kreuzberger Zentrum springt immer ein Architekturelement vor oder zurueck, da gibt es Nischen und Terrassierungen, es ist weniger wie ein Hochhaus und eher wie eine Landschaft, ein Felsmassiv. Der Ring um die Wohnbloecke sollte urspruenglich begruent sein und ueber Bruecken verbunden mit der vom Architekten so genannten Erschliessungsebene. Das ist der niedrigere Block, der zwischen dem 12-Geschosser und dem offenen Platz vermittelt; man sieht heute noch eine Tuer ueber dem Eingang zur Beach Bar, die ins Nichts fuehrt. Jeder Standpunkt offenbart etwas Neues Im Kreuzberger Zentrum kann man wie auf einem Berg herumklettern. Jeder Standpunkt offenbart etwas Neues. Steht man zum Beispiel am Kopf der staehlernen Treppe, die ins Cafe Kotti im ersten Stock fuehrt, dann verlaesst man die Betonschlucht der Adalbertstrasse und sieht aus einem Logenplatz auf das Theater des Kottbusser Tors, auf den Kreisverkehr, den man in sechs Richtungen verlassen kann, auf die Busse und die Angeberautos und die bemitleidenswerten Fahrradfahrer, die kaum irgendwo so gefaehrlich leben wie im seit ewigen Zeiten gruen regierten Kreuzberg. Man sieht auch das von der Strasse beinahe unsichtbare Xara Beach, eine Bar mit Shisha-Pfeifen und einem grossen Buddhakopf als Deko. Man blickt ueber die Baumkronen des exzellenten kurdischen Restaurants Lasan hinweg, die sich wie ein Stadtwald ausnehmen, und im Hintergrund dieses urbanen Panoramas faehrt die U-Bahn, die hier eine Hochbahn ist. Wie von einer Bergkette wird das Ganze von den expressiven Daechern der Wohnbauten am Suedblock eingefasst. Die Suedseite des Kotti hat wiederum ihre eigene Dramaturgie, ihre eigenen Buehnen. In den Baeumen des Suedblocks haengen bunte Lampen, und es gibt einen Springbrunnen. Checkpoint Charlie in Berlin - Streetphotography keine Personen gefragt Es ist ein Erlebnis, auf dem Kotti zu sein, und das kapiert man nicht, schaut man sich nur Fotos an oder TV-Dokumentationen. Der Platz war immer schon komplex, weil hier so viele Verkehrslinien zusammenlaufen, aber seit den 70ern wird er von Durchgaengen und Passagen auf das Erstaunlichste verkompliziert. Eben noch steht man unter der erwaehnten Betonbruecke, dann wendet man sich an der Bibliothek nach links und kommt an einem Kinderspielplatz vorbei, sieht dahinter zwei uebrig gebliebene Hinterhoefe der letzten verbliebenen Altbauten, geht durch eine schrabbelige Passage am Reisebuero vorbei und findet sich in einer Bar wieder, aus der man auf die U-Bahn an der Skalitzer Strasse sehen kann. Das Flanieren durch Passagen ist ein Topos der Moderne und darf in keinem Schlaumeiertext ueber staedtische Orte fehlen; doch mit Baudelaires Pariser Passagen hat das hier wenig zu tun, eher mit Sao Paulo und seinem Copan-Gebaeude von Oscar Niemeyer. Doch der Sambaschwung fehlt, zugegeben. Hier muss alles heftig sein, sagte der Architekt des Kreuzberger Zentrums, Johannes Uhl, einmal ueber seine Haeuser am Kottbusser Tor. So wie die U-Bahn, die bremst. Die muss auch optisch da sein!  . Jedes Teil hat ein Selbstbewusstsein, es verbindet sich nicht mit dem anderen" Leider ist Johannes Uhl im vergangenen Jahr gestorben, sodass man ihn nicht mehr zum Kotti von heute und morgen befragen kann. Doch der 2016 gedrehte Dokumentarfilm KoBuTo des jungen Architekten Peter Behrbohm fing ihn ein. Uhl meinte bis zuletzt, dass man die Stadtautobahn durch Kreuzberg haette fuehren muessen. Ausgerechnet er, der Autofreak, verglich Bauen mit dem Heranwachsenlassen von Pflanzen. Nur dass seine Pflanzen eben aus Beton seien. Es gibt einige erstaunliche Saetze in dem Filmportraet, zum Beispiel diesen ueber sein Kreuzberger Zentrum: Jedes Teil hat ein Selbstbewusstsein, es verbindet sich nicht mit dem anderen. Und trotzdem naehern sie sich einander an. Formen, die einander wahrnehmen und sich nicht negieren. Einander wahrnehmen und sich nicht negieren. Das ist es, was man in einer Grossstadt jeden Tag tut. Erstaunlich, dass er das so beschreibt, denn das Leben am Kotti ist gleichzeitig sehr migrantisch (und muslimisch) und sehr schwul. Beziehungsweise lesbisch. Beziehungsweise trans. Suedblock und Moebel Olfe sind die wichtigsten queeren Institutionen, an einem Sommerabend quellen auch mal Hunderte auf die Strasse vor dem Olfe, wo ein bepinseltes Banner haengt: Homo Bar. Nebendran werden Sportwetten getaetigt, Familien essen Fisch, die Frau ist verschleiert. Konflikte sind extrem selten, gemessen an der Naehe und der Zahl der Interaktionen, die ja meist nur Blicke sind.  . Ein Hoellentor? Ist der Kotti wirklich ein Platz der Verdammten, wie der Spiegel behauptete? Als Kulturoptimist wuerde man sagen: Er ist ein Theater von barocker Raffiniertheit, so offen wie der Gesellschaftsentwurf der 70er. Aber es ist natuerlich kein Theaterstueck, das hier gegeben wird. Der Platz lebt nicht von staunenden Bildungsbuergern, sondern von der Nachbarschaft. Die ganzen Cafes, Restaurants, Gemueselaeden, Reisebueros und Versicherungsagenturen werden von Einzelunternehmern gestemmt, die fast alle Migranten sind. Sie leiden am meisten unter der Stigmatisierung des Kottis als Hoellentor. Die Gegend immer nur als ewigen Problem- und Sozialfall darzustellen, das hat auch einen rassistischen Unterton. Dabei gibt es hier mehr Unternehmer und mehr Innovation als in so manchem Start-up-Inkubator. Und vor jedem Doener stehen Pflanzenkuebel. Jeder kann hierherkommen und etwas versuchen. Ohne die offene Architektur waere das nicht so. Anderswo gehoert ein Platz zumindest gefuehlt denen, die ringsum wohnen, hier sind die Wohnbauten schlicht zu gross und anonym, um diesen Eindruck entstehen zu lassen. Niemand besitzt den Kotti, man betritt den Platz immer als Durchreisender. Der Kreis in der Mitte, ueber den Verkehr aus fuenf Strassen und zwei U-Bahn-Linien einstroemt und dann weitergeleitet wird, ist sein leeres Herz. Dort steht naemlich lustigerweise gar nichts, nur huefthohes Unkraut. Unten parkt der SUV im Carport Hoellenpforte Kotti? Brennpunkt? Es duerfte in Berlin auch kaum einen Ort geben, an dem so viel fuer die Nachbarschaft getan wird, in dem es so viele Vereine gibt, Programme, Hilfsangebote. Der Verein Kotti e.V. traegt allein vier Kitas. Gerade laeuft die zweite Phase der PR-Kampagne Wir sind der Kotti! an, beteiligt ist eine Grundschule und das Kreuzbergmuseum. Und es gibt die Aktion Unternehmen fuer den Kotti, sie soll die Gewerbetreibenden zusammenbringen, unterstuetzen und staerken. Sich um die Community kuemmern, ist das nicht auch buergerlich? Wenn man ueber rechte Raeume diskutiert, wie das in den letzten Monaten so viel getan wurde, dann muss man auch mal darueber reden, was rechte Stadtplanung ist, naemlich ungefaehr das Gegenteil vom Kottbusser Tor. Neue Ideen sind dringend noetig. Berlin hat staedteplanerisch seit 1969 eigentlich nichts Neues mehr erlebt, ausser intensiverer Blockrandbebauung, dem Verscherbeln kostbarer Grundstuecke und der Wiederbelebung des Townhouses. Townhouses sind teure Einfamilienhaeuser mit oft extrem schmalen Fassaden mitten in der Stadt. Hier kann sich die Kleinfamilie ihre vorstaedtische Blase schaffen und vom Zaun bis zur Fassade alles selbst aussuchen, unten parkt der SUV im Carport. Kottbusser Tor - Hinweis: Strassenfotografie Der Kotti ist vor allem auch eine Kette von Irrtuemern Vielleicht kommt man irgendwann wieder zur Vernunft. Am Kotti hat man  entgegen Uhls Plaenen  schon in den 80ern eines der beiden Parkhaeuser umgebaut. Urspruenglich hatte man einen Parkplatz fuer jede Wohnung versprochen. Die Leute wollten aber lieber eine Kita. So aendern sich die Zeiten, und nirgends kann man das besser beobachten als hier. Der Kotti ist vor allem auch eine Kette von Irrtuemern. Der Riesenriegel Kreuzberger Zentrum sollte urspruenglich als Barriere dienen gegen das Autobahnkreuz, das am nahen Oranienplatz haette entstehen sollen. Unvorstellbar heute. Eine bewohnbare Laermschutzwand errichten und ein halbes Viertel niederreissen, damit man schneller auf die Autobahn kommt, das passte damals in die Zeit. Lustig, dass ausgerechnet Uhl fuer den Kotti so viel getan hat. Der Architekt war ein Mann, der noch im hohen Alter gern in seinem 76er Cadillac Sedan DeVille durch die Strassen Berlins glitt und davon schwaermte, wie schoen die Teile eines Autos aussahen, wenn man sie auseinandernahm. Es musste ein so breites Auto sein, damit er beim Fahren immer auch zeichnen konnte, auf der superbreiten Armablage des Cadillac. Ein Autonarr und Stadtsuechtiger war er, der Herr Uhl, der spaeter lange als Professor in Stuttgart lehrte. Aber er habe von Kreuzberg gelernt, sagte er, wie man skizzenhaft baut: Architektur muss Orte vorbereiten, die als Ort provozieren zur neuen Inbesitznahme. Jeder kann es neu zu Ende denken. Es ist jeder neu hier! </Article><Additional> </Additional><Link> https://www.welt.de/kultur/plus199406170/Kottbusser-Tor-Der-Ort-vor-dem-alle-Angst-haben.html</Link></root>