<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<root><Source> Welt.de</Source><Date> Mo 2019-04-01</Date><Place> Berlin</Place><Title> "Wir stoeren die kriminellen Maerkte nur ein wenig"</Title><Subtitle> </Subtitle><Author> Martin Lutz </Author><Article> Deutschland hat ein Drogenproblem. Die Zahl der Rauschgiftdelikte nahm im vergangenen Jahr erneut zu - um 6,1 Prozent auf 350.662 Straftaten. Das geht aus der bundesweiten Polizeilichen Kriminalstatistik (PKS) fuer 2018 hervor, die WELT vorab vorliegt. Bundesinnenminister Horst Seehofer (CSU) will sie am Dienstag in Berlin vorstellen. Bei den Rauschgiftdelikten hatte es bereits 2017 einen Anstieg (plus 9,2 Prozent, 330.580 Taten) gegeben. Spitzenreiter unter den 16 Bundeslaendern ist dabei statistisch gesehen: Hamburg. Die Fallzahl stieg laut PKS, die Innensenator Andy Grote (SPD) und Polizeipraesident Ralf Martin Meyer kuerzlich praesentierten, gegenueber dem Vorjahr insgesamt deutlich um 25,5 Prozent - das sind exakt 2695 Faelle mehr als im Jahr 2017. In der Hansestadt mit dem grossen Hafen gab es 13.281 Delikte, die der Rauschgiftkriminalitaet zugerechnet werden. Doch einen Aspekt muss man beruecksichtigen. Der enorme Zuwachs liegt daran, dass es sich hier um ein sogenanntes Kontrolldelikt handelt und die Hamburger Polizei einiges unternommen hat - sie verstaerkte im vorigen Jahr ihre Massnahmen zur Bekaempfung dieser Kriminalitaet. Insofern zeigt der Hamburger Zuwachs: Wer mehr kontrolliert, stellt auch mehr Straftaten fest. Berlins Innensenator Andreas Geisel (SPD) musste den hoechsten Wert zur Kenntnis nehmen, der in den vergangenen zehn Jahren erreicht wurde: 17.266 Faelle, plus 7,4 Prozent. Davon steht ein Grossteil, exakt 8336 Faelle, im Zusammenhang mit Cannabis (plus 7,7 Prozent). Ausserdem gibt es einen signifikanten Anstieg beim unerlaubten Handel und Schmuggel von Kokain (359 Faelle, plus 16,9 Prozent). Dazu kommen allgemeine Verstoesse mit Kokain (1047 Faelle, plus 17 Prozent). In beiden Deliktsbereichen spricht die Berliner Polizei von den "hoechsten Fallzahlen der vergangenen zehn Jahre". Sie kontrollierte verstaerkt an den Treffpunkten der Drogenszene - etwa im Goerlitzer Park oder an der Warschauer Bruecke im Stadtteil Friedrichshain-Kreuzberg. Auch in der Hauptstadt ist laut PKS ein erheblicher Teil dieser Straftaten ebenfalls "von der Kontrolltaetigkeit der Polizei abhaengig". Der Innenminister von Mecklenburg-Vorpommern, Lorenz Caffier (CDU), wies bei der Vorstellung seiner Landes-PKS ebenfalls darauf hin, dass es sich um Kontrolldelikte handelt. Daher stiegen die Fallzahlen in diesem Bereich aequivalent mit dem polizeilichen Aufwand, der zur Bekaempfung dieses Phaenomens betrieben werde. In 2018 wurden in Caffiers Heimat mit 6633 Delikten 689 Faelle mehr als 2017 bearbeitet - plus 11,6 Prozent. Karl-Heinz Schroeter (SPD), Innenminister in Brandenburg, hat in seiner PKS 8645 Faelle von Rauschgiftkriminalitaet ausgewiesen. Das ist ein Anstieg um 13,2 Prozent: 1010 Faelle mehr als 2017. Als Grund fuer diesen Anstieg nennt Schroeter hauptsaechlich die Zunahme des mit 47,1 Prozent anteilsmaessig groessten Deliktbereichs, der allgemeinen Verstoesse mit Cannabis und Zubereitungen nach Paragraf 29 des Betaeubungsmittelgesetzes. Hier gab es in Brandenburg einen Anstieg um 790 auf 4086 Faelle (plus 24,0 Prozent). Sachsen-Anhalts Innenminister Holger Stahlknecht (CDU) glaubt, dass alle gesellschaftlichen Kraefte und deren Institutionen gefordert sind - und nicht nur die Polizei. "Alle muessen sich dieser Problematik annehmen. Nur dann hat die Bekaempfung dieses Phaenomens Aussicht auf Erfolg", sagte Stahlknecht bei der Praesentation seiner PKS-Zahlen. In Sachsen-Anhalt wurden 9239 Faelle von Rauschgiftkriminalitaet registriert - 857 mehr als im Vorjahr. Es gab neun gemeldete Rauschgifttote, vier weniger als 2017. Eine bundesweite Zahl der Toten fuer das Jahr 2018 ist noch nicht bekannt gegeben worden. Der Bundesvorsitzende der Deutschen Polizeigewerkschaft, Rainer Wendt, macht fuer die gestiegene Rauschgiftkriminalitaet "nicht zuletzt das Fehlen einer klaren politischen Linie" verantwortlich. Wendt sagte WELT: "Zu oft wird Drogenkonsum leider als Bagatelldelikt abgetan, die Bekaempfung der Kriminalitaet bei diesen Delikten von der Politik als zweitrangig angesehen." Dazu beigetragen habe auch die unsaegliche Diskussion ueber die Freigabe oder Nichtfreigabe von Cannabis. "An der Stelle suggerieren manche Politiker, gerade jungen Menschen, Drogen seien nichts Gefaehrliches", so Wendt. Der Vorsitzende des Bundes Deutscher Kriminalbeamter bemaengelt hingegen die fehlende Nachhaltigkeit der Ermittlungsarbeit. Sebastian Fiedler sagte WELT: "Trotz gestiegener Zahlen bei der Rauschgiftkriminalitaet kratzen wir insgesamt leider weiterhin an der Oberflaeche." Es sei in den vergangenen Jahren immer wieder gelungen, in international gefuehrten Ermittlungsverfahren herausragende Erfolge zu erzielen. Aber: "Gemessen an den geschaetzt weit ueber acht Milliarden Euro jaehrlichen Umsaetzen auf dem deutschen Rauschgiftmarkt muss man zugestehen, dass wir die kriminellen Maerkte immer nur ein wenig stoeren, aber nicht nachhaltig beschaedigen." Damit dies gelingen koenne, sei es erforderlich, einen erheblich staerkeren kriminalpolitischen Fokus auf die von den Taetern erwirtschafteten Gelder zu legen. "Leider hat sich Deutschland in der Vergangenheit nicht als Vorreiter bei der Bekaempfung der Geldwaesche erwiesen", so Fiedler.</Article><Additional> </Additional><Link> Welt Print</Link></root>