<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<root><Source> Welt.de</Source><Date> Sa 2019-06-15</Date><Place> Berlin</Place><Title> Jetzt haben wir von Mittwoch bis Sonntag keine ruhige Minute mehr</Title><Subtitle> </Subtitle><Author> Carla Baum</Author><Article> Es ist laut auf der anderen Strassenseite in dieser Freitagnacht. Sehr laut sogar. Stimmengewirr, Musik, Bierflaschen kippen um, klirren und rollen auf den Boden. Den Nachbarn reicht es. Sie rufen die Polizei. Die Beamten sollen kommen und die Party aufloesen. Eine Nacht ruhig schlafen, ist das denn zu viel verlangt? Szenen eines Nachbarschaftsstreits, wie er ueberall in Deutschland vorkommen koennte. Doch dieser hier spielt sich mitten in der Stadt ab, am Weinbergsweg in Berlin-Mitte. Der Streit tobt zwischen Anwohnern und dem Inhaber des Spaetkaufs Rosenback. Vor dem Spaeti, wie Berliner ihre Kioske nennen, versammeln sich in warmen Naechten Hunderte Touristen und Jugendliche. Die Anwohner sagen, dass sie deshalb kein Auge mehr zutun. Sie haben sich zu einer Initiative zusammengeschlossen, um gegen den Laerm vorzugehen. Der Inhaber des Spaetkaufs sagt, das feine Mitte-Volk wolle nur unter sich sein. Man wolle ihn rausekeln. Wer mit den Anwohnern spricht, merkt, dass es hier nur sehr vordergruendig um einen einzelnen Spaetkauf geht. Der Streit ueber den Laerm ist in Berlin-Mitte ein Kampf um die Identitaet der Stadt geworden: Wie liberal ist Berlin heute noch? Wo sind die Grenzen in Zeiten des Massentourismus? Hinter all dem steckt letztlich auch die Frage, wem die Stadt gehoert  den Touristen oder den Anwohnern. Von Mittwoch bis Sonntag keine ruhige Minute mehr Robin Detje und seine Lebensgefaehrtin Elisa Duca wohnen seit zehn Jahren schraeg gegenueber vom Spaetkauf Rosenback in einer Eigentumswohnung im ersten Stock. Frueher sei es hier auch nicht leise gewesen, erzaehlen die beiden. Es gab die Tram, es gab Bars und Restaurants, und um die Ecke den Rosenthaler Platz mit seiner U-Bahn-Station und der vierspurigen Strasse. Manchmal stand nachts einer unter ihrem Fenster und sang. Detje und Duca fanden das nicht schlimm. Wir sind Kuenstler, keine Spiesser, betonen sie. Der 54-Jaehrige zog in den 1990er-Jahren nach Berlin, seine 40-jaehrige Lebensgefaehrtin kam Anfang der 2000er. Aerger um die Kult-Spaetis am Rosenthaler Platz Berlins Anziehungskraft waechst. Nicht nur, aber auch wegen seines bunten Nachtlebens. Es muss hier nicht edel sein, Lebensqualitaet bieten auch die Spaetis. Die Kioske mit Kultstatus sind rund um die Uhr geoeffnet  und das schaetzen auch junge Touristen. Seit drei Jahren aber sei die Strasse zum Hotspot der Touristenmassen geworden. Auf 200 Metern reihen sich nun mehr als ein Dutzend Restaurants, Cafes und Bars aneinander. Jetzt haben wir von Mittwoch bis Sonntag keine ruhige Minute mehr, sagt Detje. Er berichtet von betrunkenen Jugendlichen, die morgens um vier vor seinem Haus herumgroelen. Von Drohungen, wenn er das Fenster oeffnet und um Ruhe bittet. Die Stimmung gegenueber den Anwohnern werde aggressiver. Letztens wurde hier unten sogar ein Kinderwagen angezuendet. Ueber den Mailverteiler der Anwohnerinitiative ging ein Foto davon rum, darauf sieht man einen hellen Feuerball auf dem Gehweg. 30.03.2019, Berlin: Ein junger Mann und eine Frau mit Baby nutzen Sitzgelegenheiten, die Teil einer Begegnungszone in der Bergmannstrasse in Kreuzberg sind. Stuehle, Baenke und Tische, wurden dort errichtet, wo vorher Parkplaetze waren. In einer Testphase wollen die Planer beobachten, wie das Projekt von Anwohnern und Besuchern angenommen wird. Die Gastro-Betriebe und die Spaetis sind die einzigen, die sich die teuren Gewerbemieten hier noch leisten koennen  der Bio-Laden, die Buchhandlung, das Beauty-Studio, alle sind in den vergangenen Jahren ausgezogen. Die Gegend um den Rosenthaler Platz rangiert unter den Top drei der teuersten Wohngebiete Berlins. Besitzer von Eigentumswohnungen haben sich bereits beim Bezirk ueber die Dichte an Anlaufstellen fuers Feiervolk beschwert. Seit Jahren werden die berechtigten Interessen der Bewohner vollstaendig ignoriert. Es gibt keinerlei Miteinander mehr, nur der Profit zaehlt, heisst es in einem Schreiben von Anwohnern an den Bezirksbuergermeister Stephan von Dassel (Gruene), das WELT vorliegt. Mit Laissez faire soll nun Schluss sein Eigentlich gibt es klare Regeln fuer die Betriebe: Fuer die Schankvorgaerten ist eine begrenzte Zahl an Stuehlen und Tischen zugelassen. Die Laermschutzverordnung verlangt es, dass diese um 22 Uhr abgebaut werden. Das Ladenoeffnungsgesetz schreibt vor, dass Spaetis in der Nacht von Samstag auf Sonntag schliessen muessen. Eigentlich. Aber es ist wie mit so vielen Gesetzen und Verordnungen in Berlin. Es wird damit nicht so genau genommen. Eigentlich gibt es klare Regeln fuer Aussenbestuhlung und Ladenoeffnungszeiten - eigentlich Eigentlich gibt es klare Regeln fuer Aussenbestuhlung und Ladenoeffnungszeiten  eigentlich. Doch mit Laissez faire soll nun Schluss sein im Weinbergsweg. Bezirksbuergermeister von Dassel hat sich auf die Seite der Anwohner geschlagen und versprochen, etwas Ruhe ins Viertel zu bringen. Er hat einen Runden Tisch mit den Anwohnern einberufen. Er hat eine sogenannte Praeventionskoordinatorin eingesetzt, die sich um die Lage am Weinbergsweg kuemmern soll. Und er will das Sonntagsschliessverbot in den Spaetis durchsetzen. Tatsaechlich rueckte an den vergangenen Samstagen das Ordnungsamt an und zwang den Inhaber des Spaetkaufs Rosenback, seine Bestuhlung abzubauen und um Mitternacht den Laden zu schliessen. Ein Aergernis fuer Inhaber und Partyvolk, ein Etappensieg fuer die Anwohner: Der Bezirk hatte zuvor immer wieder auf den Personalmangel in den Behoerden verwiesen. Allein dem Ordnungsamt in Mitte fehlen mehr als 20 Arbeitskraefte. Sein hartes Durchgreifen beschert von Dassel nun auch Aerger in der eigenen Partei: Die Berliner Wirtschaftssenatorin Ramona Pop etwa sagte, ein restriktives Handeln der Bezirke gegen diese gewachsene Kiezkultur waere bedauerlich. Mitte Juni wollen Spaeti-Inhaber auf die Strasse gehen, um fuer eine stadtweite uneingeschraenkte Sonntagsoeffnung zu demonstrieren. Eine der Sprecherinnen auf der Kundgebung: von Dassels Parteikollegin Anja Kofbinger. Der Bezirksbuergermeister verteidigt sein Vorgehen und sagt, er trage nur dafuer Sorge, dass sich alle an die vorhandenen Regeln halten: Rechtsfreie Raeume werden wir nicht dulden. Ich werde kaputt gemacht Murat Yildiz hat von der weichen Linie des Bezirks profitiert  und versteht nicht, warum damit jetzt Schluss sein soll. Der 46-Jaehrige betreibt den Spaetkauf Rosenback. Er fuehlt sich gegaengelt, von der Anwohnerinitiative, vom Ordnungsamt. Aufgeregt zeigt er Fotos auf seinem Handy: Die anderen Spaetis im Umfeld hatten alle noch auf am Sonntag, sagt er. Nur ich musste zumachen. Ich werde kaputt gemacht. Seine Anwaeltin Guelcin Sahin sieht einen Kampf von Reich gegen Arm: Man will hier einen Kiez fuer die gehobene Gesellschaft. Da passt der Spaeti, bei dem man Bier fuer einen statt vier Euro kaufen kann, nicht rein. Kiezkultur oder Aergernis fuer die Anwohner: Trubel vorm Spaeti Kiezkultur oder Aergernis fuer die Anwohner: Trubel vorm Spaeti Andreas Becker sieht keinen Kampf von Reichen gegen Arme, sondern eher einen von Touristen gegen Anwohner. Das wundert viele, denn er verdient selbst an den Besuchern der Stadt: Seit 2001 betreibt er im Weinbergsweg das Circus Hostel, eines der beliebtesten Hostels Berlins. Doch er arbeitet nicht nur hier, er wohnt auch direkt um die Ecke. Und er beobachtet, wie er sagt, eine zunehmende Verwahrlosung des Viertels. Schuld daran sind seiner Meinung nach auch die Spaetis, die billig Alkohol verkaufen und das Saufpublikum anziehen. Er koenne nicht ausschliessen, dass auch einige seiner Gaeste zum Partyvolk gehoeren, das auf der Strasse Laerm macht. Aber wer koennte es ihnen veruebeln, wenn sie denken, dass das in Berlin legal ist? Teure Event-Location: Die Markthalle Neun in der Kreuzberger Eisenbahnstrasse lockt viele Touristen an Markthalle Neun in Berlin Wenn sich Becker in Rage redet, geht es bald nicht mehr nur um Laermbelaestigung oder um den unliebsamen Nachbarn. Es geht um die grosse Frage, wie Berlin mit den Touristenmassen umgehen soll. Ende der 1990er-Jahre zaehlte die Hauptstadt um die dreieinhalb Millionen Gaeste pro Jahr. 2018 waren es 13,5 Millionen  Tendenz steigend. Der Stadt fehlt es an einem selbstbewussten Umgang mit ihren temporaeren Besuchern, findet Becker. Und so haenge sie dem Image nach, das sie in den 1990er-Jahren entwickelt habe: das einer ultraliberalen Stadt, in der vieles moeglich ist, was anderswo nicht geht  ganze Wochenenden in Klubs verbringen, Drogen nehmen, Strassenpartys feiern. Es war schon immer eine Fehlwahrnehmung, dass liberal etwas mit Zuegellosigkeit zu tun hat, sagt Becker, und so drohen einige Gegenden in dieser Stadt nun an ihrem eigenen Mythos zu ersticken. Den Touristen muesse in Zukunft eines klargemacht werden: Die Stadt ist kein billiges Spielfeld, auf dem man tagelang die Sau rauslassen kann. Von den Behoerden, sagt Becker, erwarte er lediglich, dass sie die bestehenden Gesetze und Regeln auch durchsetzen. Benjamin Meyer - Erzieher - verlaesst Berlin und zieht ins Vogtland Spaeti-Inhaber Yildiz wuenscht sich genau das Gegenteil: dass die Behoerden bei ihm Milde walten lassen, wie an so vielen anderen Orten in Berlin, wie bis vor Kurzem auch hier. Fuer ihn bedeuten die Touristen ein sicheres Geschaeft. Ich habe Angestellte, die ich bezahlen muss, und eine Ladenmiete von mehr als 4000 Euro, sagt er. Seine Anwaeltin will nun dagegen vorgehen, dass der Spaeti seine Bestuhlung abbauen und in der Nacht zu Sonntag schliessen muss. In dem Widerspruch gegen den Bescheid des Bezirksamts, der WELT vorliegt, heisst es, die Massnahmen gegen Yildiz seien unverhaeltnismaessig und willkuerlich. Die Anwaltskanzlei argumentiert so: Im Weinbergsweg sei es durch die vielen Restaurants und Bars sowie die vorbeifahrende Tram ohnehin laut. Der Laerm der Gaeste vor dem Spaeti falle weder tatsaechlich noch messtechnisch ins Gewicht. Im Nachbarschaftsstreit ist das letzte Wort noch nicht gesprochen. Und im Kampf um die Identitaet der Stadt und die Frage, wem sie gehoert, erst recht nicht.</Article><Additional> </Additional><Link> https://www.welt.de/vermischtes/plus195253109/Rosenthaler-Platz-in-Berlin-Wie-an-diesem-Spaeti-ein-Kampf-um-die-Identitaet-der-Stadt-entbrennt.html</Link></root>