<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<root><Source> Welt.de</Source><Date> Mo 2019-08-05</Date><Place> Berlin</Place><Title> "Die SPD nimmt Sorgen wegen Migration und Gewalt nicht ernst"</Title><Subtitle> </Subtitle><Author> </Author><Article> Robert Maier will SPD-Chef werden. Der erfolgreiche Berliner Start-up-Unternehmer (Gruender der Shopping-Plattform Ladenzeile, seit 2011 eine Mehrheitsbeteiligung der Axel Springer SE, zu der WELT gehoert) sowie Mitgruender und Vizepraesident des SPD-Wirtschaftsforums hat sozialdemokratisches Blut: Seine Mutter ist Ingrid Matthaeus-Maier, die 1982 als Linksliberale von der FDP zur SPD wechselte. Im E-Mail-Interview erklaert der 39-Jaehrige, warum er kandidieren moechte. WELT: Warum tun Sie sich das an? Robert Maier: Das haben mich alle gefragt, insbesondere auch meine Familie. Meine klare Antwort: aus Ueberzeugung! Ich will nicht tatenlos zusehen, wie das Land nach rechts rueckt und unsere SPD den Bach runtergeht. Ich halte die SPD fuer genau diejenige politische Kraft, die Schutz vor Kriminalitaet und sozialem Abstieg, oekologische Vernunft, wirtschaftliche Staerke und Zukunftsfreude vereinen, entsprechende Mehrheiten gewinnen und so einen weiteren Rechtsruck unserer Gesellschaft verhindern kann. Was kann man als Unternehmer fuer einen Sanierungsfall wie die SPD lernen? Als Unternehmer muss man sich staendig neu erfinden und sich den Gegebenheiten anpassen. Das darf nicht beliebig sein, man darf die DNA des Unternehmens nicht aufgeben. Aber eben auch keine Angst vor Veraenderungen haben. Und muss die Menschen mitnehmen. Inwiefern haben Ihre sozialliberalen Eltern Sie gepraegt? Sie haben mir gezeigt, dass eine Kombination aus Liberalitaet, Solidaritaet, Gerechtigkeit und die Geltung des Rechts fuer die Familie, die Gesellschaft, die Umwelt, die Wirtschaft und das Land das Beste ist. Was machen Sie, wenn Sie gewinnen? Dann mache ich mich zuegig und mit Nachdruck an die Umsetzung meiner Forderungen. Was machen Sie, wenn Sie verlieren? Was habe ich denn zu verlieren? Ich mache das aus voller Ueberzeugung, weil ich die richtigen Dinge fuer unser Land und die Partei tun moechte. Ich bin Unternehmer und finanziell unabhaengig, kann dann also in Ruhe ueberlegen, wie es weitergeht. Ich wuerde auf jeden Fall weiterhin versuchen, die Politik in eine Richtung zu lenken, wie ich sie fuer richtig halte. Brauchen Leute wie Sie nicht eigentlich eine neue Partei? Darueber habe ich ehrlich gesagt auch nachgedacht, aber ich habe die Hoffnung an "meine alte SPD" noch nicht aufgegeben. Warum haben Sie keine Frau an Ihrer Seite? Eine Doppelspitze loest erst mal keine Probleme. Diese Diskussion lenkt meines Erachtens eher von den eigentlichen Problemen ab. Bitte nicht missverstehen: Ich halte die Schaffung der Moeglichkeit, eine Doppelspitze zu installieren, fuer richtig. Die Werbung fuer eine Doppelspitze durch die aktuelle Parteispitze halte ich jedoch fuer falsch. Bis auf die aktuelle Spitze der Gruenen - die das wirklich sehr geschickt macht - gibt es wenige Beispiele fuer erfolgreiche Doppelspitzen. Natuerlich braucht es trotzdem ein starkes Team um den/die Parteivorsitzende/n. Jetzt aber kurzfristig innerhalb weniger Wochen eine Art Casting zu veranstalten, um hektisch Kandidaten-Teams zu rekrutieren, halte ich fuer unehrlich und sogar gefaehrlich: Stellen Sie sich mal vor, ein "Team" wird gewaehlt, und es stellt sich nach kurzer Zeit raus, dass die doch nicht miteinander koennen. Haben Sie was gegen Frauen? Nein, ganz im Gegenteil. Wir brauchen mehr Frauen in der Politik, in der Wirtschaft und in entscheidenden Positionen. Ich finde starke Frauen super. Ich wuerde uebrigens natuerlich auch einer Frau alleine zutrauen, mit der richtigen Politik die SPD aus der Krise zu fuehren. Warum wollen Sie SPD-Chef werden? Ich moechte deutlich andere Schwerpunkte setzen als die aktuelle Parteifuehrung, sowohl beim Thema Sicherheit und Migration als auch bei wirtschaftlichen Themen. Die aktuelle Richtung gefaellt mir nicht. Was denn nicht? Zum einen macht mir der starke Zugewinn der AfD, einer extremen Partei, grosse Sorgen. Genauso wie die rechtsextremen Netzwerke, die vor sprachlicher und koerperlicher Gewalt bis hin zu Mord vor nichts zurueckschrecken. Der Zulauf zur AfD hat meines Ermessens insbesondere auch damit zu tun, dass die etablierten Parteien - und gerade auch die SPD - die Sorgen vieler Menschen, die sich um Migration, Gewalt und Kriminalitaet drehen, nicht ausreichend ernst nehmen. Insbesondere die aus der massenhaften Zuwanderung entstehenden Herausforderungen und die daraus entstehenden Sorgen der Menschen werden von der SPD nicht ausreichend adressiert. Es muss klar sein, dass wir denjenigen umfassend helfen, die wirklich Hilfe brauchen, aber konsequent gegen diejenigen vorgehen, die unsere Hilfsbereitschaft missbrauchen. Und was noch? Zum anderen jedoch fehlt mir der Zukunftsoptimismus in unserer Partei. Digitalisierung und neue Technologien bieten erhebliche Chancen zum Wohle der Menschheit und der Wirtschaft. Die SPD sollte Zukunftstechnologien als Moeglichkeit zur Verbesserung der Lebensqualitaet und zum oekonomischen Fortschritt begreifen und den Menschen die Angst davor nehmen. Innovative Start-ups muessen wir mit mehr Geld unterstuetzen. Wir brauchen einen starken Rechts- und Sozialstaat und eine starke Umwelt. Beides finanziert durch eine starke Wirtschaft. Einen Linksruck der SPD mit Kollektivierungs- und Enteignungsplaenen lehne ich entschieden ab. Erfuellen Sie als Seiteneinsteiger ueberhaupt das notwendige Quorum? Bisher noch nicht. Ich brauche die Unterstuetzung von fuenf Unterbezirken. Deswegen werde ich den August nutzen, um die entsprechende Unterstuetzung zu organisieren. Erste positive Signale habe ich bereits erhalten. Ich freue mich natuerlich ueber jeden Unterbezirk, der mich einlaedt, um meine Positionen zu erlaeutern. Unnoetigerweise hat der Parteivorstand ja das Quorum fuer die Kandidatur bei der Mitgliederbefragung deutlich verschaerft gegenueber der SPD-Wahlordnung fuer den Parteivorsitz. Da reichen naemlich schon drei Ortsvereine. Was ist Ihrer Meinung nach das groesste Problem der Partei? Es fehlt eine mutige und offene Diskussion der Missstaende in diesem Land. Ich hoere immer - uebrigens aus den unterschiedlichsten gesellschaftlichen Schichten - , dass das Vertrauen in den Rechtsstaat nicht mehr da ist und eine Furcht vor Gewalt und Kriminalitaet herrscht. Und zudem eine grosse Besorgnis rund um das Thema Migration. Die Menschen fragen sich, ob der Staat sie schuetzen kann und ihre Sorgen ernst nimmt. Darauf hat die SPD keine Antwort. Gar keine. Ich wohne in Berlin, das seit Jahren von der SPD regiert wird. Nicht weit von Gewalt- und Kriminalitaetsbrennpunkten wie Kottbusser Tor, Goerlitzer Park, Rigaer Strasse oder Neukoelln. Wenn man hier beobachtet, wie der Staat anscheinend zuschaut, wenn offen Rechtsbrueche begangen werden, wird deutlich, dass der Rechtsstaat teilweise kapituliert. Wir lassen hier unsere Polizistinnen und Polizisten und die Justiz im Stich. Ihre Eltern sind beruehmte Sozialliberale. Wo kann es denn weniger Staat sein? Zum Beispiel bei einigen Staatsbeteiligungen wie bei der Post oder der Telekom. Das sind aus meiner Sicht keine strategischen Beteiligungen. Das Geld daraus koennte sehr viel sinnvoller eingesetzt werden, zum Beispiel fuer die Foerderung von Innovationen und Start-ups oder zum Schutz des Klimas. Wie kriegen Sie die Waehler der AfD zurueck zur SPD? Mit vernuenftiger, ehrlicher und zugewandter Politik. Ich halte nur einen geringen Teil der AfD-Waehler fuer rechtsextrem, auch wenn das in der Fuehrung der Partei anders aussieht. Die SPD und die anderen etablierten Parteien haben die Sorgen der Menschen gerade in Bezug auf Kriminalitaet, Gewalt und Migration nicht ernst genug genommen beziehungsweise als Hirngespinste abgetan. Das Thema innere Sicherheit ist in weiten Teilen der SPD nicht praesent, oder es wird einfach nicht adressiert. Und das, obwohl es in allen gesellschaftlichen Schichten omnipraesent ist. Das muessen wir sehr, sehr schnell aendern. Hier liegt einer meiner inhaltlichen Schwerpunkte: Wir brauchen einen starken Rechtsstaat, um das verloren gegangene Vertrauen der Buergerinnen und Buerger wieder zu gewinnen. Soll es auch migrationskritische Waehler geben koennen? Ja, auch migrationskritische Waehler gehoeren dazu. Es ist unbestritten, dass wir Zuwanderung - insbesondere von Fachkraeften - brauchen. Und es ist unbestritten, dass wir denen, die wirklich Hilfe brauchen, auch schnell und umfassend helfen muessen. Aber wenn man in unserer Partei offensichtliche Dinge nicht mehr aussprechen kann, dann haben wir ein Glaubwuerdigkeitsproblem. Wie beispielsweise, als Andrea Nahles sagte, dass wir nicht alle Menschen der Welt bei uns aufnehmen koennen und der Landesverband Berlin das in einem Beschluss als "rechte Rhetorik" verurteilt hat. Das geht an den Realitaeten und dem gesunden Menschenverstand vieler Buerger*innen einfach vorbei. Sie sind ein reicher Unternehmer. Soll der Soli auch fuer Gutverdiener gestrichen werden, so wie es versprochen war? Ja, der Soli wurde fuer die Finanzierung der Wiedervereinigung eingefuehrt. Ehrlich ist es nun, 30 Jahre nach dem Mauerfall, diese Sondersteuer wieder abzuschaffen. Zumal es nicht unwahrscheinlich ist, dass das Verfassungsgericht einen verbleibenden Soli fuer grundgesetzwidrig erklaert. Diese Abschaffung muss allerdings gekoppelt sein an eine moderate Anhebung des Spitzensteuersatzes. Oje. Das bringt ja gar nichts. Gleichzeitig bin ich uebrigens fuer eine deutlich konsequentere Besteuerung von hohen Erbschaften, auch wenn das Menschen wie mich beziehungsweise meine Kinder unmittelbar betreffen wuerde. Dieser Weg waere aus meiner Sicht der beste Weg, die Chancengleichheit zu erhoehen und das Vermoegensgefaelle zu reduzieren. Dieses waere auch eine bessere Loesung als eine Vermoegensteuer.</Article><Additional> </Additional><Link> Welt Print</Link></root>