<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<root><Source> facebook</Source><Date> Di 2019-05-21</Date><Place> Berlin</Place><Title> </Title><Subtitle> </Subtitle><Author> Stiftung Hope</Author><Article> Kaffee im Park. HOPE Kreuzberg war gestern wieder unterwegs mit seinem holperigen Kaffee-on- wheels Trolley um die Afrikaner im Goerlitzer Park aufzusuchen. Wie immer bot David Kaffee und Tee an, und das wurde von vielen dankbar angenommen. Wie meistens.
David setzte sich zu einem jungen Mann, der recht gepflegt aussah und seine Augen hinter einer Sonnenbrille verbarg. David stellte sich vor, worauf der Afrikaner erwiderte, Wir kennen uns doch, ich bin auch David und ich war neulich in eurem Treffen dort drueben in eurem Treffpunkt...
David war verbluefft, er erinnerte sich lediglich an einen Namensvetter aus Afrika, der vor einiger Zeit in ihr Meeting gekommen war. Dieser Mann war in sehr dreckiger Kleidung gewesen, komplett runtergekommen und vor allem sehr aggressiv. Er hatte sich mit einer Mitarbeiterin regelrecht angelegt, Gott verflucht und war dann irgendwann gegangen. In seinem Heimatland habe er studiert, hatte er gesagt, er sei auch mal zur Kirche gegangen aber jetzt hasse er alles was mit Christen zu tun haette... - Es brauchte einen Augenblick bis David diesen Mann, der hier freundlich und gut angezogen vor ihm sass mit diesem wilden Mann in Verbindung brachte. Er fragte ihn, So, erzaehle mir, was ist passiert seit wir uns das letzte Mal gesehen haben?
African-David lachte und sagte, dass gleich nachdem er das Meeting verlassen habe, sei er in eine heftige Schlaegerei geraten. Die Polizei kam und er wurde verhaftet. ...das habe ihm 3 Monate Gefaengnis eingehandelt... Da habe er viel Zeit gehabt nachzudenken und es habe ihm sehr leid getan, dass er Gott verflucht habe. Er habe dann im Gefaengnis gebetet und Jesus wieder neu in sein Leben eingeladen... so sei es zu dieser Verwandlung gekommen...
David will David helfen einige Schritte weiter in die richtige Richtung zu gehen. Dies soll nicht die letzte Begegnung bleiben.
In den letzten Wochen war der Goerlitzer Park wieder neu in den Schlagzeilen der Medien wegen der verzweifelten Aktion des Parkmanagers, der versuchte das Dealen der Afrikaner dadurch einzudaemmen, indem er rosa Kaestchen auf den Boden spruehte: erlaubte Standorte wollte er markieren um die epidemisch wachsende
Zahl der afrikanischen Dealer einzudaemmen. Pink- Boxes sind natuerlich keine Loesung...
HOPE Kreuzberg ist unterwegs um die Davids, Omars, Ibrahims aus Guinea Bissau, Guinea Conacry, Nigeria, Gambia und Somalia an die Hand zu nehmen und mit ihnen Schritte zu gehen: zur Auslaenderbehoerde, zu einem NGO Anwalt, zu einem kostenlosen Sprachkurs. Oder einfach nur zuhoeren bei einem Kaffee oder Tee. Wir erzaehlen wer wir sind und was wir glauben. Sie erzaehlen wer sie sind und welche Traeume sie mal hatten. Manche sind interessiert an dem was wir zu sagen haben. - Sie stecken in der Sackgasse der Illegalitaet und wissen das. Der Goerlitzer Park und das Verticken von Marijuana war nicht ihr Traum fuer den sie die lebensgefaehrliche Flucht ueber das Mittelmeer riskierten. Dieses Leben hat keine Wuerde. Viele wollen da raus, wer ihnen Hoffnung bringt ist willkommen!</Article><Additional> </Additional><Link> https://www.facebook.com/permalink.php?story_fbid=2276120209297337 und id=2057239971185363</Link></root>