<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<root><Source> facebook</Source><Date> Fr 2019-05-10</Date><Place> Berlin</Place><Title> </Title><Subtitle> </Subtitle><Author> AfD</Author><Article> +++ Wilder Westen im Goerlitzer Park +++  Mitte der Woche wurde bekannt, dass das Parkmanagement des Goerlitzer Parks in Berlin Kreuzberg "Freiflaechen" fuer Drogendealer ausgewiesen hat. Die mit rosa Farbe auf den Asphalt gespruehten Rechtecke sollen Platz fuer zwei Dealer bieten und die Parkbesucher so vor den kreuz und quer im Park herumlungernden Dealern schuetzen - Ordnung muss in Deutschland schliesslich sein. Auch bei illegalen Aktivitaeten.  Zuerst hielten wir diese Schlagzeile fuer einen verspaeteten Aprilscherz. Doch dem ist leider nicht so. Das Berliner Bezirksamt laesst zwar nicht unerwaehnt, dass dieser Vorgang auf den eigenmaechtigen Aktionismus des Parkmanagements zurueckzufuehren ist. Doch die Aussage vom zustaendigen Baustadtrat Florian Schmidt (Gruene) laesst aufhorchen: "Drogenverkauf koenne immer nur verschoben werden. Man muesse mit den Realitaeten umgehen.". Damit gibt man dem Parkmanagement quasi behoerdliche Rueckendeckung. Was folgt als naechstes? Happy Hour fuer Diebe sowie eine Raeuber- und Moerdergasse? Man fuehlt sich schon fast in Zeiten zurueckversetzt, in denen man kaum mehr Herr ueber die ausufernde Kriminalitaet wurde und sie deshalb versuchte, in die aermeren Stadtviertel zurueckzudraengen.  Dieser Vorgang zeigt auf vielfaeltige Weise das Versagen des Rechtsstaates. Anstatt den Buergern durch vermehrte Polizeipraesenz und unter Ausnutzung aller rechtsstaatlichen Mittel beizustehen, unterstuetzt man lieber die Kriminellen, um wohl sicher zu gehen, dass sie nicht ploetzlich eines Tages vor der eigenen Haustuer ihren illegalen Aktivitaeten nachgehen. Waehrend die Behoerden rigoros gegen Falschparker und saeumige Gebuehrenzahler vorgehen, gibt man sich bei handfesten Straftaten eher kleinlaut, ja fast handzahm und sucht den Konsens. Wie man wieder zum Herren im eigenen Haus wird, haben Staedte wie Chicago mit einer restriktiven Law-and-Order-Politik vorgemacht. Wenn das Berliner Bezirksamt nun sagt, dass das nicht geholfen habe, muss man sich fragen, wie ernsthaft sie es denn tatsaechlich versucht haben.  #BlauePartei #BlaueWende #TeamPetry #GoerlitzerPark  https://www.spiegel.de/panorama/justiz/berlin-goerlitzer-park-mit-dealer-zonen-entfacht-debatte-a-1266518.html </Article><Additional> </Additional><Link> https://www.facebook.com/Dr.Frauke.Petry/posts/2371282722924361?comment_id=2372818279437472 und comment_tracking=%7B%22tn%22%3A%22R%22%7D </Link></root>