<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<root><Source> facebook</Source><Date> Do 2019-05-09</Date><Place> Berlin</Place><Title> </Title><Subtitle> </Subtitle><Author> AfD</Author><Article> ++ Kein Witz: Goerlitzer-Park-Dealer erhalten offizielle Stellplaetze ++  Man koennte glatt an einen Scherz glauben: Berlin weist den kriminellen Dealern im Goerlitzer Park Stellflaechen zu. Warum nimmt man sie nicht einfach fest?  Schon am Eingang der Gruenanlage in Berlin Kreuzberg lauern sie auf einen, wie die Spinne im Netz: Der Park ist fest in Hand afrikanischer Dealer, die hier Spaziergaenger, Hundebesitzer beim Gassi gehen und Sportler bedraengen. Sogar Jugendliche und Kinder werden angesprochen, ob sie nicht mit Ware versorgt werden wollen. Viele meiden inzwischen den Park, denn wer fuehlt sich zwischen all den aufdringlichen Gestalten sicher oder gar wohl?  Fakt ist, dass es der Berliner Senat bis heute nicht geschafft hat, diesen Sumpf trockenzulegen. Vielfach ist die Subkultur akzeptiert. Nun wird sie auch noch auf ganz eigenwillig ungeschickte Art und Weise gefoerdert. Wo in anderen Staedten Drogendealer festgenommen werden, bekommen sie in Berlin pink markierte Stellflaechen, von wo aus sie ihre illegalen Geschaefte abwickeln sollen. Was man fuer Satire halten koennte, laeuft unter "Park-Management".  Die Vorgehensweise des rot-rot-gruenen Senats ist bei Tageslicht betrachtet nichts anderes, als die fortgefuehrte "Einladung zum Rechtsbruch". Man unterstuetzt hier den Drogenhandel der organisierten Kriminalitaet und macht sich noch zum willigen Handlanger der Dealer-Szene. Gescheiterter als der Berliner Senat kann man kaum sein. Da kann man sich nur noch fremdschaemen! Die Kriminellen im Park platzen vermutlich vor Lachen. Null Toleranz statt pinke Stellflaechen, liebe Berliner! https://www.rbb24.de/panorama/beitrag/2019/05/berlin-kreuzberg-goerlitzer-park-standplaetze-fuer-drogen-dealer.html?fbclid=IwAR2BdoxeOFMQQ6QMZoGL0G95fVeZYeEBetlOxHmi-86lmrXvliA6-fwFwHU</Article><Additional> </Additional><Link> https://www.facebook.com/alternativefuerde/photos/-kein-witz-g%C3%B6rlitzer-park-dealer-erhalten-offizielle-stellpl%C3%A4tze-man-k%C3%B6nnte-glat/2406201662743492/</Link></root>