<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<root><Source> Tagesspiegel</Source><Date> Mo 2019-05-06</Date><Place> Berlin</Place><Title> 70er Jahre, herrlich, durchsichtige Blusen</Title><Subtitle> </Subtitle><Author> </Author><Article>   Haben Sie im Nachhinein manchmal gedacht, ein wenig Kindheit verpasst zu haben?  Die Erwachsenen haben das damals gesagt: Du bist ja nie mit Gleichaltrigen zusammen. Aber ich hatte nicht das Gefuehl. Ich habe als Kind exzessiv gespielt, mit Puppen irrsinnige Welten aufgebaut. Spaeter dann trug ich verrueckte Kleider, tanzte wild, habe die 70er Jahre voll ausgelebt. Das ging mit 14 los.  Gab es in Muenchen keine Tuersteher?  Ich kann mich nicht erinnern, dass dort einer stand. Ich bin ueberall reingekommen. Man hat sich ja auch geschminkt. Zu Deep Purple und Uriah Heep habe ich meine Haare fliegen lassen, 70er Jahre eben, herrlich, durchsichtige Blusen, wow, das ganze Programm. Viele werden gedacht haben: Die ist doch nicht 14. Wenn ich mir heute die Fotos anschaue, ich war zwar raffiniert und sexy, aber was da alles haette passieren koennen! Ist nicht, jedenfalls nichts, was ich nicht verkraftet haette.  Tanzen Sie heute noch gerne?  Schon, aber nicht mehr so, weil das mein Nacken nicht mehr aushaelt. Ausser, wenn ich mal ganz wild bin, dann ist mir alles egal, dann schwinge ich auch den Kopf noch mal. Sonst begnuege ich mich mit den Beinen. Ich tanze auch zu Hause nur fuer mich. Weil ich nicht so gerne Sport mache. Gymnastik finde ich langweilig, da tanze ich lieber eine halbe Stunde.  Sie haben als Kind auch den Timmy aus der Serie Lassie synchronisiert. Der Darsteller Jon Provost wurde spaeter depressiv, Pippi-Schauspielerin Inger Nilsson landete beim schwedischen Pendant des Dschungelcamps. Sie waren auch ein Kinderstar und sagen, Ihnen sei nichts passiert, was Sie nicht verkraftet haetten.  Als ich nach Hamburg ging, war ich 17 und alleine. Ich dachte, ich bin erwachsen und merkte, ich bin es nicht. Nun, ich habe es ueberstanden, habe nie Drogen genommen, nie Alkohol getrunken. Vielleicht hatte ich Glueck. Dieser Beruf fordert viel, aber er gibt auch, Anerkennung, Emotionen, ich spuere die Zuschauer, die so einen Abend mitgestalten.  Mit 17 sorgten Sie mit dem Anti-Vietnamkriegsfilm o.k. fuer den ersten Skandal, Ihretwegen waere fast die Berlinale abgebrochen worden. In Hamburg standen Sie nackt auf der Buehne des Schauspielhauses, in einem Alter, in dem andere Maedchen zutiefst verunsichert sind, was ihren Koerper betrifft.  Ich bin so lange in meiner Wohnung nackt vor dem Spiegel herumgelaufen, bis ich mir meiner sicher war. In meinem ersten Theaterstueck musste ich ein Maedchen spielen, das traurig ist, weil sein Hund weg war. Wie sollte ich denn auf Kommando weinen! Da habe ich mir vorgestellt, meine Mutter ist tot und fing sofort an zu heulen. Natuerlich ging mir durch den Kopf, oh Gott, darf man so etwas ueberhaupt denken? Aber ich wollte diesen Beruf, ich bin in ihn eingedrungen, verfuegte ueber die Fantasie und den Mut.  Sie haben in Ihrer Karriere zum Beispiel auch mit Rainer Werner Fassbinder gearbeitet, haben immer wieder fuer Furore gesorgt. Heute sind Sie dem breiten Publikum durch Ihre Rolle in der Fernsehserie Lena Lorenz bekannt, bald startet die naechste Staffel. Das sind schon ruhigere Bahnen.  Natuerlich, das ist der Lauf der Zeit. Die Theater aendern sich, man selber aendert sich. Und Lena Lorenz, ich finde, die haben gute Themen, Gender, Downsyndrom, Fluechtlingsschicksale, alles vor so einer Heimatfilmkulisse. Fuer den Zuschauer, der nicht zu sehr belastet werden moechte, weil er schon belastet genug ist, ist das gut angerichtet.  Frau Mattes, Sie sind wegen Peter Zadek nach Berlin gekommen, als der am Berliner Ensemble anfing. Seit beinahe 30 Jahren wohnen Sie am Goerlitzer Park. Um den machen viele Berliner einen grossen Bogen. Was finden Sie toll an dem?  Der Goerli ist so ein typischer Berliner Unort, er will einfach nicht schick werden, eine ewige Brache mit viel freier Flaeche, nicht besonders schoen, aber sobald die Sonne scheint, tummeln sich dort Berliner aller Couleur, liegen auf den Wiesen oder sitzen auf den Stufen stillgelegter Brunnen.  Was moegen Sie an den Berlinern?  Ihren trockenen Humor.  Haben Sie einen Lieblingsort?  Eindeutig meine Wohnung. Ich lebe in Berlin sehr zurueckgezogen, versteckt in meinem Garten auf dem Dach.  In Ihrer Autobiographie schreiben Sie ueber Ihre Knallphobie. Das muss schlimm sein zu Silvester.  Es faengt eigentlich schon vor Weihnachten an. Die Kids ballern da rum, dass ich nach 16 Uhr, wenn es dunkel wird, nicht mehr ohne Musik im Ohr sein kann. Dann fliehe ich ins Brandenburgische, wir haben da ein Haus im Wald. Aber im neuen Jahr bin ich wieder da. Mich kriegt hier keiner mehr weg. </Article><Additional> </Additional><Link> https://www.tagesspiegel.de/gesellschaft/interview-mit-eva-mattes-der-goerli-ist-so-ein-typischer-berliner-unort/24284190-3.html</Link></root>