<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<root><Source> Tagesspiegel</Source><Date> Do 2019-06-06</Date><Place> Berlin</Place><Title> Karneval, Jazz im Park und mexikanische Tacos</Title><Subtitle> </Subtitle><Author> Laura Hofmann</Author><Article>   Viele Berliner und Berlin-Besucher lieben ihn, andere meiden ihn schon immer. Ganz sicher ist aber: Der Karneval der Kulturen ist Kult. Und findet an diesem langen Pfingstwochenende zum 24. Mal statt. Dann wird Kreuzberg noch bunter, noch lauter, noch multikultureller, noch Caipirinha-beseelter.  Von Freitag, 16 Uhr, bis Montag, 19 Uhr, geht das Programm, das sich vor allem im Global Village rund um den Bluecherplatz abspielt: mit Musik, Street Food und einem Oekobereich, in dem sich Berlins Umweltschutz-Vereine vorstellen. Hoehepunkt ist der Strassenumzug, der am Sonntag um 12.30 Uhr an der Ecke Yorckstrasse/Grossbeerenstrasse startet und mit vielen Stopps gegen 21 Uhr am Hermannplatz endet.  Die Wetteraussichten fuer das groesste Strassenfest Berlins koennten kaum besser sein: Am gesamten Pfingstwochenende werden Hoechsttemperaturen von 24 bis 27 Grad erwartet, dazu ein Sonne-Wolken-Mix. Fuer Familien gibt es den Kinder-Kostuemumzug: Der startet am Sonnabend um 13.30 Uhr vom Mariannenplatz zum Goerlitzer Park, wo ab 15 Uhr, ein grosses Spielefest startet. Jazz im Buergerpark Pankow  Weniger schrill geht es im beschaulichen Buergerpark in Pankow zu: beim Festival Jazz im Park, das Sonnabend, Sonntag und Montag ab 12.30 Uhr stattfindet. Das hat neben vielen Konzerten  von Dixieland ueber Soul und Blues bis hin zum Rock  auch fuer Kinder einiges zu bieten: zum Beispiel Karussell, Kindereisenbahn und Wasserbaelle. Und fuer die Grossen einen Kunstmarkt, Ausstellungen und eine Kunst-Auktion.  Die bekanntesten Musiker treten abends auf: in diesem Jahr Andrej Hermlin und SDO, die Zoellner Bigband und die Modern Soul Band Berlin. Tacos und Tequila am Schleusenufer  Wer mexikanisches Essen liebt oder es endlich mal probieren moechte, ist am Sonnabend, 12 bis 21 Uhr, im Birgit und Bier am Schleusenufer 3 richtig. Beim Taco Street Kitchen Festival gibt es  wie der Name schon sagt  Tacos, aber auch: Empanadas, Burritos, Pisco, Ceviche, Guacamole, Quesadillas , Tequila, Nachos, Mole Poblano, Tajadas und, gegen den Durst: Margaritas. Was das alles ist? Finden Sie es heraus. </Article><Additional> </Additional><Link> https://www.tagesspiegel.de/berlin/pfingstwochenende-in-berlin-karneval-jazz-im-park-und-mexikanische-tacos/24432428.html</Link></root>