<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<root><Source> Tagesspiegel</Source><Date> Mo 2019-09-23</Date><Place> Berlin</Place><Title> Warum Berliner Rapper andauernd Hustensaft trinken</Title><Subtitle> </Subtitle><Author> Jana Weiss</Author><Article>   Hey, willste Weed kaufen?, fragt alle paar Meter ein Dealer. Es ist viel los im Goerlitzer Park, die Leute trinken Bier vom Spaeti oder rauchen Joints. Nein, danke, Bruder, lehnen abwechselnd YungSmali und seine beiden Begleiter freundlich ab. Die drei sind Teil der DirtySpaceGang, einem Berliner Untergrund-Label, dessen Kuenstler das machen, was als Cloudrap bezeichnet wird.  Der Begriff leitet sich vom Streamingdienst Soundcloud ab, auf dem viele Rapper ihre ersten selbst produzierten Tracks veroeffentlichten. Cloudrap beschreibt weniger einen musikalischen Stil als vielmehr eine gemeinsame Aesthetik: Lo-Fi-Sound, selbst gedrehte Musikvideos, Autotune und simple, repetitive Texte, in denen es vor allem um Sex, Markennamen und Drogen geht.  Die bekanntesten Cloudrapper wie der 2017 verstorbene Lil Peep, Lil Uzi Vert und der Superstar Post Malone tragen gefaerbte Haare, Piercings oder Gesichtstattoos. Sie eint ihre Faszination fuer verschreibungspflichtige Medikamente, allen voran Xanax und Lean, ein Mix aus Hustensaft und Sprite.  So auch YungSmali: Popp eine Molly go crazy / Popp eine Xany go crazy / Poppe vier Xanax am Tag / Bitches die haeng mir am Sack / Every day Lean in meim Cup rappt er in Go Crazy. Lean, wegen seiner lila Farbe auch Purple Drank genannt, entstand vermutlich in den 1960er Jahren in Houston als billiges Partygetraenk der lokalen Blues-Szene. Xanax wird in den USA sehr haeufig als Beruhigungsmittel verschrieben.  Die Drogen erzeugen ein Gefuehl von angenehmer Benommenheit, Xanax wird auch als Angsthemmer verschrieben. Beide machen stark abhaengig. Ich kenne einige, die auf Xanax haengen geblieben sind, sagt YungSmali, waehrend er ein Bier oeffnet. Auch Leute, die das genommen haben, um kreativ zu sein. Jetzt machen sie gar keine Musik mehr, weil sie nicht auf ihr Leben klarkommen." Die laxe Verschreibungspraxis fuehrte in den USA zu einer Suchtepidemie  Waehrend in den USA die laxe Verschreibungspraxis vieler Aerzte zu einer nationalen Suchtepidemie gefuehrt hat, ist die Regulierung in Deutschland strenger. Auch die illegale Beschaffung ist schwieriger, hier im Goerli kommt man nur schwer an Xanax und codeinhaltigen Hustensaft. Man muss die richtigen Leute kennen, sagt YungSmali, aber man kann das schon kaufen. Notfalls halt nach Polen rueberfahren, da kostet ne Flasche Hustensaft fuenf Euro. Das sei dann aber kein gutes Zeug. Zurzeit ist es kein Problem, an die Original-Flaschen ranzukommen. Die haben allerdings ihren Preis: 237 ml kosten 180 Euro  ein Luxusprodukt.  Xanax und Hustensaft haben es durch den Hip-Hop geschafft, von uncoolen Medikamenten zu zweifelhaften Statussymbolen zu werden. Besangen die Rolling Stones Xanax in den 60er Jahren noch als Mothers Little Helper, nennen Rapper das Medikament heute in einer Reihe mit Gucci-Brillen und Champagner. Die Drogen tauchen nicht nur in den Texten, als Accessoires in Musikvideos und in den sozialen Medien auf. Auch aesthetisch praegen sie den Cloudrap: Auf Covern und T-Shirts findet sich das charakteristische Lila des Hustensaft-Cocktails wieder, in den Songs schwingt der nebuloese Sound eines Drogenrauschs im dunkel verhangenen Schlafzimmer mit.  Auch im deutschen Hip-Hop ist die Mode laengst angekommen. Der Berliner Ufo361, der mit seinem Album direkt auf Platz 1 der deutschen Charts schoss (und gerade vor Tausenden Kids auf dem Lollapallooza gespielt hat), rappt ueber die Drogen. Dritte Roli, noch ne Patek/ Misch das Lean mit Xanax/ Zaehl die Hunderter / Meine Chains circa 100K. Der Konsum von Xanax und Lean wird hier mit grossem Reichtum assoziiert. Bisher war Marihuana die bevorzugte Droge im Hip-Hop  Harte Drogen gehoeren zwar schon lange zum Hip-Hop. Bisher ging es in der Szene aber vor allem darum, sie zu verkaufen  lange war Marihuana die bevorzugte Droge von Rappern wie Snoop Dogg und Notorious B.I.G. Das Dealen war eine Machtgeste oder ein Signet der Strasse. Ueber Sucht, vor allem die eigene, ueber Absturz und Abhaengigkeiten wurde kaum gesprochen. Die Rapper der neuen Generation glorifizieren hingegen ihren eigenen Drogenmissbrauch: mal als Zeichen von Coolness oder Teil der nie endenden Party, die sie ihr Leben nennen. Manchmal auch als Akt von Realitaetsflucht und Selbstzerstoerung.  Seinen Tiefpunkt erreichte der Xanax-Trend im November 2017, als Lil Peep starb  nach dem Konsum verschnittener Xanax-Tabletten. Stets war in den Texten von Lil Peep der Flirt mit dem Absturz zu spueren. Gettin high cause my life dont mean shit to me, heisst es in seinem Song Angeldust. Auch fuer ihn waren die Drogen Statussymbole, die er in Fernsehinterviews oder auf Instagram zeigte. Er benutzte sie aber auch, um seine Angstzustaende zu betaeuben. Sie gaben ihm Halt im Leben. Die Sucht kann zu einer Ersatzidentitaet werden. Ein kuenstlerischer Ausdruck fuer die vermeintliche Sinnlosigkeit der Welt. Anarchie und Androgynitaet  Lil Peep war mit seinem auf die Wange taetowierten Anarchiesymbol, dem androgynen Look, der offen gezeigten Verletzlichkeit im Grunde der Gegenentwurf zu all den glatten, scheinbar perfekten Menschen in den sozialen Medien, deren Leben nur aus Reisen, Fitness und Foodporn-Bildern zu bestehen scheint. Viele Rapper lassen die Welt auch an den Abgruenden des Alltags teilhaben. Auch die Jungs der DirtySpaceGang posten Ausschnitte aus ihrem Leben auf Instagram: aus dem Studio oder von Partys mit den typisch roten Plastikbechern.  Die Cloudrapper geben einen ungefilterten, vermeintlich authentischen Einblick in ihr Leben. Im Vergleich zur gephotoshoppten Hochglanzaesthetik in den sozialen Medien wirkt die Zerstoerung des eigenen Koerpers hier wie der Inbegriff des Realen. Die Ironie dabei ist: Sie machen sich mit Medikamenten kaputt, welche die Menschen urspruenglich besser in der Gesellschaft funktionieren lassen sollten. Und ueberspitzen damit den Selbstoptimierungswahn der letzten Jahrzehnte. </Article><Additional> </Additional><Link> https://www.tagesspiegel.de/kultur/bedroehnt-erfolgreich-warum-berliner-rapper-andauernd-hustensaft-trinken/25041164.html</Link></root>