<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<root><Source> Tagesspiegel</Source><Date> So 2019-10-06</Date><Place> Berlin</Place><Title> Pegida in der Rigaer</Title><Subtitle> </Subtitle><Author> </Author><Article> Minidemo loest Grosseinsatz der Polizei aus. Die Lage blieb bis in den spaeten Abend ruhig  Ueber mangelnde oeffentliche Aufmerksamkeit konnte sich das sehr ueberschaubare Grueppchen von Pegida-Muenchen-Anhaengern wahrlich nicht beklagen, das sich am spaeten Samstagnachmittag aufgemacht hatte, auf dem Schleidenplatz an der Rigaer Strasse in Friedrichshain zu demonstrieren. Fuenf Teilnehmer waren gekommen, eine Zahl, die von der Menge der Gegendemonstranten und der eingesetzten Polizeibeamten bei weitem uebertroffen wurde. Die Stimmung war zeitweise etwas angespannt, blieb bis Redaktionsschluss aber insgesamt friedlich.  Schon am Freitag hatte es solch eine Mini-Demonstration im Goerlitzer Park in Kreuzberg gegeben, nach Einschaetzung der Polizei mit denselben Teilnehmern wie am gestrigen Tag. Dort waren einige hundert Gegendemonstranten erschienen, 140 Polizisten hatten dafuer gesorgt, dass Demo und Gegendemo nicht aus dem Ruder liefen.  Gestern war das Zahlenverhaeltnis noch gravierender. Die Polizei war mit 280 Beamten und einigen Hunden angetreten, sogar von oben aus einem Hubschrauber wurde das Geschehen beobachtet. Schliesslich ist die Klientel des Wohnprojekts Rigaer Strasse 94, gegen die sich der Pegida-Auftritt offensichtlich richtete, nicht gerade fuer besondere Friedfertigkeit bekannt. Rigaer 94 - ein Ort undemokratischer Denkweise und Verfassungsfeindlichkeit, lautete denn auch das Motto der aus Bayern angereisten Demonstranten.  Die Fuenfergruppe von der Pegida-Muenchen spielten anfangs Musik, hatte auch wie am Vortag eine Videoleinwand aufgebaut, auf der Filme gezeigt wurden. Auch ein Transparent mit der Aufschrift Neofaschisten nennen sich heute Antifa - Antifa verbieten hatte die Gruppe mitgebracht, ergaenzt durch eine Deutschland- und eine Bayernfahne. Ihre Aktion sollte bis weit in die Nacht hinein andauern.  Am Rande der Absperrungen hatten sich zwei Kundgebungen von Gegendemonstranten versammelt. Eine Kundgebung vor der Rigaer Strasse 51 lief unter dem Motto Nordkiez gegen Rassismus und Nazis, sie war mit 50 Teilnehmern angemeldet. Zu einer weiteren Gegenkundgebung hatten sich ueber 150 Teilnehmer eingefunden. Aus den umliegenden Haeusern schallte lautstark Musik gegen die Pegida-Demonstration.  Auf dem Platz waren Sprechchoere und Pfiffe der Gegendemonstranten zu hoeren. Es gab einige Rangeleien mit der Polizei und einige Festnahmen. Insgesamt blieb die Lage aber ruhig. Es wurde erwartet, dass die Pegida-Gruppe noch bis Mitternacht ausharren wuerde.</Article><Additional> </Additional><Link> Tagesspiegel Print</Link></root>