<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<root><Source> Tagesspiegel</Source><Date> So 2019-11-24</Date><Place> Berlin</Place><Title> Heimat ist da, wo Freunde sind</Title><Subtitle> </Subtitle><Author> </Author><Article> Der Autor Oliver Polak schrieb kuerzlich ueber Thees Uhlmann in der Welt, es falle schwer, sich nicht in ihn zu verlieben. Wenn man sich mit Uhlmann zum Spaziergang in Kreuzberg verabredet, faellt es zunaechst schwer, mit ihm Schritt zu halten und den Faden nicht zu verlieren. Uhlmann geht nicht, er laeuft. Noch vor der Begruessung ist er laengst mitten drin, in seiner Erzaehlung ueber das Leben in Berlin.  Vom Treffpunkt in seinem Kiez am Suedstern aus laeuft Uhlmann in Richtung Koertestrasse. Dabei kommentiert er die, aus seiner Sicht, gefaehrlichste Kreuzung Berlins rund um die Kirche. In den folgenden eineinhalb Stunden wird er sechs Zigaretten rauchen, vier Menschen auf der Strasse begruessen und Anekdoten zu unzaehligen Orten auf der Wegstrecke erzaehlen. Die Gegend rund um den Suedstern ist sein Dorf, an jeder Ecke gibt es persoenliche Landmarken. Hier komme er selten raus, sagt er. Das weiteste ist normalerweise meine Fussballkneipe in Neukoelln, zwei Stationen mit der U-Bahn.  Uhlmann, der in den 1990ern als Saenger der Hamburger Indie-Rock-Band Tomte bekannt wurde, stammt urspruenglich aus dem niedersaechsischen Hemmoor bei Cuxhaven. Er sei immer noch ein echter Dorfprolet, sagt er ueber sich selbst. Vielleicht fielen ihm deswegen Missstaende in Berlin eher auf. Dabei lebt er, nach einigen Jahren in Koeln und Hamburg, seit fast 15 Jahren in Berlin. Wirklich angekommen ist er nie. Uhlmann beobachtet die Stadt nach wie vor aus einer gewissen Distanz, aber dennoch durchaus fasziniert.  Er schreie Maenner an, wenn sie gegen das Eingangshaeuschen am U-Bahnhof Suedstern pinkeln, erzaehlt er. Andere ermahne er, wenn sie tagsueber auf dem Spielplatz an der Koertestrasse kiffen. Dort habe er mehrere Monate seines Lebens verbracht, sagt er im Vorbeigehen. Seine Tochter Lisa ist mittlerweile zwoelf. Sie ist der Grund, weshalb er in Berlin lebt, ein wesentliches Zentrum seines Universums. Er ging mit ihr zum Kinderturnen, zum Ballett, war stolzer Elternsprecher der Klasse 6a. Und dann spricht er wieder ueber die Verwahrlosung der Stadt, ueber aus dem Boden wachsende Neubauten. Es ist halt die Frage, in wie weit eine Stadt bereit ist, sich selbst aufzuessen, sagt er. Wenn keiner was sage, dann sei alles scheissegal. Ist aber nicht scheissegal, sagt Uhlmann. Zwischen Supermarkt und Gentrifizierung  Dann erzaehlt er begeistert vom Edeka am Suedstern. Er habe den Eindruck, dass den Mitarbeitern das am Herzen liege, was sie tun. Das sei einfach wahnsinnig suess. Und dann spannt er den grossen Bogen: Vom kleinen Edeka zurueck zur grossen Problematik der Gentrifizierung. Zu dem Gefuehl, dass den meisten Menschen die Stadt einfach gleichgueltig sei.  Die Leute sind hier erst seit 10, 15 Jahren. Das heisst, sie haben keine originaere Geschichte zu dieser Stadt aufgebaut", glaubt Uhlmann  und schliesst sich dabei auch selbst mit ein. In einem seiner Lieder singt er: Noch 2000 Mal schlafen, noch sieben Jahre Berlin. Ein moeglicher Umzug spielt fuer ihn aber gerade keine Rolle. Vielleicht braucht er das auch einfach, die staendige Unruhe, eine gewisse latente Unzufriedenheit. Das ist irgendwie mein Ding, sich den Kopf zu zerbrechen, sagt er.  An der Fichtestrasse biegt Uhlmann ab in Richtung Hasenheide. Hier war er mit seiner Tochter schon oefter im Tierpark, hier gibt es die legendaere Maiwoche. Dagegen ist das Lollapalooza ein Witz, sagt Uhlmann und zuendet sich die naechste Zigarette an. Ausserdem, die Dealer im Park, die seien hier eigentlich kein Problem. Die seien weniger aufdringlich, wuerden eher auf die Alt-Kreuzberger Kiffer warten. Die Klientel sei ganz anders als im Goerlitzer Park, ueber den gerade so viel diskutiert wird.  Im September erschien Uhlmanns neues Album Junkies und Scientologen, es ist sein mittlerweile drittes Soloalbum. Kurz darauf erschien auch das Buch Thees Uhlmann ueber die Toten Hosen, in dem er seine Fanbeziehung und Freundschaft zu der Duesseldorfer Band beschreibt. Sechs Jahre lagen zwischen Junkies und Scientologen und dem Vorgaengeralbum #2. In der Zwischenzeit verfasste Uhlmann mit Sophia, der Tod und ich einen Bestsellerroman.  Ob er jetzt eher Autor oder Musiker sei? Das koenne man so genau nicht sagen. Das kommt alles aus so einem Gehirn, das relativ angezuendet ist, sagt Uhlmann und deutet mit dem Finger in Richtung seines Kopfes. Ich bin da einfach Kuenstler, sagt er. Und: Inzwischen bringt mir das auch wirklich Spass, das zu sagen. Also so richtig Rock'n'Roll-maessig  Die grosse Frage sei natuerlich: Wenn ich mich ganz wohl fuehlen wuerde, mit einem Weinkuehlschrank am Deich, in der Naehe von Cuxhaven, haette ich dann jemals so eine Platte geschrieben? Glueck kontrastiert bei Uhlmann stets mit Unglueck. Das zieht sich auch durch seine Musik: Mit Tomte sang er von Krach und Schmutz und Staub, von Herzen, die so schwer sind wie Planeten. Auf Junkies und Scientologen erklaert er: Menschen ohne Angst wissen nicht, wie man singt. In Avicii, einer Hommage an den schwedischen DJ, der 2018 starb, heisst es: Du wartest auf die Liebe, und ich auf das naechste Bier.  Am Columbiabad erzaehlt Uhlmann dann, wie sein kleiner Neffe einmal vom Zehn-Meter-Brett gesprungen sei. Er stand ein bisschen oben, ist dann runter gesprungen, der Bademeister macht dann so..., Uhlmann deutet mit der Hand ein Glockenschlagen an, Ding, Ding, Ding, Ding, Ding, dann sei der Bademeister mit dem Jungen auf der Schulter eine Runde um das Becken gelaufen. Ist das nicht suess? fragt Uhlmann. Und stellt dann fest, dass er gerade doch sehr positiv ueber Berlin redet.  Spaeter, auf dem Tempelhofer Feld, wird er dann doch sagen, dass die Stadt fuer ihn eher ein Logistik- und Aufenthaltsort sei. Er atme hier keine Heimat ein. Wobei, einen anderen Ort, den er als Heimat bezeichnen wuerde, kann er auch nicht benennen. Er versteht unter dem wohl eher so etwas: Wenn ich Freunde treffe, sagt Uhlmann. Das gefaellt mir gut. Und von denen seien viele eben mittlerweile in Berlin. Auf dem Flughafen Tempelhof sei er jedenfalls mal gelandet und von dort aus, mit der Gitarre in der Hand, zu seiner damaligen Wohnung in der Fidicinstrasse gelaufen. Also so richtig Rock'n'Roll-maessig, sagt er und lacht.  Zurueck zum Suedstern geht es ueber die Lilienthalstrasse, an der Turngemeinde in Berlin (TiB) vorbei. Hier spielt er ab und zu Tennis. Ein paar hundert Meter weiter, in der Columbiahalle, steht Uhlmann am 14. Dezember mit seiner Band auf der Buehne. Das werde toll, da seien dann viele Menschen im Publikum, die ihm was bedeuten, sagt er. Manchmal braucht es fuer ein bisschen Heimat eben nur Musik, gute Freunde und das naechste Bier.  </Article><Additional> </Additional><Link> Tagesspiegel Print</Link></root>