<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<root><Source> Tagesspiegel</Source><Date> Do 2019-07-25</Date><Place> Berlin</Place><Title> Gras in gruenen Westen</Title><Subtitle> </Subtitle><Author> Anima Mueller </Author><Article> Sie patrouillieren in den Berliner Parks von frueh bis spaet: Parklaeufer sollen helfen, die Gruenflaechen sicherer und sauberer zu machen. In ihren gruenen Westen schlichten sie Streit oder sprechen Passanten freundlich darauf an, keinen Muell liegen zu lassen. Auch geben sie Dealern zu verstehen, niemanden zu belaestigen.  Nun gibt es aber Hinweise darauf, dass einige der Parklaeufer am Schlesischen Busch in Treptow selbst mit Drogen dealen koennten. Die BZ berichtete, dass ein Ordnungsamtsmitarbeiter Parklaeufer dabei beobachtet habe, wie sich einige nach Feierabend am Verkauf beteiligten. Ausserdem sollen sich Besucher des Parks beim Ordnungsamt ueber dealende Parklaeufer beschwert haben.  Dem Tagesspiegel bestaetigte Bezirksstadtrat Rainer Hoelmer (SPD), dass seiner jetzigen Erkenntnis nach das Strassen- und Gruenflaechenamt vergangene Woche muendliche Hinweise erhalten habe. Die Leiterin des Strassen- und Gruenflaechenamtes, Ingrid Lehmann, sei diesen Hinweisen sofort nachgegangen. Das Bezirksamt ist an einer schnellen Klaerung des Sachverhalts interessiert, sollten sich die Hinweise als belastbar erweisen, wird das Strassen-und Gruenflaechenamt Strafanzeige erstatten, sagt Hoelmer.  Weiterhin soll es kurzfristig Gespraeche zwischen dem Ordnungsamt und dem Unternehmen, bei dem die Parklaeufer beschaeftigt sind, geben. Dieses wird vom Strassen- und Gruenflaechenamt beauftragt.  Der aktuell im Raume stehende Verdacht ist fuer mich aber kein Grund, das Projekt grundsaetzlich infrage zu stellen, betont Hoelmer. Die Parklaeufer haetten unter verschieden Aspekten Potenzial. Daher solle das Projekt auf jeden Fall ueber einen Zeitraum fortgefuehrt werden, bis sein Erfolg aussagekraeftig bewertet werden koenne.  Erst im Juli waren die Parklaeufer in verschiedenen Bezirken gestartet, unter anderem in Treptow-Koepenick. Vier Millionen Euro stellt der Senat fuer das Projekt bereit. Die Senatsverwaltung fuer Umwelt, Verkehr und Klimaschutz will den Einfluss der Parklaeufer auf die Atmosphaere vor Ort bis zum Ende des Jahres testen. Dann soll sich entscheiden, ob sie auch weiter eingesetzt werden. Seit mehreren Jahren sind Parklaeufer bereits im Goerlitzer Park beschaeftigt und unterstuetzen den dortigen Parkmanager bei der Arbeit.</Article><Additional> </Additional><Link> Tagesspiegel Print</Link></root>