<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<root><Source> Tagesspiegel</Source><Date> Sa 2019-05-18</Date><Place> Berlin</Place><Title> Kai Wegner sagt Rot-Rot-Gruen den Kampf an</Title><Subtitle> </Subtitle><Author> Robert Kiesel</Author><Article> Die Berliner CDU hat einen neuen Vorsitzenden. Kai Wegner, einziger Kandidat fuer den Posten, wurde von den Delegierten des Landesparteitages im Neukoellner "Estrel"-Hotel mit 76,9 Prozent der Stimmen in das Amt gewaehlt. Er loest damit die bis dahin amtierende Landesvorsitzende Monika Gruetters ab. Stefan Evers, 2016 in das Amt des Generalsekretaers der Partei gewaehlt, wurde mit 77,3 Prozent der abgegebenen Stimmen auf seinem Posten bestaetigt.  Unmittelbar vor seiner Wahl hatte Kai Wegner die Regierungskoalition von SPD, Linken und Gruenen scharf angegriffen. Rot-Rot-Gruen soll sich warm anziehen, ab heute wird es unbequemer, sagte Wegner vor 303 Delegierten im Neukoellner "Estrel"-Hotel und fuegte hinzu: Ich kann es kaum erwarten. Wegner versicherte, grosse Lust und Freude auf die Uebernahme des CDU-Landesvorsitzes zu verspueren und rief seine Partei dazu auf, Geschlossenheit zu zeigen.  Neben der Abloesung von Rot-Rot-Gruen wolle Wegner die CDU zur groessten Denkwerkstatt Berlins machen und den Frauenanteil in der Partei staerken, erklaerte der Vorsitzende des Spandauer CDU-Kreisverbands. Private Wohnungsunternehmen duerften nicht laenger als Gegner betrachtet, die Randbebauung des Tempelhofer Feldes nicht laenger ausgeschlossen werden, erklaerte Wegner. Der 46-Jaehrige attackierte darueber hinaus namentlich Wirtschaftssenatorin Ramona Pop (Gruene) und Bausenatorin Katrin Lompscher (Linke). Letzterer warf er vor, Arbeitsverweigerung zu betreiben und forderte den Regierenden Buergermeister Michael Mueller (SPD) dazu auf, Lompscher zu entlassen. Mit Bezug auf die Situation im Goerlitzer Park sagte Wegner unter dem Jubel seiner Zuhoerer: "Wer Drogen vertickt in dieser Stadt, der soll keine Verkaufsflaechen zugeordnet bekommen, der braucht eine Zelle in Moabit."  Zum Auftakt des Landesparteitags der Berliner CDU hatte CDU-Generalsekretaer Stefan Evers die Delegierten dazu aufgerufen, das Motto des Parteitags Gemeinsam stark ernst zu nehmen. Wir koennen und werden nur erfolgreich sein, wenn wir als groesste Oppositionspartei zusammenstehen, erklaerte Evers und fuegte mit Blick auf das Wahljahr 2021 an: Gewaehlt wird die CDU nur, wenn sie auch an sich selbst glaubt und nicht mit sich selbst beschaeftigt.  Evers, der vor wenigen Wochen den Vorsitz ueber den Kreisverband Charlottenburg-Wilmersdorf an seinen bisherigen Stellvertreter Klaus-Dieter Groehler abgegeben hatte, widersprach der Darstellung, die ueberraschende Kandidatur Kai Wegners fuer den Landesvorsitz sei Ausdruck einer Krise der CDU. Sie hat gezeigt, was in uns steckt, sagte Evers und lobte das unter seiner Leitung der Wahlvorbereitungskommission einstimmig abgestimmte Tableau des kuenftigen Landesvorstands. Das Team strahlt Einigkeit und Gemeinschaft aus und hat den unbedingten Willen zum Erfolg, erklaerte Evers. "Das Wohl der Partei" steht an erster Stelle  Monika Gruetters, die wenige Wochen nach Bekanntwerden der Kandidatur von Wegner fuer den Landesvorsitz auf eine eigene Bewerbung verzichtet hatte, richtete sich mit einer versoehnlichen Rede an die knapp ueber 300 Delegierten. Sie erinnerte an den Abgrund, vor dem der Berliner CDU-Landesverband nach der Wahl 2016 gestanden hatte und erklaerte, sie sei froh und dankbar, dass sie die produktive Zusammenarbeit der vergangenen zweieinhalb Jahre habe anstossen und begleiten duerfen.  Mehrfach betonte sie, 2016 und auch aktuell habe das Wohl der Partei fuer sie an erster Stelle gestanden. Aus Verantwortung gegenueber dem Landesverband habe sie auf eine Kandidatur gegen ihren Herausforderer verzichtet, sagte Gruetters. Ich habe Vertrauen in Kai, erklaerte die 57-Jaehrige und schlug den Spandauer CDU-Kreischef fuer die Wahl des Landesvorsitzenden vor. Gruetters kuendigte an: Mit mir koennt ihr weiter rechnen. Als Beisitzerin im Landesvorstand will sie kuenftig die Verantwortung fuer das Zukunftsforum der Partei uebernehmen. Gewaehlt wurde sie dann mit immerhin 66 Prozent der abgegebenen Stimmen, allerdings erhielt sie damit von den zwoelf Beisitzern das schlechteste Ergebnis. Gesundheitsminister Jens Spahn, der fuer eine "europapolitische Rede" auf dem Landesparteitag erschienen war, lobte Gruetters fuer die "Oeffnung der Partei" auch fuer Kreise, die der CDU bislang weniger aufgeschlossen gegenueberstanden hatten. Spahn erklaerte, mit dem Verzicht auf ihre Kandidatur und ihre Rede auf dem Landesparteitag habe Gruetters "Groesse gezeigt" und zollte ihr Respekt dafuer, die "Interessen der Partei und Stadt ueber die eigenen Interessen zu stellen."  Zu den Stellvertretern Wegners wurden die beiden Kreisvorsitzenden Frank Balzer (Reinickendorf) und Falko Liecke (Neukoelln) sowie Manja Schreiner aus Pankow und Cerstin Richter-Kotowski, Bezirksbuergermeisterin von Steglitz-Zehlendorf, gewaehlt. Das beste Ergebnis der vier Kandidaten erhielt Schreiner mit 88 Prozent der Stimmen. Die bereits im alten Vorstand als Vize-Landeschefin amtierende Richter-Kotowski bekam lediglich 61,8 Prozent der Stimmen. Jan-Marco Luczak uebernimmt kuenftig den Posten des Schatzmeisters, Ottilie Klein gehoert als Mitgliederbeauftragte ebenfalls dem neuen CDU-Praesidium an. </Article><Additional> </Additional><Link> https://www.tagesspiegel.de/berlin/cdu-landesparteitag-in-berlin-kai-wegner-sagt-rot-rot-gruen-den-kampf-an/24357160.html</Link></root>