<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<root><Source> Tagesspiegel</Source><Date> Do 2019-10-24</Date><Place> Berlin</Place><Title> Kriegt mehr Polizei den Goerli in den Griff?</Title><Subtitle> </Subtitle><Author> </Author><Article> Wenn es um den Frieden im Goerlitzer Park geht, gibt es wenige Ideen zur Loesung, die noch nicht diskutiert wurden. Null-Toleranz, naechtliche Schliessung  jetzt soll verstaerkte Polizeipraesenz zumindest die gefuehlte Sicherheit erhoehen. Was Innensenator Andreas Geisel (SPD) am Dienstag als Konzept im Kampf gegen Drogenhandel und Gewaltkriminalitaet verkaufte, stand eigentlich schon fest, seit die Strukturreform der Berliner Polizei im vergangenen Jahr beschlossen wurde: die Gruendung einer Brennpunktdirektion samt Brennpunkthundertschaft.  Diese soll erstmals konzentriert an den als kriminalitaetsbelastet eingestuften Orten  also zum Beispiel an der Warschauer Bruecke, dem Alexanderplatz und eben auch dem Goerlitzer Park  zum Einsatz kommen. Der Hintergrund: szenekundige Polizisten und mehr Praesenz. Keine mobile Wache im Goerlitzer Park  Nun vermittelte Geisel den Eindruck, ab Januar sorgten alleine im Goerlitzer Park 60 neue Beamte fuer Sicherheit, ab Mai sogar 125  womoeglich praesent durch eine permanente Parkwache. Tatsaechlich sind die angekuendigten Polizeibeamten aber Teil der neu geformten Hundertschaft, in der bei normalem Schichtbetrieb nur 30 Beamte zu einer Zeit unterwegs sein koennen  und eben auch nicht nur am Goerlitzer Park. Ob und in welcher Intensitaet Polizisten Stellung im Goerlitzer Park beziehen werden, wird derzeit gemeinsam mit dem Bezirk Friedrichshain-Kreuzberg erarbeitet. Die oertliche Polizeidirektion selbst lehnte es ab, am Goerlitzer Park eine mobile Wache dauerhaft zu installieren. Fachleute in der Direktion setzen eher auf ein Einsatzfahrzeug, mit dem flexibel reagiert werden kann. Darin sollen etwa erkennungsdienstliche Massnahmen moeglich sein. Auch die Gewerkschaft der Polizei (GdP) erklaerte, man habe Geisel sehr deutlich gemacht dass eine dauerhafte Praesenz durch mobile Wachen weder personell umsetzbar noch polizeilich sinnvoll ist. Video  Aufregung um Plaetze fuer Dealer in Berlin 09.05.2019, 16:49 Uhr00:52 Min.Aufregung um Plaetze fuer Dealer in Berlin  Stattdessen forderte die GdP Fahrzeuge, die lageorientiert einsetzbar und fuer einen effektiven Einsatz vor Ort ausgestattet sind. Geisel selbst liess am Dienstag offen, in welcher Form die Polizei vor Ort praesent sein soll, aber dass wir dauerhaft praesent sind, auch mit mobilen Fahrzeugen, ist eine Antwort auf die Situation. Es gehe darum, Begleiterscheinungen des Drogenhandels wie Beschaffungstaten und Gewalt zu bekaempfen und fuer die Anwohner das Sicherheitsgefuehl zu erhoehen. Goerlitzer Park: Diebstahl, Koerperverletzung und Sachbeschaedigung  Zwar macht der Goerlitzer Park regelmaessig mit dem massiven Verkauf von Drogen Schlagzeilen  alleine von Januar bis Ende Juni dieses Jahres wurden dort 499 Drogendelikte registriert , doch auch Diebstahl und Koerperverletzung (143), Betrug (82) und Sachbeschaedigung (54) zeichnen nicht nur im ersten Halbjahr 2019 das alltaegliche Bild des Parks. Mehr zur Sicherheitsdebatte, der Drogenproblematik und Dealern im Park:      Kann nur Legalisierung den Drogen-Schwarzmarkt im Goerli austrocknen? Eine Analyse verschiedener Ansaetze.     Ein erfahrener Drogenfahnder packt aus: Das erlebt er tagtaeglich im Goerlitzer Park.     "Wir brauchen Drogenfachgeschaefte!" fordert der Suchtforscher Heino Stoever im Interview. "Die Spritzen fliegen uns um die Ohren", beklagen die Anwohner rund um den Goerli. Wenn sich im Goerlitzer Parkt nichts aendert, geht das Vertrauen in die Politik verloren, kommentiert Julius Betschka.  Ich glaube, wir muessen wesentlich energischer vorgehen als bisher, sagte Innensenator Geisel daher, als Vorbild gelte das Kottbusser Tor, an dem die Lage mit mehr Polizeipraesenz, BVG-Streifen und einer mobilen Wache beruhigt werden konnte. Wird Drogenkriminalitaet nur verlagert?  Bei der Frage der Verschiebung des Drogenhandels in benachbarte Wohnstrassen stossen Polizei und Bezirk auf ein ganz grundsaetzliches Problem: Solange Menschen Drogen kaufen, werden auch Dealer ihre Absatzorte finden. GdP-Sprecher Benjamin Jendro lobte Geisels Vorstoss dennoch als gutes Zeichen, dass sich jetzt auch die politisch Verantwortlichen entschlossen der Problematik rund um den Goerlitzer Park widmen und Kriminalitaet bekaempfen wollen.  Bodo Pfalzgraf, Landeschef der Deutschen Polizeigewerkschaft, gab zu bedenken, es werde jetzt schon schwierig, die neue Brennpunkteinheit mit ausreichend Personal aufzustellen. Nach internen Angaben soll es noch an genuegend Bewerbungen mangeln.  Polizeiintern heisst es, um der Kriminalitaet im Park beizukommen, sei ein langer Atem noetig  auch verdeckte Massnahmen muessten verstaerkt werden. Doch, so meldet sich die CDU aus der Opposition: Eine erhoehte Polizeipraesenz sei ohnehin nur sinnvoll, wenn Drogen, egal in welcher Menge, illegal wuerden. </Article><Additional> </Additional><Link> https://www.tagesspiegel.de/berlin/deutschlands-problempark-nr-1-kriegt-mehr-polizei-den-goerli-in-den-griff/25148236.html</Link></root>