<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<root><Source> Tagesspiegel</Source><Date> Mo 2019-05-13</Date><Place> Berlin</Place><Title> Warum die Gangs of Marzahn nicht zu fassen sind</Title><Subtitle> </Subtitle><Author> Felix Hackenbruch</Author><Article> Am Jugendclub an der Marzahner Promenade faehrt die Polizei vor. Drei Einsatzfahrzeuge, wenig spaeter Ermittler der Kripo in einem abgedunkelten Wagen, Einbruchsalarm an der Peter-Pan-Grundschule nebenan. Die Beamten springen aus den Autos, verteilen sich auf dem Areal. Die Jugendlichen, die sie suchen, sind laengst weg. Zehn Minuten, und die Polizisten geben auf.  Kurz wird es ruhig. Dann tauchen drei Maedchen auf, um die 14, vielleicht auch 16 Jahre alt, Leggings, Kippe, Handy. Die informieren sich jetzt via Whatsapp, sagt Sozialarbeiter Uwe Heide, der die Szene beobachtet. In kleinen Gruppen naehern sich weitere junge Frauen, dann auch junge Maenner. Nach einer halben Stunde an diesem Fruehlingsnachmittag ist der Platz zwischen Schule und Jugendclub wieder gefuellt. Aus Boxen toent Musik von Beyonce, es wird geraucht, gekreischt, getrunken. Das ist ein Katz-und-Maus-Spiel, sagt Heide.  Katz und Maus. Hier am Eastgate ist gerade mitzuerleben, wie die Stadt Berlin regelmaessig mit Kriminalitaetsschwerpunkten umgeht. Zuerst  und beim Eastgate ist das seit zwei Jahren der Fall  laesst man sie nahezu ungestoert entstehen, ueberhoert Warnungen von Buergern und Bezirksparlamentariern, bis die Groesse des Problems nicht mehr ignoriert werden kann, und schickt dann die Polizei. Man baut eine Wache auf den Alexanderplatz. Durchkaemmt ein paar Tage lang den Goerlitzer Park. Schickt mehr Beamte zum Kottbusser Tor. Nur was, wenn die Polizisten wieder gehen, weil sie nicht ueberall sein koennen und woanders ein neuer Brennpunkt entstanden ist? Ueberall parken Einsatzwagen  Seit 2017 beschaeftigt das Areal zwischen dem Einkaufszentrum Eastgate, der Landsberger Allee und der Raoul-Wallenberg-Strasse immer wieder die Polizei. Mittendrin: die Marzahner Promenade und der Jugendclub neben der Peter-Pan-Grundschule. Einbrueche, Diebstaehle, aber auch Raubueberfaelle und Messerstechereien nehmen zu. Gangs bilden sich  teilweise bis zu 50 Personen stark.  Im Februar wurden innerhalb von fuenf Tagen ein 56-Jaehriger und ein 22-Jaehriger von einer Gruppe ausgeraubt und schwer verletzt. Daraufhin reagierte die Polizei, sie richtete eine Taskforce ein, erhoehte ihre Praesenz. Zunaechst fuer fuenf Wochen, inzwischen wurde der Einsatz verlaengert. Ueberall parken Einsatzwagen, eine mobile Wache steht regelmaessig am Eingang des Eastgate, Polizisten patrouillieren zwischen Einkaufszentrum, Jugendclub und Marzahner Promenade.  Die Raedelsfuehrer sind bekannt. Auf Tagesspiegel-Anfrage heisst es ueber die mutmasslichen Taeter: Die verschiedenen Gruppen bestehen zumeist aus maennlichen Jugendlichen und Heranwachsenden mit Migrationshintergrund und weiblichen Jugendlichen ueberwiegend aus dem Wohnbereich des Bezirkes Marzahn-Hellersdorf. Und weiter: In den Gruppen befinden sich unbegleitete minderjaehrige Fluechtlinge, aber auch Jugendliche mit Migrationshintergrund, deren Erziehungsberechtigte sich im Bezirk Marzahn-Hellersdorf aufhalten. Ein Teil der Jugendlichen komme aus anderen Bezirken hier.  Uwe Heide hat Schwierigkeiten, die Jugendlichen zu erreichen.   Die Maedels sind der Anziehungspunkt, sagt Uwe Heide, ein Streetworker, wie ihn sich wohl viele vorstellen wuerden: Bart, Lederjacke, Jeanshemd, Schirmmuetze. Schon lange wundern er und seine Kollegen sich ueber die jungen Frauen. Erst durch Beobachtungen und lange Gespraeche habe man erkannt, dass sie es sind, die die jungen Maenner ans Eastgate locken. Es habe sich herumgesprochen, dass die Maedels leicht zu haben seien. Um sie herum entsteht der Konkurrenzkampf. Fuer ihn ist das eine vollkommen neue Herausforderung. Wir sind da auch keine Experten, sagt er.  Die jungen Frauen haetten ein Zuhause, keinen Migrationshintergrund, kaemen groesstenteils aus geordneten Verhaeltnissen. Von den Angeboten der Streetworker wuerden sie bislang nicht erreicht. Heide klingt ein bisschen ratlos. Steglitz, Jena, Cottbus: die gleichen Probleme  Einkaufszentren wie das Eastgate haben sich zu beliebten Treffpunkten fuer Jugendliche entwickelt, auch fuer Migranten und Fluechtlinge. Hier ist es auch im Winter warm und trocken, haeufig gibt es kostenloses W-Lan und billige Lebensmittel-Discounter. Und es kommt immer wieder zu Problemen. Im Boulevard Berlin in Steglitz war es 2016 eine Jugendclique, die wiederholt Kunden belaestigte, randalierte, klaute und sich respektlos gegenueber Polizisten und Sicherheitsdienst verhielt. Dasselbe Muster 2018 in der Goethegalerie in Jena, im Blechen-Carre in Cottbus. Wenn Uwe Heide spricht, denkt er immer wieder ein paar Momente ueber die Saetze nach, die er sagen moechte. Er hat selbst Hoehen und Tiefen erlebt. Nach der Schule arbeitet er auf dem Bau in Hellersdorf. Weil er nicht in der Nationalen Volksarmee dienen moechte, flieht er ueber Ungarn aus der DDR. Ein paar Jahre lebt er in einem Dorf in der Eifel. Mittellos, ohne soziale Kontakte. Das Dorf unterstuetzt ihn, er baut sich einen Handwerksbetrieb auf. Nach dem Mauerfall kommt er zurueck nach Berlin. Er sympathisiert mit der Hausbesetzerszene, legt als DJ auf und faehrt viel Skateboard.  Ich habe ein System zusammenfallen sehen  und trotzdem ging das Leben weiter. Mitte der 90er Jahre beginnt Heide eine Ausbildung zum Erzieher, schult dann um und wird Streetworker. Bei mir hat erst einmal jeder die Chance, ein guter Mensch zu sein.  Heide und sein Team versuchen, die jungen Menschen aufzufangen, ihnen eine Perspektive zu geben. Sei es durch Hilfen beim Aemtergang oder durch Beschaeftigung. Die groesste Schwierigkeit fuer ihn: Vertrauen aufbauen.  Am Jugendclub wirkt alles friedlich. Die Jugendlichen stehen in Grueppchen zusammen, immer wieder umkreisen Maedchen Jungs und umgekehrt. Einige halten Haendchen, ein paar knutschen. Das Ganze wirkt wie ein Balzkampf.  Der Jugendclub soll zum Anlaufpunkt fuer die jungen Maenner und Frauen werden.  Paula, 14 Jahre alt und blond, traegt weisse Sneaker, knoechelfreie Slimfit-Jeans und ein rotes Shirt. Alles Markenklamotten. Mit den Jungs kann man halt Spass haben. Die machen alles mit, sagt sie, ein Schokoladeneis in der Hand. Die Jungs aus ihrer Klasse seien dagegen langweilig, wuerden nur am Computer spielen. Drei- bis viermal die Woche sei sie hier, sagt Paula, gemeinsam mit ihrer Zwillingsschwester, immer nachmittags nach der Schule, seit mehr als einem Jahr. An ihren neuen Freunden schaetze sie vor allem: Die sind immer fuer uns da. Ein Anruf und sie kommen. Gerade kommt eine Freundin, die eine blaue Flasche Hugo  Holunderbluetensirup-Prosecco  dabeihat. Paula wirft ihr Eis ueber den Schulzaun und folgt ihr. Wenig spaeter kehrt die Gruppe zurueck. Ohne Flasche. Eine torkelt. Ob ihre Eltern wuessten, was sie hier tue? Paula lacht. 416 Personen kontrolliert, 179 Strafanzeigen gestellt  Das meiste, was die Maedchen hier machen, ist nicht strafbar. Die Polizei habe wenig Handlungsspielraum, sagt ein Beamter, der gerade mit seinem Kollegen zwischen Eastgate und Jugendclub patrouilliert. Mehr als 1300 Einsatzstunden hat die Taskforce bis Mitte April hier verbracht, 416 Personen kontrolliert, 179 Strafanzeigen gestellt. Ich habe in meiner Laufbahn noch nie so viel Lob und Dank fuer meine Arbeit bekommen, sagt der Beamte. Auch der Polizist berichtet davon, die Maedels in der Gegend stuenden bei Migranten aus der ganzen Stadt in dem Ruf, leicht zu haben zu sein.  Solange die Maedchen alt genug seien, koenne er nicht eingreifen. Neulich hatte ich hier eine Zwoelfjaehrige. Da habe ich die Eltern angerufen  die sind aus allen Wolken gefallen. Seitdem hat er das Kind nicht mehr gesehen. Die meisten anderen sind jedoch mindestens 14 Jahre alt, manche auch ueber 16. Der Polizist haelt den Einsatz der Taskforce fuer maximal erfolgreich. Die Zahl der Ladeneinbrueche sei in den Keller gerauscht, Gewalttaeter habe man angezeigt, Gruppen haetten sich aufgeloest. Unsere Taktik ist, die zu nerven, sagt der Polizist.  Polizeiwagen sind am "Eastgate" ein bekanntes Bild. Fast taeglich wird Ahmed kontrolliert. 17 sei er, aus Palaestina, seit fuenf Jahren in Berlin. Erst in Neukoelln, jetzt in Marzahn. Das sind unsere Kumpels, sagt er in Richtung der Maedchen. Wir koennen mit denen Deutsch ueben und ein bisschen abhaengen. Stress gebe es nur, wenn die Afghanen kaemen. Die saufen Alkohol und machen Aerger. Ein Kampf um die Maedchen? Ahh, sagt Ahmed. Er schnalzt mit der Zunge, schaut vorwurfsvoll. Darueber spricht man nicht.  In einer internen Lagebewertung der Polizei, die dem Tagesspiegel vorliegt, heisst es: Die Auseinandersetzungen untereinander finden zumeist zwischen Jugendlichen verschiedener Ethnien, aufgrund unterschiedlicher kultureller und regionaler Sozialisation, statt. "In den letzten zwei, drei Jahren ist es extrem geworden"  Ahmed beginnt mit einem Kumpel einen Schattenboxkampf. Taenzelnd umkreisen sie sich, immer wieder schnellen die Faeuste vor. Freundschaftlich  und demonstrativ vor den Maedchen.  Warum sich die Maedchen denen so anbiedern, kann ich nicht verstehen, sagt ein Anwohner, der anonym bleiben moechte. Er wohnt schon seit fast 40 Jahren in der Platte direkt neben dem Jugendclub. Erstbezug. In den letzten zwei, drei Jahren ist es extrem geworden, sagt der Mann. Er beklagt Laerm und Muell. Neulich habe man ihm das Verdeck seines Cabrios aufgeschlitzt. Blaulicht sieht man jetzt hier dauernd. Er sagt, er suche schon eine neue Wohnung.  Uwe Heide beobachtet seit Jahren die schleichende Veraenderung im Kiez, man sieht hier jetzt vor allem aeltere Menschen, abends wirke alles wie ausgestorben. Wenn dann mal fuenf Jugendliche mit Bierflaschen gesehen werden, wird das direkt als Bedrohung wahrgenommen.  Viele Gaeste der "Biertulpe" fuehlen sich in ihrem Viertel nicht mehr sicher.  Die Biertulpe, eine Gaststaette, liegt im Erdgeschoss eines 19-stoeckigen Hochhaus an der Marzahner Promenade. Auf der Tafel am Eingang wird Berliner und Brandenburgische Kueche angeboten. Koenigsberger Klopse mit Kartoffeln gibt es fuer 9,50 Euro, Kesselgulasch fuer 5,95.  Es ist 16 Uhr und am Tresen stehen zwei Rentner und ein Mann im Blaumann  vor ihnen drei Pils. Wir gehoeren zum Inventar, sagt einer und lacht. Fragt man sie nach der Stimmung vor Ort, beginnen sie ueber die Migranten und die nahe Fluechtlingsunterkunft zu wettern. Die drei Maenner beklagen, dass sich die Politik nicht blicken lasse, der Westen bevorzugt und mit Kriminellen zu lasch umgegangen werde. Ein Einbruch, vor eineinhalb Wochen  In der Ecke der Kneipe steht ein Spielautomat, der einem Schild an der Eingangstuer zufolge taeglich geleert wird. Erst vor eineinhalb Wochen sind die wieder bei uns eingestiegen und haben ein ziemliches Chaos hinterlassen, sagt die Wirtin. Wer die sind, weiss sie nicht.  Seit 30 Jahren arbeitet die Frau, die ihren Namen nicht in der Zeitung lesen moechte, in der Biertulpe. Seit 1979 wohnt sie in Marzahn, inzwischen ueber der Hochhausgaststaette. Das ist meine Heimat, sagt sie. Doch seit ein paar Jahren fuehlt sie sich immer unwohler. Abends schliesst sie jetzt die Tuer zur Gaststaette zu. Wer bei Dunkelheit noch in die Kneipe moechte, muss klopfen  meist laesst sie nur die Stammgaeste rein. Neulich kam einer meiner Gaeste mit einem Kopfverband in den Laden  dem haben sie eine Flasche uebern Kopf gezogen und ihn komplett ausgeraubt. Wenn sie hier nicht arbeiten wuerde, sagt die Wirtin, waere ich schon laengst weggezogen. Der Markt ist leer, "das ist wie Goldstaub"  Uwe Heide hat eine Streetworkerin eingestellt, in ein paar Wochen soll sie anfangen. Er wuerde sich auch einen Mitarbeiter mit Migrationshintergrund wuenschen. Der Markt ist leer, sagt Heide. Das ist wie Goldstaub.  Neulich war er mit einigen Heranwachsenden Paintball spielen, auch eine Fahrradwerkstatt hat er eingerichtet. Unsere Angebote muessen attraktiver sein als die der Gruppe. Bislang haben sich ihm ein paar Jugendliche anvertraut. Er hofft, dass sie zu Vorbildern fuer die anderen werden. Wir sind die einzigen Erwachsenen, die sich fuer sie interessieren, sagt Uwe Heide.</Article><Additional> </Additional><Link> https://www.tagesspiegel.de/themen/reportage/einbrueche-diebstaehle-messerstechereien-warum-die-gangs-of-marzahn-nicht-zu-fassen-sind/24310036.html</Link></root>