<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<root><Source> Tagesspiegel</Source><Date> Fr 2019-05-24</Date><Place> Berlin</Place><Title> Fussmarsch zum Flughafen</Title><Subtitle> </Subtitle><Author> Lars von Toerne</Author><Article> Wer als Fluggast von oder nach Berlin-Tegel fliegt, muss schon an normalen Tagen viel Geduld aufbringen. Immer wieder kommt es wegen der Ueberlastung des in die Jahre gekommenen Flughafens zu langen Wartezeiten bei der Abfertigung oder bei der Gepaeckausgabe. Hin und wieder wird das, wie zu Wochenbeginn, durch besonders viele Krankmeldungen des Bodenpersonals oder auch mal durch einen BVG-Streik verschaerft.  Am gestrigen Donnerstag nun kam der Verkehr rund um den Flughafen fuer mehrere Stunden fast zum Erliegen. Fluggaeste, die mit dem Auto oder Taxi anreisten, standen lange im Stau, die BVG stellte voruebergehend die Buslinien zum Flughafen ein. Grund war eine kurzfristig eingerichtete, nicht genehmigte Baustelle wegen einer Havarie an einem Regenablauf, wie am Freitag die Sprecherin der Berliner Verkehrsbetriebe (BVG), Petra Nelken, mit Bezug auf entsprechend Meldungen der Verkehrsinformationszentrale erklaerte. Das fuehrte dazu, dass die Zufahrt zum Flughafen vom Saatwinkler Damm aus ueber die General-Ganeval-Bruecke nicht passierbar war. Die TXL-Busse der BVG konnten den Flughafen ueber mehrere Stunden gar nicht anfahren, bei anderen Linien kam es zu starken Verspaetungen. Die von der Verkehrsinformationszentrale um 14.25 gemeldete Stoerung zog sich nach Angaben der BVG bis zum spaeten Abend hin. "Eine Kolonne von Fussgaengern mit Rollkoffern"  Viele Fluggaeste machten sich zu Fuss auf den Weg vom Jakob-Kaiser-Platz zum 2,5 Kilometer noerdlich gelegenen Flughafen, wie ein Betroffener berichtet. "Eine Kolonne von Fussgaengern mit Rollkoffern ist vom Jakob-Kaiser-Platz zu Fuss unterwegs zum Flughafen Tegel, auf der Gegenseite ist eine Kolonne in der Gegenrichtung unterwegs", schrieb am Freitag ein Tagesspiegel-Leser aus Baden-Wuerttemberg, der am Donnerstag auf der Heimreise war. "Der Regel-Bus hatte an der Jungfernheide seine Fahrt beendet, die Fahrgaeste in Richtung Tegel mussten aussteigen und mit der U-Bahn zum Jakob-Kaiser-Platz, von dort mit dem TX9 weiter zum Flughafen fahren. Am Jakob-Kaiser-Platz hiess es dann, wer dringend zum Flughafen muss, solle besser zu Fuss gehen. Busse (und Taxis!) fuhren nicht. Und eine ganze Kolonne war am Strassenrand und durch Schrebergaerten zu Fuss auf dem Weg zu Flughafen."  Nach einem Bericht der RBB-Abendschau verpassten viele Passagiere deswegen ihre Flieger. Wie viele Menschen betroffen waren, war am Freitagabend nicht zu klaeren, da die Pressestelle des Flughafens nicht erreichbar war. Am Freitagabend dann gab es die naechste Geduldsprobe fuer Tegel-Passagiere, wenn auch in deutlich kleinerem Umfang: Wegen einer Demonstration der Klimaaktivisten der Gruppe "Extinction Rebellion" war am spaeten Nachmittag voruebergehend die Beusselstrasse in Richtung Flughafen Tegel gesperrt. Die Gruppe hatte im Rahmen des freitaeglichen Klimastreiks dazu aufgerufen, mit dem Fahrrad nach Tegel zu fahren, und angekuendigt, dass dies den motorisierten Verkehr voruebergehend behindern koennte.  Nach Angaben eines Polizeisprechers von Freitagabend waren 80 bis 100 Radfahrer in Richtung Tegel unterwegs, die Polizei musste deswegen aber wechselnde Strassenabschnitte nur kurzfristig sperren. Die Demonstration sei nicht angemeldet, Polizisten begleiteten sie.  Nach Ankuendigung der Veranstalter wollten die Protest-Radler nach einer Runde im Hexagon des Flughafens Tegel zurueck in die Innenstadt und dann ueber die Friedrichstrasse in Richtung Goerlitzer Park in Kreuzberg fahren. Am nebenan gelegenen Lausitzer Platz endete der Protest nach Angaben eines Polizeisprechers gegen 20.30 Uhr. </Article><Additional> </Additional><Link> https://www.tagesspiegel.de/berlin/verkehrsstoerungen-in-tegel-fussmarsch-zum-flughafen/24380662.html</Link></root>