<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<root><Source> Tagesspiegel</Source><Date> Fr 2019-09-06</Date><Place> Berlin</Place><Title> Herrmanns Verstaendnis fuer Dealer stoesst auf harte Kritik</Title><Subtitle> </Subtitle><Author> Frank Bachner</Author><Article>   Das Eintreten von Monika Herrmann (Gruene), der Bezirksbuergermeisterin von Friedrichshain-Kreuzberg, fuer Drogendealer im Goerlitzer Park, ist auf scharfe Kritik gestossen. Benjamin Jendro, der Sprecher der Gewerkschaft der Polizei (GdP), sagte dem Tagesspiegel: "Selbstverstaendlich duerfen wir keinen Menschen ausgrenzen. Frau Herrmann aber taete gut daran, die Probleme nicht zu bagatellisieren. Wir reden hier von Straftaetern, die gefaehrliche Substanzen in Umlauf bringen, Menschen bedrohen und auch vor schwersten Gewalttaten nicht zurueckschrecken."  Falko Liecke (CDU), der Jugend- und Gesundheitsstadtrat von Neukoelln, in dessen Zustaendigkeit auch die Drogenproblematik in seinem Bezirk faellt, sagte: "Ich bin fassungslos ueber diese Haltung zu Recht und Gesetz. Damit ist der Goerlitzer Park praktisch ein rechtsfreier Raum." Timur Husein, der Kreisvorsitzende der CDU Friedrichshain-Kreuzberg erklaerte: Im Gegensatz zu Frau Herrmann bin ich der Meinung, dass man eine Gruppe unbedingt diskriminieren sollte: naemlich die Drogendealer. Die haben nichts im Goerli zu suchen. Marcel Luthe, der innenpolitische Sprecher der FDP-Fraktion im Abgeordnetenhaus, sagte: In einen Park darf jeder freie Mensch. Was er dort jedoch tun darf und was nicht - zum Beispiel Drogen verkaufen oder Menschen verletzten - entscheidet der Gesetzgeber, also nicht Frau Herrmann. Sie hat aber die Gesetze umzusetzen." SPD-Politiker Schreiber: "Wer mit Drogen dealt, hat recht aus Asyl verwirkt"  Der SPD-Innenpolitiker Tom Schreiber erklaerte, "dass man es unterbinden muss, dass im Goerlitzer Park organisierte Drogenhandel stattfindet". Die Dealer im Park seien in der Regel ins berlinweit organisierte Drogengeschaeft eingebunden, sie seien allerdings das letzte Rad am Wagen. "Das sind Opfer und Taeter zugleich." Seiner Ansicht nach ist es nicht zielfuehrend, wenn man nur repressiv gegen die Dealer vorgehe oder ihnen, anderes Extrem, nur mit "Wohlfuehlverhalten" begegne. Eine Loesung fuer die problematische Situation, "die ja schon seit Jahren so ist", koenne nur eine gemeinsame Strategie von Bezirk, Land und Sicherheitsbehoerden sein. Ein Mittelweg zwischen den Polen Repression und Praevention. "Der Park muss wieder eine solche Atmosphaere ausstrahlen, dass man dort mit der Familie picknicken moechte." Fuer Schreiber ist aber auch klar, "dass kriminelle Handlungen im Park fuer ein Asylverfahren" Bedeutung haben muessten. Wer mit Drogen handle, der habe sein Recht auf "Asyl verwirkt". Deshalb muesste auch die Auslaenderbehoerde informiert werden, wenn gegen Asylbewerber ermittelt werde. Polizeipraesenz im Park wird weiter ausgebaut  Ein Sprecher von Innensenator Andreas Geisel (SPD) lehnte eine Stellungnahme zu Monika Herrmanns Aeusserungen mit Hinweis auf "klare Zustaendigkeiten in Berlin" ab. Er sagte aber: "Beim Dealen im Goerlitzer Park agieren Personen mit unterschiedlichen aufenthaltsrechtlichem Status, die teilweise gravierende und traumatisierende Gewalterfahrungen gemacht haben, bevor sie erstmalig in Berlin in Erscheinung getreten sind  als Konsumenten und Haendler." Als Reaktion auf die komplexe Problemlage im Goerlitzer Park sei die Polizeipraesenz deutlich erhoeht worden, mit der Folge, dass auch mehr Straftaten festgestellt worden seien.. Dazu gehoerten vor allem Drogen-Delikte sowie Gewaltdelikte. Er kuendigte an, dass die Polizeipraesenz weiter ausgebaut werde und weiter verschiedene Massnahmen angewendet wuerden, zum Beispiel Platzverweise, Aufenthaltsverbotsverfuegungen und Ingewahrsamnahmen. "Eine weitere Massnahme kann auch sein, dass diejenigen Dealer, die sich aufenthaltsrechtlich nicht in Berlin aufhalten duerfen, in die jeweils (auslaenderrechtlich) zustaendigen Bundeslaender zurueckgefuehrt werden. Hierfuer benoetigen wir die Unterstuetzung der jeweiligen Bundeslaender." Auch die Rueckfuehrung abgelehnter Asylbewerber in ihre Heimatlaender sei eine wirksame Massnahme. Dabei sei aber die Unterstuetzung des Bundes noetig, weil die meist afrikanischen Herkunftslaender in der Regel nicht kooperierten, um die notwendigen Papiere zu erhalten.  Monika Herrmann hatte in einem Beitrag des ARD-Magazins Kontraste erklaert, dass keine Gruppe aus dem Goerlitzer Park ausgeschlossen werden soll. Sie bezog sich dabei explizit auf die Drogendealer, die dort Stoff verkaufen. Herrmann erklaerte, sie folge dabei dem Wunsch von Anwohnern und einer engagierten Nachbarschaft.  GdP-Sprecher Jendo sagte dazu allerdings: "Ich weiss nicht, mit wem sie da geredet hat. In dem Park spielen Kinder. Ich glaube, die allermeisten Buerger aus dem Bezirk wollen nicht, dass ihre Kinder dort spielen, wo Straftaten passieren. Natuerlich gibt es auch Leute im Bezirk, die Cannabis, Crystal, Heroin und Co. direkt vor der Tuer super finden. Aber vielleicht sollte man auch mal mit denen reden, die von ueberwiegend schwarzafrikanischen Dealern auf dem Heimweg sexuell bedroht werden, in deren Blumenkaesten Stoff gebunkert wird und die Glasflaschen abbekommen, wenn sie keine Drogen kaufen. Er kenne Frauen, die sich nachts nicht mehr allein vom U-Bahnhof durch den Park nach Hause trauten, weil sie direkt am Eingang von Dealern abgefangen wuerden. Anwohner beschwerten sich ueber die Dealer  Dealer seien oft ja auch Drogenkonsumenten. "Und die wollen sich nicht ihren eigenen Stoff finanzieren, deshalb verkaufen sie ihn ja auch." Aus diesem Grund komme es immer wieder zu naechtlichen Auseinandersetzungen unter den Dealern, "weil da auch Konkurrenzdruck herrscht". Aus Sicht der GdP fehle seit Jahren ein klarer Plan des Bezirks, wie man die Drogenkriminalitaet effektiv bekaempfen koenne. Wenn man mehr Ordnungsamtsmitarbeiter in den Park schickte, haette man zumindest eine staerkere Praesenz als jetzt. "Aber das muss man politisch auch wollen."  Im Kontraste-Beitrag hatten mehrere Anwohner erklaert, dass die Drogendealer die Szenerie im Park dominierten. Anwohner und Passanten fuehlten sich von den Dealern gestoert und saehen sich als Leidtragende der laxen Berliner Drogenpolitik. Monika Herrmann hatte im gleichen Beitrag auch gesagt: Heute sind es die Dealergruppen, die rausgeschmissen werden? Wer darf morgen nicht in den Park rein? Und wer darf uebermorgen nicht in den Park rein? Und wer bestimmt das eigentlich?  Der Neukoellner Jugend- und Gesundheitsstadtrat Liecke sagte dem Tagesspiegel, "dass man es der Bevoelkerung nicht mehr vermitteln kann, dass der Park ein rechtsfreier Raum sein soll". Seiner Ansicht nach sollte in dieser Situation der Senat die Zustaendigkeit fuer den Park an sich ziehen, weil durch die Haltung des Bezirks "ein Schaden fuer die Stadt entsteht". Linken-Politiker Schrader halt "eingeschrittenen Weg grundsaetzlich fuer richtig"  Niklas Schrader, der innen- und drogenpolitische Sprecher der Linksfraktion im Abgeordnetenhaus, erklaerte dem Tagesspiegel: "Es ist Realitaet, dass sich Drogenhandel hoechstens verdraengen, nicht verhindern laesst. Auch mit der so genannten Null-Toleranz-Strategie und mit immensem Personaleinsatz durch die Polizei ist das nicht gelungen. So lange das so ist, muss man sich Gedanken machen, wie man ein friedliches und sicheres Zusammenleben im Park organisieren kann. Deshalb halte ich den bisher einschrittenen Weg grundsaetzlich fuer richtig, auch wenn das noch verbessert werden kann und auch wenn damit nicht saemtliche Probleme verschwinden werden." Die Situation im Park sei ein Beispiel "fuer die gescheiterte Drogenpolitik in Deutschland". Um den Schwarzmarkt zurueckzudraengen, brauche es Regulierung statt Kriminalisierung, etwa durch eine kontrollierte Abgabe von Cannabis. Polizei und Justiz sollten sich mit ihren Ressourcen auf die organisierte Kriminalitaet hinter dem Drogenhandel konzentrieren. "Selbstverstaendlich ist es auch staatliche Aufgabe, fuer die Sicherheit der Parkbesucher sorgen, also konsequent etwa gegen Uebergriffe, Raubtaten, Belaestigungen oder aehnliches vorzugehen. Das tut die Polizei aber auch." Null-Toleranz, null Erfolg  Die CDU in Friedrichshain-Kreuzberg setzt beim Goerlitzer Park auf harte Massnahmen. In dem Gebaeude, in dem bisher das Restaurant Edelweiss betrieben wurde, solle eine dauerhafte Polizeistation eingerichtet werden, sagte der Kreisvorsitzende Husein. Um das Gebaeude herum befinde sich der Hotspot der Dealer. Und da die meisten Koerperverletzungen und Raubueberfaelle im Park im Schutz der Dunkelheit passierten, fordere die CDU seit langem die komplette Einzaeunung des Parks bis auf wenige Eingaenge, die kontrolliert wuerden.  Zudem soll die Null-Toleranz Strategie fuer den Besitz von Drogen im Park und in den angrenzenden Strassen wieder aufgenommen werden. Diese Massnahmen muessten ueber einen laengeren Zeitraum durchgehalten werden, um eine positive Entwicklung in Gang zu bringen. Fuer eine Null-Toleranz-Politik hatte sich zuvor auch schon der CDU-Fraktionsvorsitzende im Abgeordnetenhaus, Burkhard Dregger, ausgesprochen.  Unter dem damaligen CDU-Innensenator Frank Henkel hatte es eine repressive Strategie fuer den Goerlitzer Park gegeben, die jedoch  keinen durchschlagen Erfolg gehabt hatte. </Article><Additional> </Additional><Link> https://www.tagesspiegel.de/berlin/drogenpolitik-im-goerlitzer-park-herrmanns-verstaendnis-fuer-dealer-stoesst-auf-harte-kritik/24987556.html</Link></root>