<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<root><Source> Tagesspiegel</Source><Date> Mo 2019-09-23</Date><Place> Berlin</Place><Title> Warum Christian Lindner Boris Palmer nicht in die FDP aufnimmt</Title><Subtitle> </Subtitle><Author> </Author><Article>   Christian Lindner redet wie ueber einen Parteifreund, man duzt sich. Boris Palmer ist ja fuer so manchen Gruenen in der falschen Partei, nun soll Lindner die Frage beantworten, ob er ihn nicht gerne in seiner FDP haette: Eigentlich schon. Aber ich bin eigentlich ganz zufrieden mit dem Wirbel, den in seiner eigenen Partei macht, so Lindner, der an diesem Abend das neue Buch des Tuebinger Oberbuergermeister in den Raeumlichkeiten des Tagesspiegel vorstellt, moderiert von Herausgeber Stephan-Andreas Casdorff.  Erst die Fakten, dann die Moral, heisst Palmers Buch. Zentrale These: Politik folgt zu oft Stimmungen und nicht der Wirklichkeit. Es ist Zeit fuer eine neue Aufklaerung, sagt er. Unbequeme Wahrheiten wuerden oft ausgeblendet, das Wissen der Kommunen zu wenig genutzt und die Empoerungskultur lenke von den wichtigen Problemen ab. Mit Blick auf die aufruettelnde UN-Rede der Klimaaktivistin Greta Thunberg betont Palmer: Wir duerfen auf keinen Fall in Panik verfallen."  Da ist er ganz bei Lindner, der Panik in der Politik als Fehlerfalle sieht. Er hatte ja der Fridays for Future-Bewegung geraten, Klimaschutz den Profis zu ueberlassen. Wer koenne denn hier im Saal das Funktionieren einer Brennstoffzelle oder das Elektrolyseverfahren zur Herstellung von synthetischen Kraftstoffen aus Oekostrom erklaeren, fragt der FDP-Vorsitzende. Das ist eine Sache fuer Profis, meint Lindner.  Den groessten Dissens haben die Beiden bei der Fragen eines Mietendeckels, Palmer haelt ihn fuer vertretbar. Ein Hauptgrund fuer die Immobilienpreise sei die Zinspolitik der EZB, was massiv billiges Geld in den Sektor treibe. Das kann ich als Oberbuergermeister nicht aendern.  Neues Bauland sei schwer zu beschaffen, durch Volksentscheide wie gegen eine Bebauung des Tempelhofer Felds oder Naturschutzgebiete rund um Tuebingen seien die Moeglichkeiten begrenzt, um rasch mehr Wohnraum zu schaffe. Dann koenne den Preisauftrieb nur durch regulative Effekte - fuer Lindner kommt das nicht in Frage - auch wenn er vom Berliner Deckel profitieren und sein Vermieter, Gesundheitsminister Jens Spahn (CDU), ihm die Miete nicht weiter erhoehen darf.  In Palmers Buch geht es viel um Fakten und Falsches zu Luftreinhaltung, Klimaschutz, Wohnungsnot, Wasserschutz, Unsicherheit oder Windraedern. Er sieht eine Tatsachenkrise, zu viel Politik nach dem Prinzip Pippi Langstrumpf (Ich mach' mir die Welt Widdewidde wie sie mir gefaellt.)  Fuer Palmer ist die in Parlamentsdebatten haeufig gebrauchte Redewendung man vertrete die Interessen der Menschen draussen im Land symptomatisch fuer wachsende Distanz und politische Parallelwelten. Linder meint zu Palmer: Du bist immer gut fuer eine abweichende Meinung, um das Mindeste zu sagen. Scheinbar geniesse Palmer es, den Empoerten bei den Empoerungsreflexen zuzuschauen. Er habe mit seinen Thesen eine Gelaendegaengigkeit, die man hier oft vermisst. Ein Hinweis an die Journalisten in Berlin-Mitte von Lindner: Es gibt auch ein Prenzlau ohne Berg.  Der FDP-Chef mag, wie Palmer provoziert, stets mit wahrem Kern, in Berlin ist der fruehere Bezirksbuergermeister von Neukoelln, Heinz Buschkowsky beredtes Beispiel dafuer. Palmer warnte fruehzeitig wegen der Fluechtlingszahlen: Wir schaffen es nicht. Als er die Foto-Auswahl von Zugreisenden beim Internetauftritt der Bahn kritisierte (Welche Gesellschaft soll das abbilden) wurde er als Rassist beschimpft.  Wenn er den Drogenhandel im Goerlitzer Park, die Armut und all die Missstaende in Berlin kritisiert ("Vorsicht, Sie verlassen den funktionierenden Teil Deutschlands") ist ihm bundesweite Aufmerksamkeit und Aerger gewiss. Die CDU lud ihn sogar zur Besichtigung von Hot Spots des Nicht-Funktionierens, aber im Goerli gab es dann ausnahmsweise wenig davon zu sehen. Auch in anderen Parteien, vor allem der SPD, sind die kommunalen Amtstraeger, die nah am Buerger sind, die Unbequemen, die ueber manche Debatte nur den Kopf schuetteln koennen.  Palmer kann fuer sich in Anspruch nehmen, dass Tuebingen zu den gut funktionierenden Sektoren des Landes gehoert. Wer hier mit einem Coffee-to-go-Plastikbecher durch die Stadt laeuft, wird mit vernichtenden Blicken und Kommentaren gestraft, in Berlin ist es fuer nicht wenige hip, den Becher eher unfachgerecht zu entsorgen.  Palmer sieht gerade beim Umwelt- und Klimaschutz eine grosse Leerstelle bei der FDP. Lindner reklamiert etwas keck fuer die FDP, Hans-Dietrich Genscher sei doch der erste Umweltminister gewesen, zu einer Zeit als Joschka Fischer noch mit Steinen auf Polizisten geworfen hat. Das ist dann doch eine Dehnung der Tatsachen - Genscher richtete als Innenminister nur eine Umweltabteilung ein. </Article><Additional> </Additional><Link> https://www.tagesspiegel.de/politik/gruener-quaelgeist-warum-christian-lindner-boris-palmer-nicht-in-die-fdp-aufnimmt/25047780.html</Link></root>