<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<root><Source> Tagesspiegel</Source><Date> Di 2019-09-24</Date><Place> Berlin</Place><Title> Die Spritzen fliegen uns um die Ohren</Title><Subtitle> </Subtitle><Author> Frank Bachner</Author><Article> Der Mann in den schmutzigen Jeans ist vielleicht 20 Jahre alt, er steht neben einer Betonsaeule, schneller Griff in die Tasche, dann fischt er ein Paeckchen mit weissem Pulver raus. Das Paeckchen verschwindet blitzschnell in der Hand eines Mannes mit rotem Sweatshirt, alles erledigt. Wieder mal ein Drogendeal abgeschlossen. U-Bahnhof Schoenleinstrasse, eine uebliche Szene.  Mehrere junge Maenner haengen auf der U-Bahnstation herum, alle mit suchendem Blick, als warteten sie auf den naechsten Kunden. Ein Mann mit zerzausten Haaren sitzt auf einer Bank, schwarzes Roehrchen an der Nase, Plastikfolie mit einer Substanz in der offenen Hand. Er zieht hoerbar den Stoff ein.  Drogenalltag in Neukoelln.  Vor wenigen Tagen erhielt Falko Liecke (CDU), der Jugend- und Gesundheitsstadtrat von Neukoelln eine Mail. Ein Arbeitsnachweis der Polizei, eine der besonderen Art. Die Polizei teilte mit, dass sie im Sueden von Neukoelln 100 gebrauchte Spritzen von Junkies aufgesammelt habe.  Die Dramatik liegt weniger in der Zahl, fuer Neukoelln sind 100 Spritzen nichts Ungewoehnliches, die Dramatik liegt an dem Gebiet, in dem sie gefunden wurden. Das Problem verlagert sich vom Norden Neukoellns in den Sueden, sagt Liecke. Besser gesagt: Die Drogenszenerie verseucht zunehmend auch den Sueden des Bezirks. Im Norden nimmt die Zahl der Dealer und Junkies ja nicht ab. In den vergangenen zwei, drei Jahren ist die Zahl der Drogenkonsumenten und -dealer massiv angestiegen, sagt Liecke. Die Spritzen fliegen uns um die Ohren.  Und am schlimmsten: Wir schauen hilflos zu.  Naja, nicht ganz. Den Grossteil der Arbeit muss die Polizei erledigen, der Bezirk kann nur an wenigen Stellschrauben drehen. Aber an die legen Liecke und seine Bezirkskollegen Hand an. Wie berichtet, wirft der CDU-Politiker seiner Kollegin Monika Herrmann, der Bezirksbuergermeisterin von Friedrichshain-Kreuzberg, eine zu lasche Haltung bei der Bekaempfung der Drogenkriminalitaet vor. Die Frage ist, was macht er in seinem Bereich, in Neukoelln?  Er holt zum Beispiel einen zusaetzlichen Sozialarbeiter. Der Bezirk arbeitet mit dem Traeger Fixpunkt zusammen, der mehrere Beratungsstellen hat. In deren Druckraeumen koennen sich Junkies aber auch ihre Spritze setzen. Bisher arbeiten zwei Sprachmittler und ein Sozialarbeiter auf einer 75-Prozentstelle fuer Fixpunkt. Vom naechsten Jahr an soll eine komplette Sozialarbeiter-Stelle dazu kommen, finanziert vom Bezirk. Die Ausschreibung laeuft.  Zudem plant Liecke die Gruendung einer Sonderkommission, in der ein Sozialarbeiter von Fixpunkt und die Polizei gemeinsam entscheiden, wie man Hotspots entschaerfen kann. Und diese Hotspots sind in Neukoelln allmaehlich ueberall. An U- und S-Bahnhoefen sowieso, aber auch auf einem Gruenstreifen in Autobahnnaehe an der Grenzallee. Lieckes Idee: Dort koennte man doch, in einem umzaeunten Gebiet, Anwohner und andere Familien zu einem Open-Gardening-Projekt animieren. Damit die Drogenszene dort verschwindet.  Lieckes Buero erhaelt zahlreiche Hinweise auf belastete Orte, etwa, dass an den U-Bahnhoefen Leinestrasse, Boddinstrasse oder Schoenleinstrasse Junkies sich ungestoert neben den Gleisen den Schuss setzen. Als Gegenmassnahme sollen Streifen mit BVG-Mitarbeitern und Polizisten die Drogenkonsumenten aus den Bahnhoefen treiben. An den Ausgaengen sollen dann Mitarbeiter von Fixpunkt die Abhaengigen entgegennehmen und ihnen Beratung und Hilfe anbieten. Das loest zwar kein grundsaetzliches Problem, aber die Fahrgaeste blieben zumindest vom Anblick der Junkies verschont.  Die mobilen Fixer- und Beratungsstellen, die im Bezirk waren, zwei Kleinlastwagen, sind inzwischen aus Neukoelln abgezogen worden. Sie gehoeren in den Verantwortungsbereich der Senatsgesundheitsverwaltung, sie stehen derzeit in einem anderen Bezirk. Ihre Arbeit soll nun bei den Beratungsstellen von Fixpunkt erledigt werden. Froh ist Liecke darueber nicht, er sagt, er braeuchte eigentlich die mobilen Stellen als zusaetzliche Hilfe.  Ein entscheidender Unterschied zwischen Liecke und Monika Herrmann ist aber wohl die Zusammenarbeit des Bezirks mit der Polizei. Jedenfalls sieht die Gewerkschaft der Polizei (GdP) dies so. GdP-Sprecher Benjamin Jendro hatte vor kurzem Monika Herrmann heftig kritisiert. Unsere Kollegen erleben in Neukoelln eine ganz andere Zusammenarbeit. Man spricht Massnahmen und Konzepte im engen Austausch ab und geht das Thema auch von politischer Seite ganz anders an. Sowohl Herr Hikel als Bezirksbuergermeister als auch die Mitglieder aller Fraktionen der Bezirksverordnetenversammlung diskutieren offen und konstruktiv ueber die Probleme in den Parks und entwickeln gemeinsam Ansaetze.  Sowohl der Bezirk als auch die Polizei stimmten sich intensiv mit dem Netzwerk zum Umgang mit Drogen- und Alkoholkonsum und den Begleiterscheinungen im oeffentlichen Raum (NUDRA) in Neukoelln ab. Das Bezirksamt hat darueber hinaus einen Forschungsauftrag zur Sichtung und Bestandsaufnahme der Problemfelder an eine Ethnologin herausgegeben. Auch die Parkmanager wuerden anders eingesetzt und ihre Rolle mit sozialpraeventiven Massnahmen verknuepft.  Der groesste Hotspot in Neukoelln ist aber seit Jahrzehnten die Hasenheide. In diesem Jahr haben dort bisher 26 Polizeieinsaetze stattgefunden, die Gesamtmenge der festgestellten Betaeubungsmittel kann die Polizei nicht benennen, weil jeweils nur die Menge jedes Einsatzes registriert wird. Bekannt ist aber die Zahl der Menschen, die wegen des Verdachts des Drogenhandels vorlaeufig festgenommen wurden: 14 waren es seit Jahresbeginn. Im gesamten vergangenen Jahr waren es dagegen nur elf.  Liecke liebaeugelt seit Jahren mit dem Gedanken, den riesigen Park zu umzaeunen und nachts zu schliessen. Auf diese Weise koennten den Dealern bei Razzien auch die Fluchtwege versperrt werden. Zudem sollen Parklaeufer, die es im Goerlitzer Park bereits gibt, auch in der Hasenheide eingesetzt werden. Sie sollen zumindest fuer etwas Ruhe und soziale Ordnung sorgen. Von einer Umzaeunung freilich verspricht sich Jendro wenig.  Der GdP-Sprecher sieht zwischen Goerlitzer Park und Hasenheide einen Unterschied, obwohl die Hasenheide seit Jahrzehnten ein Drogen-Hotspot ist und ohne stadtweite Strategie zur Drogen-Bekaempfung sich dort die Situation nicht aendern wird. Die Hasenheide ist dreimal so gross wie der Goerlitzer Park, trotzdem gingen in der Hasenheide die Dealer weniger aggressiv gegen Buerger sowie untereinander vor. Die politische Debatte ueber den Goerlitzer Park sei nicht wegen der Drogen, sondern wegen der damit verbundenen Begleitkriminalitaet entstanden.  Jendro hatte Monika Herrmann besonders fuer ihre Aeusserung kritisiert, man duerfe Dealer im Goerlitzer Park nicht ausgrenzen. Damals hatte ihr der GdP-Sprecher vorgeworfen: Frau Herrmann taete gut daran, die Probleme nicht zu bagatellisieren. Wir reden hier von Straftaetern, die gefaehrliche Substanzen in Umlauf bringen, Menschen bedrohen und auch vor schwersten Gewalttaten nicht zurueckschrecken. Diese Begleitkriminalitaet aber, sagt Jendro, hielte sich in der Hasenheide in Grenzen, zumindest sei sie nicht so oeffentlichkeitswirksam.  Doch auch die Idee des Open Gardening auf dem Gruenstreifen hat ihre Tuecken. Der Bezirk kann gar nicht ueber das Gebiet bestimmen. Es gehoert dem Bund. Und es ist als Natur-Ausgleichsflaeche fuer Baumassnahmen vorgesehen. </Article><Additional> </Additional><Link> Tagesspiegel Print</Link></root>