<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<root><Source> Tagesspiegel</Source><Date> Mo 2019-06-24</Date><Place> Berlin</Place><Title> CDU gegen Drug-Checking</Title><Subtitle> </Subtitle><Author> Hannes Heine</Author><Article> Die Debatte um eine liberalere Drogenpolitik spaltet das Abgeordnetenhaus. Wie der Tagesspiegel am Wochenende berichtete, sollen Konsumenten illegale Drogen straffrei auf Dosierung und Streckmittel testen lassen koennen: Der rot-rot-gruene Senat fuehrt das Drug-Checking ein, im Doppelhaushalt 2020/2021 sind Mittel fuer Labor und Suchtberatung eingeplant. Zudem hatten Polizisten gefordert, Konsumenten wegen Kleinstmengen auch harter Drogen wie Kokain nicht mehr zu verfolgen. Vor allem die CDU bleibt bei ihrer harten Linie. Drug-Checking anzubieten, weil man die Kriminalitaet dahinter nicht unter Kontrolle bekommt, ist ein falscher und gefaehrlicher Ansatz, sagt Tim-Christopher Zeelen, CDU-Gesundheitsexperte im Abgeordnetenhaus. Wir bieten ja auch keinen Sicherheits-Check fuer Fluchtfahrzeuge von Bankraeubern an, damit sie sich auf der Flucht nicht weh tun. Das Geld, das der rot-rot-gruene Senat ins Drug-Checking investiere, sei bei der Polizei besser aufgehoben. CDU warnt vor Eigenbedarfsregel bei Kokain CDU-Fraktionschef Burkard Dregger warnte davor, bei harten Drogen eine Eigenbedarfsregelung wie bei Cannabis einzufuehren. In Berlin wird von der Strafverfolgung abgesehen, wenn Erwachsene mit maximal 15 Gramm Cannabis erwischt werden. Die Staatsanwaltschaften in Bremen, Hamburg, Hessen und Niedersachsen stellen Verfahren oft auch bei bis zu einem Gramm Heroin und Kokain ein. Ich verstehe, dass Stimmen aus der Polizei sowas fuer Berlin fordern, sagt Dregger dem Tagesspiegel. Denn die Beamten muessen eine Aufgabe ohne ausreichende Ressourcen wahrnehmen. Dregger meint aber, die oeffentliche Wahrnehmung truege, wonach die Null-Toleranz-Politik im Goerlitzer Park gescheitert sei. Der fruehere Innensenator Frank Henkel (CDU) habe dort 2015/16 erfolgreich durchgreifen lassen: In 18 Monaten habe es 511 Urteile wegen Verstoessen gegen das Betaeubungsmittelgesetz gegeben. FDP: Hauptproblem ist nicht der Konsument, sondern die Kriminellen, die er finanziert Etwas anders betrachtet man die Drogenfrage in der FDP. Der Kampf gegen Drogen muss vor allem ein Ziel erfuellen: der Organisierten Kriminalitaet  auch, aber nicht nur  sogenannter Clans die finanzielle Grundlage zu entziehen, sagte FDP-Innenpolitiker Marcel Luthe. Hauptproblem ist nicht der Konsument, sondern die kriminelle Struktur, die dieser finanziert. FDP-Gesundheitsexperte Florian Kluckert sagte zum Drug-Checking: Es werden Unsummen fuer Rechtsgutachten und Machbarkeitsstudien verschleudert, statt die Mittel fuer eine vernuenftige Drogenpraevention und Suchtmittelbekaempfung einzusetzen. Anlaesslich des Weltdrogentages am Mittwoch diese Woche warnte die scheidende Drogenbeauftragte der Bundesregierung, Marlene Mortler (CSU), vor Cannabis-Konsum. Dieser sei bei Menschen zwischen zwoelf und 25 Jahren seit 2016 angestiegen. In einer Umfrage der Bundeszentrale fuer gesundheitliche Aufklaerung gaben 2018 rund 22 Prozent der 18- bis 25-Jaehrigen an, in den vergangenen zwoelf Monaten gekifft zu haben; 2008 waren es 11,6 Prozent. Mortler: Cannabis ist und bleibt eine Droge mit hohen gesundheitlichen Risiken, gerade fuer regelmaessig konsumierende Jugendliche. Daher fuehrt eine Debatte um Legalisierung voellig am Ziel vorbei. Mortler gilt als Kritikerin des Drug-Checkings. Sie zieht demnaechst als Abgeordnete ins EU-Parlament ein. Ihre Nachfolge als Drogenbeauftragte ist offen. </Article><Additional> </Additional><Link> https://www.tagesspiegel.de/berlin/drogenpolitik-in-berlin-cdu-gegen-drug-checking/24488636.html</Link></root>