<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<root><Source> Tagesspiegel</Source><Date> Di 2019-08-13</Date><Place> Berlin</Place><Title> Warum nicht ganz Berlin umzaeunen?</Title><Subtitle> Kolumne</Subtitle><Author> Harald Martenstein</Author><Article> Im Goerlitzer Park ist die Zahl der polizeibekannten Gewaltdelikte im ersten Halbjahr 2019 um etwa 50 Prozent gestiegen. Dieser Park bedeutet fuer den Drogenhandel und die Kriminalitaet naemlich seit laengerer Zeit ungefaehr das, was der Schwarzwald fuer das Auerhuhn bedeutet, ein Refugium. Der Innen-Staatssekretaer Torsten Akmann, SPD, hat nun vorgeschlagen, einfach einen Zaun rund um den Park zu errichten, mit Toren, welche von 22 Uhr bis 8 Uhr verschlossen bleiben. Problem geloest! Fuer die eher gesetzestreuen Berlinbewohner aendert sich dadurch tatsaechlich nichts, die gehen nachts sowieso nicht mehr in diesen Park. Der Goerlitzer Park in Kreuzberg. Der Goerlitzer Park in Kreuzberg. Dem Staatsekretaer scheint gar nicht bewusst zu sein, dass Dealer flexible Arbeitszeiten haben und in der Regel auch gut zu Fuss sind. Der Dealer ist ja kein streng regulierter Spaeti, sondern ein Permanenti auf zwei Beinen. Was er an Dealen und sonstigen Straftaten nicht hier und jetzt erledigen kann, das erledigt er halt anderswo oder zu anderer Stunde  vielleicht auf einem der nahegelegenen Spielplaetze? Falls der Zaun aber tatsaechlich etwas bringt, dann bin ich dafuer, als naechstes Zaeune um die Haeuser beruechtigter Clanchefs zu errichten, damit die wenigstens von 22 bis 8 Uhr keine Straftaten mehr begehen. Zaun statt Polizei? Auf so eine Idee wie diesen Zaun kann man kommen, wenn die naheliegende Idee, naemlich polizeiliche Massnahmen, sich von vornherein verbietet. Die Polizei ist gegen gewitzte Dealer gewiss kein Allheilmittel, da hat Akmann Recht, andererseits sind Tempolimits natuerlich auch kein Allheilmittel gegen Raser und Verkehrskontrollen kein Allheilmittel gegen Alkohol am Steuer. Akmann sagt auch, dass mehr Polizei nur zu staerkerer Polarisierung und zu Eskalation fuehrten, und eine Polarisierung zwischen der Berliner Polizei und den Berliner Straftuenden soll ja vermieden werden. Man setzt statt dessen, so Akmann, vor allem auf Kommunikation. Gerade die Kommunikation aber wird durch den Zaun doch verunmoeglicht! Waere es da nicht besser, naechstens eine Vielzahl ehrenamtlicher Kommunikateure im Park flanieren zu lassen, die so lange auf die Dealer einreden, bis sie ein Soziologiestudium beginnen und in die SPD eintreten? Scheinloesungen lassen Probleme wachsen Warum nicht ganz offen die Wahrheit sagen? Berlin hat vor dem Problem des Drogenhandels kapituliert. Fairerweise muss man erwaehnen, dass Massnahmen, die womoeglich etwas nuetzen, meist in die Zustaendigkeit des Bundes fallen  Legalisierung von weichen Drogen etwa oder ein robusteres Grenzregiment oder verbesserte Moeglichkeiten, als Zuwanderer einer legalen Arbeit nachzugehen. All das passiert nicht, und das, was Berlin selbst tun koennte, passiert auch nicht. Die Stadt macht, was sie am besten kann, sie taeuscht Aktivitaet vor, praesentiert Scheinloesungen, laesst die Probleme wachsen und jeder verweist darauf, nicht zustaendig zu sein. Vielleicht wuerde es ja etwas nuetzen, um ganz Berlin herum einen Zaun zu errichten? Von 22 Uhr bis 8 Uhr werden alle Probleme einfach ausgesperrt! Geschrieben wird dies immerhin an einem 13. August. </Article><Additional> </Additional><Link> https://www.tagesspiegel.de/berlin/polizei-justiz/debatte-um-goerlitzer-park-warum-nicht-ganz-berlin-umzaeunen/24898572.html</Link></root>