<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<root><Source> Tagesspiegel</Source><Date> Mo 2019-07-22</Date><Place> Berlin</Place><Title> Wo gibt es den besten Doener?</Title><Subtitle> </Subtitle><Author> Per Meurling</Author><Article> Ein Freund fragte mich neulich: Wie viele Doener-Laeden hast du eigentlich schon ausprobiert? Wie sollte ich das beantworten, die Suche nach dem besten Doener beschaeftigt mich ja schon mehr als ein Jahrzehnt, und nachgezaehlt habe ich nicht. 75 vielleicht? Wahrscheinlich schon eher hundert, so genau kann ich das nicht sagen. Es waren unzaehlige. Aber an meinen allerersten Berliner Doener kann ich mich noch sehr genau erinnern. Ich war 16 und zum ersten Mal zu Besuch in Berlin. Irgendwann spaetnachts stand ich in der Schlange vor einem Doener-Imbiss in Kudamm-Naehe. Hier, mein Freund, sagte der Mann, als er mir das randvolle Fladenbrot ueber den Tresen reichte. Und er sah mir zu, wie ich tief hineinbiss in meinen Doener. Teile der Fuellung fielen rechts und links auf den Bordstein, Knoblauchsauce lief mir den Arm hinunter. Von alldem merkte ich nichts vor Gier nach diesem warmen Riesensandwich. In meinem Kopf herrschte Chaos, mein Innerstes jubelte. Die Kombination aus saftigen Fleisch, Salat und Saucen in knusprigem Fladenbrot sprengte meinen kulinarischen Vorstellungsrahmen. Es blieb ein Gedanke, eine fixe Idee: Ich werde nie wieder etwas anderes essen. Ganz so schlimm kam es nicht, aber das Erlebnis war der Startschuss fuer meine Doener-Faszination. Und die wurde im Laufe der Jahre immer intensiver. Die Suche beginnt 2009 zog ich nach Berlin, nachdem ich den WM-Sommer 2006 hier verbracht hatte. Die romantische Beziehung zu meiner Wahlheimat war gesteuert von meinem Bauchgefuehl, der Doener blieb das pulsierende Herz dieser Liebesgeschichte. Die Suche nach dem besten gefuellten Fladenbrot Berlins bestimmte meine Agenda. Blind folgte ich allen Tipps, von Kreuzberg bis zu den entlegensten Ecken in Tempelhof. Und ich ass sehr viele, sehr schlechte Doener. Mein Anspruch aber stieg stetig und ich lernte, dass vielversprechende Aussagen wie Das ist der Lieblings-Doener von Heidi Klum nicht wirklich ein Garant fuer Qualitaet waren. Die bittere Wahrheit ist: Der Qualitaetsanspruch der Deutschen in Sachen Doener ist erschreckend niedrig und die Toleranz gegenueber Tiefkuehl-Pressfleisch und Fertigsaucen scheinbar endlos. Den Leuten scheint alles egal zu sein, Hauptsache, der Doener kostete nicht mehr als 3,50 Euro. Wer hat's erfunden? Die Tuerken! In Berlin gehoert der Doener zum kulinarischen Kulturgut. Die Hauptstadt ist weltweit fuer diese Variante des Kebaps bekannt. Und das vollkommen zu Unrecht: Der Doener wurde weder in Berlin erfunden noch ist er hier in seiner wirklich besten Version erhaeltlich. Erfunden wurde er natuerlich in der Tuerkei und nicht, wie oft behauptet und geschrieben, 1972 von Kadir Nurman in seinem Laden am Zoo. Die Legende rund um seine Berliner Erfolgsgeschichte habe ich auch lange geglaubt, schliesslich wurde Nurmann vom Verein tuerkischer Doener-Hersteller in Europa (ATDID) vor seinem Tod 2013 fuer sein Lebenswerk und die Erfindung des Doeners geehrt. Ich beschloss, der Sache auf den Grund zu gehen: in der Tuerkei, mit Hilfe einiger Spitzenkoeche. Mehmet Guers, mit seinem Restaurant Mikla der wohl bekannteste Koch des Landes, erzaehlt eine ganz andere Version, die in der Tuerkei als belegt gilt: Die Methode, auf einem vertikalen, sich um die eigene Achse drehenden Spiess duenn geschichtetes Fleisch zu grillen, sei in der Mitte des 18. Jahrhunderts in Bursa erfunden worden, einer Stadt in der Westtuerkei, bekannt fuer ihre Fleischkultur. Wer am Ende auf die Idee kam, das klassische Tellergericht, mundgerecht geschnitten, in ein Brot zu packen, ist unklar  und interessiert auch in der Tuerkei niemanden. Aber es war garantiert nicht in Deutschland!, sagt Mehmet Guers. Doener ist nur vom "Yaprak", vom handgeschichteten Spiess, gut - so wie bei "Kebap with Attitude", dem neuen Premiumdoenerladen in Mitte. Hier verwenden sie Bio-Fleisch. Bekannt ist, dass die ersten Doener-Verkaeufer in Istanbul Ende der fuenfziger Jahre auftauchten und dass in Deutschland erst Anfang der Siebziger Doener im Brot verkauft wurde, dafuer gibt es genuegend Zeitzeugen. Ein anderer Istanbuler Spitzenkoch, Maksut Askar aus dem Neolokal, erklaert die Geburtsstunde des Doeners so: In den Fuenfzigern und Sechzigern zogen viele Tuerken vom Land in die Staedte, manche davon nach Istanbul, andere nach Deutschland. Sie alle waren es gewohnt, auf dem Land Grillfeste zu feiern  und schufen sich mit dem Doener auf die Hand die urbane Version des Kebaps. Sozusagen Grillgut to go. In Istanbul ist der Doener eine puristische Angelegenheit, ausser Fleisch kommen dort bei den bekanntesten Imbissen hoechstens ein paar Pickles oder rohe Zwiebeln in die Fladenbrote, die gute Doener-Laeden nach eigenem Rezept backen. Unter keinen Umstaenden wuerde man Salat, Saucen oder Rotkohl hinzufuegen, das wuerde ja vom Sinn der Sache, dem puren Fleischgeschmack, ablenken. Wenn etwas in Berlin erfunden wurde, dann jene Version des Doeners, die sich erst in Deutschland verbreitete und spaeter die Imbisse des ganzen europaeischen Kontinents eroberte: Kebap-Fleisch im Brot mit verschiedenen Saucen, Salat, Tomaten und Zwiebeln. Ein Grund, warum der Doener in Deutschland anfangs als gesundes Essen vermarktet wurde. Das kleine Doener-Einmaleins Fuer Berliner Doener-Fans erst einmal ein paar Tipps. Man sollte die zwei wichtigsten Sorten Doener kennen: den Klassiker mit Rind und Kalb und den Newcomer mit Haehnchen. Der Rindfleisch-Doener ist am haeufigsten verbreitet und hat mehrere Varianten. Meiden sollte man jegliche Hack- oder Formfleisch-Version. Unbedingt immer nach Yaprak-Spiessen, also Blatt-Doener, Ausschau halten, da sind die einzelnen Fleischstuecke gut sichtbar aufeinandergestapelt. Ich esse am allerliebsten den Rindfleisch-Doener, den es in den Filialen der Berliner Kette Imren gibt. Deren Variante kommt der aus Istanbul noch am naechsten. Das Rindfleisch wird ueber Nacht in Gewuerze, Zwiebeln und Joghurt eingelegt und dann unter Zugabe von Lammfett manuell zum Doener-Spiess aufgebaut. In Kombination mit dem frisch gebackenen Brot und der milden Sesam-Sosse (ohne Mayonnaise) ein Produkt, das, vor allem in Sachen Geschmack, der Konkurrenz ueberlegen ist. Viel Salat, aber das Fleisch fast wie in Istanbul: Die Berliner Doenerkette "Imren" mariniert ihr Rindfleisch ueber Nacht mit Gewuerzen, Zwiebeln und Joghurt und baut den Spiess jeden Morgen von Hand. Der Haehnchen-Doener ist tatsaechlich eine Berliner Erfindung. Gastronom Mustafa Demir soll 1996 damit begonnen haben, die Light-Version in seinem Imbiss in Friedrichshain zu verkaufen. Haehnchenfleisch, frittiertes Gemuese, Salat, Tomaten, Zwiebeln, kruemeliger Weichkaese und ein paar Tropfen Zitrone: Die etwas zeitgemaessere und farbenfrohe Variante des Doeners kam gleich enorm gut an. Zehn Jahre spaeter kam Gastronom Tarik Kara und machte diese Doener-Version durch Werbung und eine coole Website beruehmt. Heute sind Wartezeiten von 45 Minuten an seinem Imbiss Mustafas Gemuese Kebap normal. In der Schlange trifft man fast ausschliesslich Touristen, kein Berliner wuerde sich laenger als zehn Minuten fuer einen Doener anstellen. Meine persoenliche Empfehlung fuer Haehnchen-Doener liegt deshalb in Charlottenburg und heisst Rueya (uebersetzt: Traum), ein Imbiss, der 2018 aus Schoeneberg dorthin gezogen ist und in dem sich Yalcin Yilmaz, der Chef, persoenlich darum kuemmert, dass sein Produkt immer die beste Qualitaet hat. Die Kunst der "Ustas" Mancher Doener in Berlin ist also schon ganz gut, der in der Tuerkei aber ist unvergleichlich besser. Den hohen Anspruch der Ustas, der Istanbuler Doener-Meister, die jeden Morgen mit viel Liebe und Stolz Doener-Spiesse von Hand schichten und die Spezialitaet des Landes dann mit Sorgfalt grillen, hat hier niemand. Serioese Doener-Laeden in Istanbul tragen keine Namen, dort kennt man ausschliesslich den des Doener-Meisters und Besitzers: Sahin Usta, Asim Usta, Engin Usta ... Ein gemeinsames Erkennungszeichen aber gibt es: Menschen, die sich vor diesen Imbissen in endlosen Schlangen reihen, bis ihnen die Fuesse wehtun. Das Fleischaroma der dort verkauften Premium-Doener ist unschlagbar: Fett, Salz und Grillaroma bringen das saftige Rind- und Lammfleisch erst so richtig zur Geltung. Da braucht es keine Saucen. Und der Preis ist fuer hiesige Verhaeltnisse ein Witz: Um die zwei Euro kostet ein Doener dort. Haehnchen-Doener gilt als die moderne, zeitgemaesse, weil leichtere Variante des Klassikers. Bei "Rueya" in Charlottenburg achtet Chef Yalcin Yilmaz persoenlich auf gleichbleibend gute Qualitaet. Und doch, es gibt einen Hoffnungsschimmer am Berliner Doener-Horizont, eine neue Generation von Gastronomen, die finden, das kulinarische Potenzial des Doeners sei bei Weitem nicht ausgeschoepft. Die Pioniere nennen ihr Projekt K. W. A.  Kebap with Attitude und haben im Mai ihr Doener-Restaurant in Mitte geoeffnet. Bei meinem ersten Besuch traute ich meinen Augen kaum: Selbst gebaute Yaprak-Spiesse? Bestes Fleisch? Beinahe zu schoen, um wahr zu sein. Auf der Speisekarte wird eine bunte Mischung aus Haehnchen- und Rindfleisch-Doener-Gerichten angeboten, etwa der O. G.-Doener im Fladenbrot: saftiges Rind, gegrillte Paprika, Joghurt, Tomatensauce und Butter. Eine Version, die der aus Istanbul aehnelt und mit saftigem Fleisch und knackigen Zutaten jedes Doener-Herz hoeher schlagen laesst. Neue Berliner Doener-Kueche Deniz Buchholz, einer der drei Gruender, ist Halbtuerke, seine Mutter stammt aus Bursa, der Mann hat quasi Kebap im Blut. Er nennt seinen Stil neue Berliner Kueche und hat klare Ambitionen: Wir wollen den Doener ins Jahr 2019 bringen und das schlechte Image des Gerichtes mithilfe guter Zutaten verbessern. Berlin hat bessere Doener verdient. Das gelingt seinem Team erstaunlich gut, (noch) nicht ganz Istanbuler Niveau, aber doch beste Produkte und viel Liebe zum Detail. Die Sache hat Potenzial. Vor allem leistet das K. W. A. Pionierarbeit, weil es zeigt, dass die Berliner Kundschaft bereit ist, durchaus acht Euro fuer einen Qualitaets-Doener mit Fleisch aus artgerechter Freilandhaltung zu bezahlen. Ist Berlin also reif fuers naechste Doener-Zeitalter? Ja, davon bin ich ueberzeugt, das K. W. A. oeffnet gerade die Pforten dorthin. Bessere Nachrichten kann es fuer Doener-Fans nicht geben. Also dann, auf zu neuen Doener-Ufern! HIER SCHMECKT DER DOeNER RICHTIG GUT In Berlin Per Meurlings Favorit: Kebap With Attitude, Gipsstr. 2, Mitte, taeglich 12 bis 23 Uhr, eatkwa.de Gute Alternative: Imren Grill, zum Beispiel: Boppstr. 10, Kreuzberg, tgl. 8 bis 2 Uhr; Karl-Marx-Str. 75, tgl. 8 bis 2 Uhr; Karl-Marx-Str. 75, Neukoelln, tgl. 9 bis 3 Uhr; Wiener Str. 10, Kreuzberg, rund um die Uhr offen; Buttmannstr. 1, Gesundbrunnen, tgl. 7 bis 0.30 Uhr; Muellerstr. 134, Wedding, tgl. 8 bis 0.30 Uhr; imren-grill.de Wenn es Haehnchen sein soll: Mustafas Gemuese Kebap, Mehringdamm 32, Kreuzberg, Mo bis Do und So 11 bis 2, Fr und Sa 11 bis 5 Uhr, mustafas.de oder schneller: Rueya, Otto-Suhr-Allee 19, Charlottenburg, Mo bis Fr 11.30 bis 20, Sa 12 bis 21 Uhr. In Istanbul Der bekannteste Doener der Stadt: Karadeniz Doener Asim Usta, Sinanpasa, Mumcu Bakkal Sokak No:6, 34353 Besiktas/Istanbul Sehr bekannt und direkt am Kapali Carsi, dem Grossen Basar: Doenerci Sahin Usta, Mollafenari, Kiliccilar Sk. No:5, 34120 Fatih/Istanbul Geheimtipp von Spitzenkoch Maksut Askar: Doenerci Engin Usta, Necatibey Caddesi No:10, Karakoey/Beyoglu, donercienginusta.com Lieblings-Doener des tuerkischen Starkochs Mehmet Guers: Bayramoglu Doenercisi, 2 Cumhuriyet Caddesi, Istanbul, 34805, bayramogludoner.com.tr Dieser Beitrag ist auf den kulinarischen Seiten "Mehr Genuss" im Tagesspiegel erschienen  jeden Sonnabend in der Zeitung. Hier geht es zum E-Paper-Abo. Weitere Genuss-Themen finden Sie online auf unserer Themenseite. </Article><Additional> </Additional><Link> https://www.tagesspiegel.de/themen/genuss/berlin-oder-istanbul-wo-gibt-es-den-besten-doener/24677296.html</Link></root>