<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<root><Source> Tagesspiegel</Source><Date> Mi 2019-07-17</Date><Place> Berlin</Place><Title> Doener gegen Dealer</Title><Subtitle> </Subtitle><Author> Teresa Roelcke</Author><Article> Eis, Falafel oder Kaffee - gehuellt in den aromatischen Duft von gerauchtem Cannabis. Das Strassen- und Gruenflaechenamt von Friedrichshain-Kreuzberg plant, im Goerlitzer Park Lizenzen fuer mobile Essensstaende zu vergeben. Seit der Schliessung des Cafe Edelweiss vor knapp einem Jahr gibt es keine Gastronomie im Park. Das soll sich nun wieder aendern. Das Bezirksamt bereitet eine Ausschreibung fuer drei Stellflaechen auf dem Parkgelaende vor: nahe den Eingaengen Falckensteinstrasse und Forster Strasse sowie auf der Terrasse des Cafe Edelweiss - die Zwischennutzung der Caferaeumlichkeiten ist wegen des Sanierungsbedarfs nicht moeglich.  Wichtig ist uns, dass der Verkauf muellarm oder idealerweise muellfrei gestaltet wird, sagt Sara Luehmann, Sprecherin des Bezirksamts. Dieses Kriterium werde auch im Vergabeverfahren eine wichtige Rolle spielen. Zu der Frage, ob damit auch der Drogenverkauf auf dem Parkgelaende eingedaemmt werden soll, will sie sich nicht aeussern: Es geht um ein Angebot fuer die Nutzerinnen und Nutzer. Wie das angenommen wird, werden wir dann sehen.  Der Parkrat Goerlitzer Park schreibt in einer Stellungnahme zu dem Vorschlag, man habe den Plan sehr kontrovers diskutiert: Einerseits gelte es, eine weitere Kommerzialisierung zu vermeiden. Andererseits sei die Situation an den Eingaengen bereits stark vom Drogenverkauf gepraegt, was viele Nutzerinnen nervt oder sogar davon abhaelt, dort in den Park zu gehen. Man wolle den Verkaufsstaenden dementsprechend eine Chance geben. Der Parkrat schlaegt eine zunaechst dreimonatige Testphase vor.  Bis der erste Kaffee im Goerlitzer Park ueber den Tresen eines mobilen Verkaufsstands geht, wird es ohnehin noch eine Weile dauern: Zunaechst muss die Ausschreibung stattfinden. Ein Start noch in dieser Sommersaison ist also unrealistisch, sagt Luehmann.  Es ist nicht die erste Massnahme, um den Drogenhandel im Goerlitzer Park einzudaemmen. Zuletzt sorgte der Parkmanager der Gruenflaeche fuer Schlagzeilen, als er mit Farbe Linien auf den Boden spruehte. Sie sollten Zonen markieren, in denen sich Dealer aufzuhalten hatten - ein Vorschlag, der im Bezirksamt auf Ablehnung stiess und in der Oeffentlichkeit fuer Kritik sorgte. Auch die unter Innensenator Frank Henkel (CDU) eingefuehrte Null-Toleranz-Politik, wonach bereits der Besitz kleinster Cannabis-Mengen strafbar war, scheiterte. </Article><Additional> </Additional><Link> Tagesspiegel Print</Link></root>