<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<root><Source> Tagesspiegel</Source><Date> Do 2019-10-10</Date><Place> Berlin</Place><Title> Mueller muss erstmal den Messe-Chef feuern</Title><Subtitle> </Subtitle><Author> Kevin P. Hoffmann</Author><Article>   Am Sonnabend will sich der Regierende Buergermeister Michael Mueller (SPD) auf den Weg in den suedostasiatischen Stadtstaat machen, um eine Wirtschaftsdelegation beim Kontakteknuepfen zu unterstuetzen. Das kleine Land, einst eine britische Kolonie, gilt in einigen Belangen als besonders fortschrittlich und offen gegenueber Touristen und moeglichen Buergern aus aller Welt. Die Kulturen aus Malaysia, Indien und China praegen die Stadt.  Zugleich ist Singapur bekannt fuer drakonische Strafen auch bei Vergehen, die hierzulande mitunter nicht mal ein Schulterzucken provozieren: So ist schnell umgerechnet 1300 Euro los, wer sich beim Kaugummispucken erwischen laesst. Und der Handel kleinster Mengen illegaler Drogen, der im Goerlitzer Park von der Bezirksverwaltung und Polizei sehenden Auges toleriert wird, kann in Singapur mit dem Tode bestraft werden.  Noch ein gravierender Unterschied: Sexuelle Handlungen zwischen Maennern koennen dort mit bis zu zwei Jahren Haft bestraft werden.  Vor dem Hintergrund ist Muellers Dienstreise und speziell seine ITB-Eroeffnung in dieser Weltmetropole am suedlichen Zipfel der thailaendisch-malayischen Halbinsel zumindest pikant. Denn es gibt dazu eine Vorgeschichte: Im Maerz dieses Jahres hatte der Tourismusminister Malaysias als Vertreter des diesjaehrigen ITB-Partnerlandes in Berlin fuer mehr als Kopfschuetteln gesorgt, als er die staatliche Verfolgung von sexuellen Minderheiten in seinem Land auf offener Buehne geleugnet hatte. Er glaube sogar, es gebe keine Homosexuellen in seinem Land, liess er die anwesenden Pressevertreter aus fast allen Laendern der Welt wissen. Der Messe-Chef will Aussteller keinen moralischen Wertungen unterwerfen  Christian Goeke, der Chef der Messe Berlin, musste damals nur Sekunden spaeter versuchen, die Situation auf dieser international besetzten Pressekonferenz zu retten: Wir sind Gastgeber. Und ein Gastgeber akzeptiert nicht, sondern hoert zu, sagte er unter anderem auf die Frage, ob diese Aeusserungen akzeptabel seien.  Dieser Tage, mit sieben Monaten Abstand, sagte Messe-Chef Goeke in einem Interview mit der Morgenpost und Blick auf seiner Wahl der ITB-Partnerlaender: Die Welt ist voller Konflikte. Es gibt doch jede Woche neue Entwicklungen, die nicht unseren Wertvorstellungen entsprechen. Fangen wir an Laender, Aussteller oder Besucher moralischen Wertungen zu unterwerfen, muessten wir unser Geschaeft einstellen.    "Die Wahl Malaysias war ein Skandal"  So kann man das sicher sehen. Gleichwohl haben wir vor dem Abflug von Goeke und Mueller nach Fernost Johannes Kram um eine Einordnung der Lage gebeten. Er betreibt unter anderem den Nollendorfblog zu schwul-lesbischen Politikthemen und ist Autor des Buches Ich hab ja nichts gegen Schwule, aber ...: die schrecklich nette Homophobie in der Mitte der Gesellschaft.  In Singapur ist Sex unter Maennern verboten. Ihnen drohen zwei Jahren Haft. Zugleich strebt Berlin engere Wirtschaftsbeziehungen zu dem Land an. Wie deuten Sie diesen Vorgang? In Singapur ist die Situation fuer Homosexuelle sehr widerspruechlich. Trotz der Kriminalisierung gibt es offen homosexuelles Leben, sogar eine Art lokaler CSD, wenn auch unter strikten Auflagen. Es gibt eine Diskussion ueber die Abschaffung des kriminalisierenden Paragrafen 377, der uebrigens ein Relikt der britischen Kolonialherrschaft ist. Das ist ganz anders als in Malaysia, wo sich die Situation verschlimmert, Homosexuelle im letzten Jahr sogar staatlich gefoltert wurden. Dass sich die Messe Berlin fuer ihre ITB sich ausgerechnet Malaysia als offizielles Partnerland ausgesucht hatte, daran festhielt und der Senat erst in letzter Sekunde distanzierte, war ein Skandal. Trotzdem muss man in Zeiten der Globalisierung natuerlich auch mit solchen Laendern wirtschaftlich zusammenarbeiten.  Der Autor und Blogger Johannes Kram.    Was erwarten Sie konkret von einem Regierenden Buergermeister Berlins, der in so einem Land in offizieller Mission unterwegs ist? Na zunaechst muss er zu Hause taetig werden und den Messechef feuern, der die Oeffentlichkeit offensichtlich bewusst weiter in die Irre fuehrt, in dem er so tut, als haette die Messe im Fall von Malaysia Druck zum Thema Menschenrechte aufgebaut. Das Gegenteil stimmt: Man hat sie darauf vorbereitet, mit moeglichem Druck umzugehen, aber selbst das ist ja eine Farce, wenn der malaysische Tourismusminister dann behauptet, in seinem Land gebe eine keine Homosexuelle. Was heisst das fuers angrenzende Singapur? In Singapur muss der Senat einer Stadt, die sich Regenbogenhauptstadt nennt, natuerlich mit den Kraeften verbuenden, die sich fuer eine Entkriminalisierung Homosexueller engagieren. Aber es ist auch klar: Die ITB Asia ist keine Menschenrechtsmesse, sondern eine Tourismusmesse, jeder muss hier ausstellen duerfen, realistischerweise auch die Laender mit grossen Menschenrechtsproblemen, sonst braucht man so eine Messe nicht zu machen. Trotzdem muss gelten: Wer Partner Berlins sein will, muss gewisse ethische Mindeststandards erfuellen. Trauen Sie das Michael Mueller zu? Klar, zumal es ein Markenzeichen der Berliner Messe sein koennte, dass sie die Verbesserer in Sachen Menschenrechte in den Vordergrund rueckt und nicht die, die sie Situation verschlimmern, so wie die Messe Berlin das gerade macht. Viele asiatische Staaten bemuehen sich sehr darum, ihr Image im Ausland zu aendern, um das Klima fuer Investitionen und Tourismus zu verbessern. Hier kann Berlin eine wichtige Rolle spielen und sagen: Wir unterstuetzen Euch dabei, aber es darf nicht nur um Image gehen, sondern auch darum, das da wirklich was passiert. Halten Sie es generell legitim, Geschaefte mit homophoben Laendern zu machen? Es geht ja gar nicht anders, ein Grossteil der Laender ist homophob. Die Frage ist nicht ob sondern wie: Man muss die Moeglichkeiten eben nutzen, die sich dadurch ergeben. </Article><Additional> </Additional><Link> https://www.tagesspiegel.de/gesellschaft/queerspiegel/kritik-am-regierenden-vor-singapur-reise-mueller-muss-erstmal-den-messe-chef-feuern/25103224.html</Link></root>