<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<root><Source> Tagesspiegel</Source><Date> Mi 2019-05-01</Date><Place> Berlin</Place><Title> Feiernde und Polizei vor "Liebig 34"</Title><Subtitle> </Subtitle><Author> Helena Piontek Sophie Krause</Author><Article>  Der 1. Mai hat noch nicht begonnen, da war die erste Gross-Demo zum Tag der Arbeit schon unterwegs. Unter dem Motto "Unsere Haeuser, unsere Kieze  gegen die Stadt der Reichen" demonstrierten ueber 1000 Menschen in Wedding am Dienstagnachmittag friedlich fuer bezahlbaren Wohnraum in der Stadt. Etwa 500 Teilnehmende waren zuvor angemeldet. Nach einer Auftaktkundgebung bewegte sich der Zug ueber die Muellerstrasse und Seestrasse in Richtung U-Bahnhof Rehberge. Die Weddinger Demo ist klar bestimmt von den Themen Gentrifizierung, bezahlbarem Wohnraum im Kiez und solidarischer Besetzung, immer wieder stoppte der Zug fuer Redebeitraege. "Wir bleiben alle, gemeinsam gegen den Ausverkauf der Stadt", forderte eine Rednerin. Eine andere Demonstrantin berichtete, sie wohne seit 30 Jahren im Kiez. Im Jahr 2017 sollte das Haus, in dem sie lebt, an einen privaten Investor verkauft werden, erzaehlte sie. Durch den Protest und das Engagement der Betroffenen wurden das Haus sowie acht weitere an die Stadt und Land, ein kommunales Wohnungsunternehmen, verkauft. Sie konnte bleiben und die Miete sei bezahlbar geblieben. Auch der gestrige Baubeschluss in der Rummelsburger Bucht war Thema der Weddinger Demo: Fuer ein gutes Leben fuer alle, statt Haifischbecken fuer Reiche, sagte eine andere Teilnehmerin im Redebeitrag der Obdachlosenhilfe. Auch die Debatte um die Umbenennung von Strassen im Kiez wegen ihrer Bezuege zur Kolonialzeit wurde thematisiert: Im Bezirk sollten keine rassistischen Kolonialisten mehr mit Strassennamen geehrt werden, forderte ein Teilnehmer beim Halt im Afrikanischen Viertel: "Wir muessen weiter kaempfen fuer Menschen, die auch heute noch unter dem Rassismus dieses Staates leiden." Die Demo-Teilnehmer waren an diesem Nachmittag vor der Walpurgisnacht bunt gemischt, viele Familien waren gekommen, brachten ihre Kinder und Hunde mit. Immer wurde wird in Redebeitraegen dazu aufgerufen, keinen Alkohol oder andere Drogen zu konsumieren und nuechtern zu bleiben. Man versteht sich als Kiez-Demo. Auch unterwegs blieb es friedlich. Eine Trommler-Gruppe begleitete den Protest musikalisch. Die Polizei begleitete die Versammlung mit 850 Einsatzkraeften am Rande, auch Kommunikationsteams waren im Einsatz. Im Vorfeld hatte Innensenator Geisel angekuendigt, die Polizei werde ihre "Doppelstrategie" aus Kommunikation und Deeskalation bei den Demos am 1. Mai fortsetzen. Unterwegs stoppte der Zug kurz. Der Grund: Ein Polizist mit einer Kamera auf dem Dach eines Hauses. Einige Linksautonome, die am Kopf des Demozuges mitlaufen, beschimpften den Beamten, dann setzte sich die Demo weiter in Richtung U-Bahnhof Leopoldplatz fort. Nach Angaben eines Polizeisprechers wurde die Kamera in diesem Fall kurzzeitig zur Beweissicherung eingesetzt, weil es den Verdacht einer Vermummung gab. Dabei stellte sich allerdings heraus, dass die Person nur teilvermummt war  also noch zu erkennen. Somit bestand kein Verstoss gegen das Vermummungsverbot, weshalb die Kamera ausgeschaltet und die Aufnahmen geloescht worden seien. Der Einsatz von Kameratechnik zur Beweissicherung werde dem Versammlungsleiter bekanntgegeben, so der Sprecher. Einen weiteren Stopp legte der Zug in der Glasgower Strasse ein  weil ein Mann angeblich den Hitlergruss aus seinem Fenster zeigte. Sein Nachbar gegenueber tanzte dagegen mit nacktem Oberkoerper und DDR-Flagge zum rhythmischen Gesang von Nationalismus raus aus den Koepfen. Gegen 20 Uhr erreichte die Demonstration ihren Endpunkt am U-Bahnhof Rehberge, mit etwa einer Stunde Verspaetung. Die Polizei zog ein positives Fazit: "Die Versammlung verlief absolut friedlich und stoerungsfrei", resuemierte ein Polizeisprecher am Abend. Am Rande der Demo habe es eine Straftat gegeben, die jedoch nicht von der Demo selbst ausging. Vom Balkon eines Gebaeudes sei ein Hitlergruss gezeigt worden, Beamte nahmen die Aussagen von Zeugen auf. Auch im Mauerpark in Prenzlauer Berg blieb es am Dienstagabend ruhig. Hier fand in den vergangenen Jahren die "Friedvolle Walpurgisnacht" statt, doch nach Anwohnerbeschwerden und erhoehten Auflagen wurde das Fest in diesem Jahr abgesagt. So waren am Abend nur wenige Menschen im Park, die picknickten und Musik aus mitgebrachten Boxen hoerten, andere spielten Boule und jonglierten. Mit Mannschaftswaegen bewachte die Polizei die Parkeingaenge, auch eine Mobile Wache war vor Ort. Doch der grosse Besucheransturm blieb aus. Entgegen Ankuendigungen, statt im Mauerpark in anderen oeffentlichen Parks die Walpurgisnacht feiern zu wollen, sei bislang alles ziemlich ruhig in Berlin, sagte ein Polizeisprecher am Abend. Ebenfalls unauffaellig blieb die Lage am Abend in Friedrichshain. Dort trafen sich rund 150 Menschen auf dem sogenannten "Dorfplatz", der Kreuzung zwischen Liebigstrasse und Rigaer Strasse. Die Kreuzung und das angrenzende besetzte Haus "Liebig34" gelten als Hochburg der linksautonomen Szene. In dem Haus fand am Abend einer Feier statt, Musik war bis auf die Strasse zu hoeren. Einige Menschen sassen auf der Strasse beieinander und tranken. Zwischenzeitlich stellten sich rund zehn Polizisten mit Helmen in Ringformation auf die Mitte des Platzes, offenbar ohne ersichtlichen Grund, auch eine Kamera hatte ein Beamter bei sich. Einige Menschen standen auf, die Situation blieb allerdings ruhig, wenn auch weniger entspannt als zuvor. An einem Fenster der "Liebig34" wurde Pyrotechnik gezuendet, jedoch nicht abgeworfen. Kurz darauf loeste sich die Formation wieder auf. Weitere Polizeibeamte waren am Abend in den umliegenden Strassen positioniert. Nach Zusammenstoessen zwischen Beamten und Linken sah es am Abend zunaechst nicht aus. Aus Sicht der Polizei verlief die Feier am Abend ruhig und "in dem Masse, dass es fuer uns nahezu unrelevant ist", so ein Sprecher. Etwa 20 bis 30 Einsatzkraefte seien vor Ort, wuerden sich in der Naehe des Dorfplatzes aufhalten und hin und wieder hindurchstreifen. Ein Nebeltopf sei gezuendet worden, weitere Straftaten habe es bislang nicht gegeben. In der Vergangenheit war es am Rande von Veranstaltungen und Versammlungen zur Walpurgisnacht und zum 1. Mai Sachbeschaedigungen gekommen. Am morgigen 1. Mail will die linksautonome "Revolutionaere 1. Mai-Demo" gegen "Mietenwahnsinn" protestieren und ebenfalls durch Friedrichshain  und durch die Rigaer Strasse  laufen. Die dortige Baustelle des Investors Christoph Groener ist jedoch gesperrt. Die Strasse ist hier unterbrochen; kein Durchkommen, auch fuer Fussgaenger nicht. Insgesamt ist die Polizei mit 600 Einsatzkraeften in ganz Friedrichshain-Kreuzberg im Einsatz, weil es traditionell in der Walpurgisnacht immer zu groesseren Feierlichkeiten in Parkanlagen komme, so der Polizeisprecher. Im Goerlitzer Park zaehlten die Beamten rund 70 Menschen am Abend, im Kreuzberger Viktoriapark fanden sich laut Polizei rund 1000 Menschen ein, die sich offenbar in verschiedenen Gruppen dort zum Feiern zusammengefunden hatten. Wegen Ruhestoerung baten die Beamten hier Feiernde, die Musik leiser zu drehen. Am morgigen 1. Mai geht es weiter auf Berlins Strassen: Wie jedes Jahr sind verschiedene Versammlungen geplant. Unter dem Motto "Unser Kiez, nicht ihr Profit" laeuft eine Demo durch Friedrichshain-Kreuzberg. Die traditionelle Gewerkschaftsdemo des DGB laeuft vom Hackeschen Markt zum Brandenburger Tor nach Mitte. In Kreuzberg findet rund um den Oranienplatz wie jedes Jahr das "Myfest" statt. </Article><Additional> </Additional><Link> https://www.tagesspiegel.de/berlin/walpurgisnacht-in-berlin-feiernde-und-polizei-vor-liebig-34/24274026.html</Link></root>