<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<root><Source> Tagesspiegel</Source><Date> Do 2019-09-19</Date><Place> Berlin</Place><Title> So verteidigte Michael Mueller bei Lanz den Mietendeckel</Title><Subtitle> </Subtitle><Author> Lorenz Maroldt</Author><Article> So verteidigte Michael Mueller bei Lanz den Mietendeckel Lorenz Maroldt 3-4 minutes  Getreu dem Motto Never say no to television liess Michael Mueller gestern in Berlin alles stehen und liegen und brauste nach Hamburg zu Markus Lanz, Deutschlands Seelenschuettler Nr.1. Fuer den spaetabendlichen Ruhm (Sendebeginn: 23.15 Uhr) versetzte er sogar den Hauptausschuss, dort auf der Tagesordnung: Einzelplan 3 Senatskanzlei / Wissenschaft  der Regierende Buergermeister fehlte also bei der Beratung seines eigenen Etats.  Auch das bereits schon einmal verschobene Hintergrundgespraech zum Relaunch der Marke Berlin wurde wegen des Mueller-Trips ins ZDF-Studio kurzfristig abgesagt (die Ausschreibung einer neuen Markenstrategie, einer neuen Markenarchitektur sowie eines neuen Markendesigns soll noch diese Woche raus). Und, hat es sich gelohnt?  Mueller verteidigte die Idee des Mietendeckels gegen den Wirtschaftsjournalisten Rainer Hank  erst etwas tastend (lange ueberlegt, Gratwanderung), dann aber, getragen vom Beifall des Publikums, zunehmend leidenschaftlich (Wohnen ist eine soziale Frage. Da kann doch Politik nicht zuschauen!). Der Erregungshoehepunkt in zwei Zitaten  Mueller: Wir wissen es besser als der Markt! Hank: Sie sind ein Besserwisser!  [Diesen Text haben wir unserem Morgen-Newsletter Checkpoint entnommen. Lesen Sie Berlins beliebtesten Newsletter. Entweder als kostenlose Kurzfassung oder das preisgekroente Original.]  Kurz kritisch wurde es, als Lanz nach Muellers privater Wohnsituation fragte. Eigentum oder Miete? Miete. Wie hoch? 7 Euro 50 pro Quadratmeter. Und wie lange wohnen Sie da schon? Kurze Pause, dann: Zehn Jahre. Na da hatten wir zuletzt ja anderes gehoert.  In einer Frage legte sich der Regierende fest: Eine Senkung der Miete, wie in einem ersten Entwurf aus der Stadtentwicklungsverwaltung vorgesehen, wird es nicht geben. Muellers Perspektive: Augenmass.  Und eine Frage durfte natuerlich nicht fehlen: Wann macht der BER denn nun auf? Mueller: Im Oktober 2020. Wir haben da ein ganz gutes Gefuehl. Es kommentiert Checkpoint-Gastautor Leonardo da Vinci: Wo viel Gefuehl ist, ist auch viel Leid.  Mit Blick auf die Uhr stellte Lanz dann nach dreissig Minuten fest: Zum Goerlitzer Park kommen wir dann wohl besser ein andermal. Daraufhin Mueller, erleichtert: Ist ganz in meinem Interesse. Tja, klassischer Fall von Denkste  natuerlich machte Lanz das Fass dann doch nochmal auf, zog den Regierende rein in den Goerli, und was sieht der dort? Familien, die sich da amuesieren wie Bolle.    Aha, und was ist mit den Dealern? Mueller, leicht amuesiert: Das ist ein laengerfristiges Projekt. Wir eroeffnen erstmal den Flughafen. Lanz: Aber man hat da das Gefuehl, das geht so nicht. Geht Ihnen das nicht genauso? Mueller: Ja, aber ich kriege diese Menschen nicht von heute auf morgen weg. Ich kriege sie auch nicht abgeschoben."  Und dann, zum Schluss, noch ein echter Mueller: Das ist inakzeptabel, wir muessen Grenzen setzen. Aber wer glaubt, mit einer Massnahme ein Problem zu loesen, der wird vor den Schrubber laufen." </Article><Additional> </Additional><Link> https://www.tagesspiegel.de/berlin/aus-dem-checkpoint-newsletter-so-verteidigte-michael-mueller-bei-lanz-den-mietendeckel/25031600.html</Link></root>