<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<root><Source> Tagesspiegel</Source><Date> Mo 2019-08-12</Date><Place> Berlin</Place><Title> Polizei will Goerlitzer Park nachts abschliessen</Title><Subtitle> </Subtitle><Author> Helena Piontek</Author><Article>  Um den Goerlitzer Park sicherer zu machen, empfehlen Polizisten des entsprechenden Abschnitts unter anderem eine Umzaeunung des Gelaendes, um den Park nachts abschliessen zu koennen. Das berichtete Staatssekretaer Torsten Akmann auf der ersten Sitzung des Innenausschusses im Berliner Abgeordnetenhaus nach der Sommerpause.  Bislang sind weite Teile des Kreuzberger Parks mit Mauerstuecken begrenzt, doch durch die Mauerluecken kann das Gelaende rund um die Uhr betreten werden. Auch beim Tempelhofer Feld habe man mit der Umzaeunung bereits gute Erfahrungen gemacht. Durch eine zeitlich begrenzte Oeffnung des Goerlitzer Parks soll es weniger Tatmoeglichkeiten geben.  Bezirksbuergermeisterin Monika Herrmann (Gruene), kritisierte den Vorschlag in einer Stellungnahme: Die Idee den Park nachts zu schliessen sei nicht mit dem Bezirksamt Kreuzberg abgestimmt worden, das fuer die Gruenflaechen im Bezirk zustaendig ist. Das bringe die einzelnen Behoerden durcheinander und die betroffenen Bewohner nicht weiter. Herrmann schrieb weiter, der Vorschlag sei nicht neu, bislang waere er jedoch nicht umgesetzt worden, weil siech die Anwohner stets dagegen ausgesprochen haetten. "Bereits jetzt wird auf den Strassen des Wrangelkiez, am Goerlitzer Bahnhof und auch im Schlesischen Busch in Treptow gedealt. Der Drogenhandel an diesem Orten wuerde sich im Falle einer naechtlichen Parkschliessung weiter verstaerken", schreibt Herrmann. Fuer die Nachbarn ergebe sich so keine Verbesserung der Lage.  Durch den massiven Drogenhandel und die damit verbundenen Straftaten, wird der Goerlitzer Park bei der Berliner Polizei seit Jahren als Kriminalitaetsbelasteter Ort gefuehrt. </Article><Additional> </Additional><Link> https://www.tagesspiegel.de/berlin/polizei-justiz/drogenhandel-in-kreuzberg-polizei-will-goerlitzer-park-nachts-abschliessen/24894664.html</Link></root>