<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<root><Source> Tagesspiegel</Source><Date> Di 2019-10-29</Date><Place> Berlin</Place><Title> Barbara Slowik bald kein Polizeipraesident in Berlin mehr</Title><Subtitle> </Subtitle><Author> Alexander Froehlich Helena Piontek</Author><Article> Bislang unterzeichnete Berlins Polizeipraesidentin Barbara Slowik  seit eineinhalb Jahren im Amt  ihre Briefe immer mit Der Polizeipraesident in Berlin und ihrem Namen. Denn das war bis dato die offizielle Bezeichnung der Polizei des Landes Berlin.  Nun aendert die Behoerde nach 210 Jahren im Zuge der Strukturreform ihren Namen und heisst kuenftig nur noch Polizei Berlin.  Der neue Name passe besser zu einer modernen Hauptstadtpolizei, sagte Innensenator Andreas Geisel (SPD) am Montag im Innenausschuss des Abgeordnetenhauses. Eine ausschliesslich maennliche Benennung passt nicht mehr in unsere Zeit. Die bisherige Bezeichnung stamme aus dem Jahr 1809, aus monarchistischer Zeit.  Es sei an der Zeit fuer eine geschlechtsneutrale Bezeichnung, womit auch auf gesellschaftliche Veraenderungen reagiert wird. Ich finde das eigentlich selbstverstaendlich und frage mich, warum das seit 1809 nicht geaendert wurde, sagte der Innensenator. Nach landlaeufigen Sprachgebrauch assoziiert das, dass die Behoerdenleitung mit einem Mann verbunden ist. Und das ist nun ganz offensichtlich nicht der Fall.  Mit dem historischen Namen stehe die Berliner Polizei in ganz Deutschland weitgehend allein da, die meisten Polizeibehoerden wuerden laengst moderne Bezeichnungen tragen, wie etwa Polizei Brandenburg. Fuer die Umbenennung sind allerdings einige Gesetzesaenderungen noetig, die wegen der Strukturreform ohnehin angepackt werden sollten.  Hohe Kosten wuerden nicht entstehen, sagte Geisel. Formulare muessten geaendert werden, Visitenkarten, E-Mail-Signaturen und einige Gebaeudeschilder. Am Platz der Luftbruecke prangt etwa ueber dem Eingang Der Polizeipraesident in Berlin. Bei den meisten 70 Polizei-Liegenschaften mit 500 Gebaeuden stehe auf den Schildern ohnehin Polizei Berlin. Und alle zwei Jahre wuerden ohnehin 200 bis 300 neue Dienststellenschilder zu je 27,50 Euro, insgesamt 8 250 Euro, gekauft. Strukturreform in der Polizei  Die Strukturreform der Berliner Polizei greift ab dem 1. Januar 2020 und wird die Zustaendigkeiten der Berliner Polizei neu sortieren. Die Strukturen sollen gestrafft, Ablaeufe vereinfacht und dadurch mehr Polizei auf die Strasse gebracht werden.  Die bisherige Direktion 3 in Mitte wird aufgeloest. Die Abschnitte werden zur Direktion 2 nach Westen, zur Direktion 1 nach Norden und zur neuen City-Direktion zugeschlagen.  In der City-Direktion werden die kriminalitaetsbelasteten Orte gebuendelt. An den Hotspots Alexanderplatz, Goerlitzer Park, Kottbuser Tor, Warschauer Bruecke und Rigaer Strasse soll kuenftig eine Brennpunkteinheit mehr Praesenz zeigen.  Die neue City-Direktion umfasst auch Nordneukoelln. Der suedliche Teil der bisherigen Direktion 5, also Sued-Neukoelln, wird der Direktion 4 in Steglitz-Zehlendorf und Tempelhof-Schoeneberg zugeschlagen.  Die neuen grossen Direktion werden nach den Himmelsrichtungen benannt: Nord, Ost, Sued und West - und mittendrin die Direktion City. Fuer die Buerger wird die Reform kaum Auswirkungen haben.  Ob eine zentrale Verkehrsdirektion kommt, wird noch entschieden. In Erwaegung gezogen wird sie, um in der wachsenden Stadt die Mobilitaetswende zu begleiten. Fest steht jetzt schon: Die erfolgreiche Fahrradstaffel soll aufgestockt werden. Bislang ist sie in Mitte und Friedrichshain-Kreuzberg unterwegs. Die Einsaetze sollen zunaechst auf die City West ausgeweitet werden, in absehbarer Zeit moeglicherweise auf weitere Gebiete</Article><Additional> </Additional><Link> https://www.tagesspiegel.de/berlin/polizei-justiz/behoerde-waehlt-geschlechtsneutralen-namen-barbara-slowik-bald-kein-polizeipraesident-in-berlin-mehr/25161982.html </Link></root>