<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<root><Source> Tagesspiegel</Source><Date> Do 2019-09-19</Date><Place> Berlin</Place><Title> Wie sicher fuehlen sich Leserinnen und Leser in Xhainer Parks?</Title><Subtitle> </Subtitle><Author> Corinna von Bodisco</Author><Article> Wie sicher fuehlen sich Leserinnen und Leser in Xhainer Parks? Die Debatte um die Sicherheit in Kreuzberger Parks kochte nach der Aussage von Bezirksbuergermeisterin Monika Herrmann (Gruene), als Frau nachts nicht in Berliner Parks zu gehen, wieder hoch. Warum sorgt sie dann nicht dafuer, dass sich das aendert?, fragt Kollegin Fatina Keilani. Den nicht tragbaren Zustand im Goerlitzer Park zu aendern, sei vorrangig Aufgabe der Polizei, sagt Herrmann. Zumindest das Gebuesch herunter schneiden lassen, die Drogenverstecke ausheben und Sichtachsen fuer mehr gefuehlte Sicherheit schaffen liege in der Verantwortung der Buergermeisterin, meint aber Keilani.  Und Sie? Gehen Sie nachts durch Parks, ganz unabhaengig von Ihrem Geschlecht? Oder gibt es Orte, die Sie sogar tagsueber meiden?, fragte Kollegin Nele Jensch im letzten Newsletter. Ergebnis: Es erreichten uns doppelt so viele E-Mails von Frauen als von Maennern. Die Leserinnen schreiben alle, sie wuerden sich sowieso nie nachts in Parks aufhalten (NIEMALS wuerde ich (68) nachts alleine durch einen Park gehen. Auch schon vor 50 Jahren nicht.).  Der Leser Herbert Overberg betont, sich auch als Mann nachts nicht in Parks zu trauen. Ausserdem koenne er es nicht mehr hoeren, dass die armen Frauen sich nachts nicht mehr auf die Strasse oder in Parks trauen. Es wuerden statistisch immer noch mehr Maenner auf Strassen oder Plaetzen angegriffen, verletzt oder getoetet.  Tatsaechlich waren laut der polizeilicher Kriminalstatistik 2018 bei Straftaten gegen das Leben 56,7 Prozent der Opfer maennlich und 43,3 Prozent weiblich. In der Altersgruppe ueber 60 Jahren zeigte sich allerdings mit 26 Maennern und 32 Frauen eine andere Geschlechterverteilung. Hinzu kommt, dass der Ort, an dem sexuelle und koerperliche Gewalt gegen Frauen ausgeuebt wird, haeufig das eigene Zuhause ist.  Laut Familienministerium (Zahlen von 2017) sind ueber 82 Prozent der Opfer von Partnerschaftsgewalt Frauen, bei Vergewaltigung und sexueller Noetigung in Partnerschaften fast 100 Prozent, bei Stalking und Bedrohung in der Partnerschaft sind es fast 90 Prozent. Doch auch Maenner wurden 2017 Opfer von haeuslicher Gewalt: insgesamt 17,9 Prozent der erfassten Personen. Maennerschutzwohnungen gibt es im Gegensatz zu 353 Frauenhaeusern bundesweit nur fuenf, darunter eine in Berlin (mdr.de).  Die einzig positive Rueckmeldung zu den Parks kam von einem seit 38 Jahren im Wrangelkiez ansaessigen Nachbar  er sei froh ueber den Goerli. Als gefaehrlich haben er und seine Frau den Park nie empfunden, geaergert aber ueber so einiges: Es stinke ihm, dauernd angequatscht zu werden und frueher konnte ich dort Sterne gucken, da hat man heute keine Ruhe mehr fuer.  Die meisten hier im Umfeld gehen nicht mal tagsueber hindurch, sagt Anwohnerin Pamela Jaeger dagegen  von der Nacht ganz zu schweigen. Heutzutage mache sie einen grossen Bogen um den Goerli, obwohl das frueher auch ihr Erholungspark war. Ich setzte mich dort haeufig morgens zum Lesen auf eine Bank, habe viele Geburtstage mit Freunden dort gefeiert. Nur noch sehr selten durchquere sie den Park heute, das letzte Mal wurde sie ganze sieben Mal von Maennern angequatscht und musste sich hinterher schmatzen lassen. Ihr Fazit: Nachts sowieso nicht, aber am Besten auch tagsueber nicht durch den Park gehen.  Das war schon immer so, die Gefahr auf gestoerte Maenner zu stossen, ist viel zu hoch, findet eine andere Leserin. Einzig und allein der Gleisdreieckpark sei noch relativ gefahrenfrei bei Dunkelheit zu durchfahren, was an der guten Beleuchtung und den beschnittenen Bueschen liege. Doch auch dort wuerde sie nur bis etwa 22 Uhr herumfahren.  Muss ganz Kreuzberg zu einem Goerli werden?, fragt Alex, der am Suedstern wohnt. Vor etwa einem Jahr habe er einen Junkie aus unserem Treppenhaus im Hinterhaus erst in den Hof und dann auf die Strasse begleiten muessen. Seitdem seien am Suedstern immer haeufiger Drogen konsumierende Menschen gesichtet worden.  Im Moeckernkiez beim Gleisdreieck- und Viktoriapark aergert sich eine Nachbarin ueber Dreck, Scherben und Beschaffungskriminalitaet (staendiger Fahrradklau). Direkt bei ihrem Hauseingang befinde sich eine Parkhecke, auf der Bank davor wuerde kraeftig konsumiert. Mit tiefem Einatmen koennte ich mich fast auf dem Laubengang bekiffen, einen Dealer kann ich nach wenigen Metern treffen, schreibt sie. Da ist wohl erst mal Luftanhalten angesagt.</Article><Additional> </Additional><Link> https://leute.tagesspiegel.de/friedrichshain-kreuzberg/talk-of-the-kiez/2019/09/19/95885/</Link></root>