<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<root><Source> Tagesspiegel</Source><Date> Do 2019-07-25</Date><Place> Berlin</Place><Title> Zahl der Gewalttaten im Goerli steigt um 50 Prozent</Title><Subtitle> </Subtitle><Author> Sophie Krause</Author><Article> Die Zahl der Gewalttaten im Goerlitzer Park hat offenbar seit dem vergangenen Jahr erheblich zugenommen: In den ersten vier Monaten des Jahres 2019 ist die Zahl der schweren Koerperverletzungen um 50 Prozent im Vergleich zum Vorjahr gestiegen. Das geht aus einer Recherche des ARD-Magazins "Kontraste" hervor, deren Ergebnisse die Redaktion via Twitter mitteilte. Auch die Zahl der Raubtaten stieg dem Tweet zufolge im selben Zeitraum um 30 Prozent. Die Sendung soll am Donnerstagabend im Ersten ausgestrahlt werden.  In vielen Faellen handele es sich um Revierstreitigkeiten zwischen Drogendealern, sagte Bezirksbuergermeisterin Monika Herrmann (Gruene) den Reportern demnach und verwies auf den Einsatz von Parklaeufern. Diese werden in einigen Bezirken in Gruenanlagen eingesetzt, um die Parks sauberer und sicherer zu machen.  Zuletzt gab es jedoch Hinweise darauf, dass Parklaeufer im Schlesischen Busch in Treptow, der unweit des Goerlitzer Parks liegt, selbst mit Drogen dealen wuerden. Gegenwaertig plant der Bezirk, Flaechen fuer mobile Essensstaende im Park zu vergeben.  Der Goerlitzer Park wird von der Polizei als einer von sieben sogenannten kriminalitaetsbelasteter Orten (kbO) in Berlin eingestuft. Hier ist die Polizei staerker praesent, Beamte duerfen Menschen verdachtsunabhaengig durchsuchen und ihre Identitaet feststellen.  Nach einer Anfrage der Gruenen-Abgeordneten Marianne Burkert-Eulitz gab die Senatsinnenverwaltung 2018 wie berichtet konkrete Daten zur Kriminalitaetsentwicklung unter anderem im Goerlitzer Park bekannt. Demnach ging 2017 die Zahl der Eigentumsdelikte am Goerli um ein Drittel zurueck, die Zahl der Gewalttaten jedoch nur leicht. Dagegen nahm die Zahl der Drogendelikte hier um ein Viertel auf 762 registrierte Faelle zurueck.  Juengst fragte Burkert-Eulitz im Sommer 2019: Aus der Antwort der Innenverwaltung geht hervor, dass im Goerlitzer Park im Betrachtungszeitraum Juli 2018 bis einschliesslich Maerz 2019 insgesamt 328 Delikte mit Gewaltcharakter registriert wurden, davon 214 Koerperverletzungen. Zudem wurden 357 Eigentumsdelikte und 97 Strafanzeigen wegen unerlaubten Betaeubungsmittelhandels registriert. </Article><Additional> </Additional><Link> https://www.tagesspiegel.de/berlin/kontraste-bericht-zahl-der-gewalttaten-im-goerli-steigt-um-50-prozent/24699610.html</Link></root>