<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<root><Source> Tagesspiegel</Source><Date> Do 2019-10-24</Date><Place> Berlin</Place><Title> Wir brauchen Drogen-Fachgeschaefte</Title><Subtitle> Kommentar</Subtitle><Author> Julius Betschka</Author><Article>   Es wird viel diskutiert im Umgang mit der Drogenkriminalitaet im Goerlitzer Park. Von naechtlichen Parkschliessungen bis hin zu mehr Polizei. Wie soll man verfahren, um den Park von den Drogen zu befreien? Ist Polizeipraesenz die Antwort? Der Suchtforscher Heino Stoever hat einige Ideen.  Herr Stoever, im Goerlitzer Park wird mit Drogen gedealt, zuletzt stieg auch die Gewalt. Jetzt soll  mal wieder  mehr Polizei helfen. Kann das klappen? Der Goerlitzer Park ist mit polizeilichen Mitteln allein nicht in den Griff zu bekommen. Die Menschen, die hier Drogen verkaufen, bewegen sich am unteren Rand der Strafbarkeit. Es bringt kaum etwas, gegen sie vorzugehen.  Soll die Politik zusehen? Nein, die Loesung kann nicht sein, wegzuschauen. Das ist oft die Reaktion  in Kreuzberg, aber auch in ganz Deutschland. Die Politik zieht den Kopf ein und ueberlaesst der Polizei den Drecksjob. Aber diese kann das gesellschaftliche Problem nicht loesen. Die Buerger verstehen nicht, dass offen Drogen verkauft werden. Die Politik scheint dem oft hilflos gegenueberzustehen. Warum? Das hat damit so tun, dass Drogenkonsum in Deutschland so ein Schmuddelthema ist, mit dem man keine Waehler gewinnt. Deshalb wurde Jahrzehnte lang auf die Waffen der Polizei gesetzt. Und das hat was gebracht? Mehr als 350.000 Betaeubungsmitteldelikte gab es vergangenes Jahr in Deutschland, diese Zahl steigt seit 20 Jahren fulminant. Waehrend Konsumenten und Abhaengige ihre Drogen illegal auf dem Schwarzmarkt kaufen und dort mit viel haerterem Stoff in Kontakt kommen, als sie eigentlich wollten. Suchtforscher Heino StoeverFoto: promo  Was tun? Wir muessen den Markt regulieren.  Das heisst? Wir brauchen Fachgeschaefte, wie etwa in Holland und Kanada, wo sich Menschen Drogen nach strengen Regeln kaufen koennen. Wir sollten mit Cannabis anfangen, langfristig aber auch harte Drogen wie Heroin und Kokain einbeziehen. Die Kleindealer im Goerli waeren raus aus dem Geschaeft.  Schon jetzt steigt die Zahl der Drogentoten in Berlin. Der Konsum von Kokain und Ecstasy hat sich seit 2014 verdoppelt. Und Sie wollen das freigeben? Es geht nicht um eine komplette Freigabe. Cannabis wird in den USA und Kanada auch nicht am Kiosk verkauft. Die Abgabe unterliegt starken Kontrollen. Konsumenten wissen Bescheid ueber Herkunft, Dosierung, Verpackung der Droge  das ist alles festgeschrieben. Wenn Sie im Goerli kaufen, wissen sie gar nichts.  Das wuerde doch vereinfachen, Drogen zu konsumieren. Die Beispiele leichter Zugaenglichkeit zu Cannabis, etwa in Holland zeigen, dass dort die einheimische Bevoelkerung nicht mehr konsumiert als in anderen Laendern.  Sie sprechen von einer drastischen Liberalisierung der Drogenpolitik. Waere das nicht eine Kapitulation des Rechtsstaats? Ich wuerde nicht von Liberalisierung sprechen, sondern von Regulation  und das ist keine Kapitulation. Im Gegenteil.  Wie meinen Sie das? Wir bringen einen Markt, der fuer uns fast gaenzlich im Verborgenen ablaeuft, unter staatliche Kontrolle. Wir muessen an das Drogenproblem gesundheitspolitisch herangehen, nicht mit Strafverfolgung. Europaweite Studien belegen, dass es keine Auswirkungen auf den Konsum hat, wenn sie an der Schraube der Strafverfolgung drehen. Und den Menschen, die drogenabhaengig sind, bringt Kriminalisierung sowieso rein gar nichts.  In Berlin wird diskutiert, die Eigenbedarfsmenge fuer harte Drogen wie Kokain und Heroin auszuweiten. Die CDU bezeichnete das als drogenpolitischen Amoklauf. Das zeigt, entschuldigen Sie die Deutlichkeit, dass die keine Ahnung von diesem Thema haben. Es gibt ja bereits ein legales Heroin-Abgabe-Programm. In Berlin soll jetzt eine zweite Klinik eroeffnet werden, die das macht. Zudem ist im Betaeubungsmittelgesetz bereits eine geringe Menge als Eigenbedarf definiert. </Article><Additional> </Additional><Link> https://www.tagesspiegel.de/berlin/new-deal-im-goerlitzer-park-wir-brauchen-drogen-fachgeschaefte/25147910.html</Link></root>