<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<root><Source> Tagesspiegel</Source><Date> Do 2019-08-22</Date><Place> Berlin</Place><Title> Starthilfe fuer die Elektrifizierung</Title><Subtitle> </Subtitle><Author> Jens Tartler</Author><Article> Flietup heisst das neue Tool, mit dem VW-Haendler kleinen und mittleren Unternehmen (KMU) ab dem kommenden Jahr Loesungen fuer deren Fuhrpark anbieten wollen. Die Wortschoepfung ist eine Mischung aus dem englischen fleet fuer Flotte oder Fuhrpark und dem VW up. Flietup richtet sich an mittelstaendische Unternehmen, weil Konzerne wie Siemens oder SAP professionelle Flottenmanager beschaeftigen, sodass sie keinen externen Beratungsbedarf haben. Das ist bei KMU anders, da macht das Flottenmanagement oft einer nebenher, sagt Matthias Brendel, Leiter der Audi Denkwerkstatt in Berlin, die Flietup fuer den VW-Konzern entwickelt hat.  Der Kunde des Haendlers kann sein Budget vorgeben und einstellen, wie viel CO2 er gegenueber seinem bisherigen Fuhrpark einsparen will. Alle Antriebsarten und die Marken Audi, VW, Skoda und Seat sind vertreten. Die Konzernmarken Lamborghini, Bentley und Bugatti spielen im Flottengeschaeft eine untergeordnete Rolle. Nach den bisherigen Tests mit realen Unternehmen koennte jedes dritte Auto ein batterieelektrisches Fahrzeug sein. 2020 will VW den ID.3 in grosser Stueckzahl auf den Markt bringen. Bei Flietup macht auch der VW-Oekostromanbieter Elli mit. Brendel und seine Kollegen glauben nicht, dass die Entscheidung ueber Flottenfahrzeuge allein ueber die Kosten laeuft. Der Geschaeftsfuehrer nimmt gerne einen Audi e-tron, ist ihr Eindruck. Der e-tron faehrt elektrisch.  Ein anderes Projekt aus der Berliner Denkwerkstatt in der Factory am Goerlitzer Park: das flexible Ladegeraet Park E. Das ist ein Stromspeicher auf Raedern, den man in der Tiefgarage zu jedem Auto schieben kann, wenn es keine Moeglichkeit gibt, Wallboxen fest zu installieren. Park E ist kleiner als ein Einkaufswagen und hat eine Kapazitaet von 24 Kilowattstunden. Zuvor aufgeladen wird er an einer beliebigen Steckdose. Park E gibt seinen Strom jedoch wesentlich schneller ab als eine solche Steckdose. Das ist der Vorteil.  Die im Speicher verbauten Batteriemodule stammen aus Prototypen des e-tron. In Zukunft sollen ausgediente Module aus aelteren E-Audis genutzt werden. Von der ersten Idee bis zur Praesentation bei der Premiere des e-tron in San Francisco hat Park E nur neun Monate gebraucht. Demnaechst soll die Entscheidung fallen, ob der mobile Speicher von Audi oder einem Zulieferer gebaut wird.  In der Denkwerkstatt arbeiten jeweils 15 Mitarbeiter fuer ein halbes Jahr an Zukunftsprojekten. Seit dem Start Anfang 2018 wurden von den 13 Projekten fuenf gestoppt, die anderen realisiert. Beerdigt wurde zum Beispiel eine Vergleichsplattform fuer die realen Reichweiten von E-Autos. Da hatte Audi selbst den Eindruck, als Hersteller nicht unabhaengig und glaubwuerdig zu wirken. Neben den 15 Mitarbeitern, die aus Ingolstadt, Neckarsulm, aber auch aus dem ungarischen Gyoer oder aus den USA kommen, gibt es in Berlin noch ein Managerprogramm.  Die Fuehrungskraefte kommen fuer eine Woche oder einen Monat, um sich in der Start-up-Metropole neue Anregungen zu holen. Wir denken hier insbesondere an die urbanen Kunden, sagt Brendel. Audi muss seine Zukunft sichern, dazu leisten wir einen kleinen Beitrag. Die Denkwerkstatt veraendere auch die Unternehmenskultur. So habe ein Teilnehmer schon mehr als 70 Kollegen in Ingolstadt in agilem Arbeiten geschult. Das ist schneller, flexibler und gibt einzelnen Teams mehr Verantwortung.  Die Audianer in der Factory stimmen sich regelmaessig mit der Strategieabteilung in der Unternehmenszentrale ab und halten sich bei Audi China ueber die dortigen Trends auf dem Laufenden. Neuerdings gibt es auch eine Einheit namens Audi Tech-Intelligence am weltbekannten MIT in den USA. In Berlin hat nicht nur Audi ein Innovationslabor, sondern auch VW mit seinen Mobilitaetsdienstleistern Moia und We, ausserdem Porsche und Skoda.</Article><Additional> </Additional><Link> Tagesspiegel Print</Link></root>