<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<root><Source> Tagesspiegel</Source><Date> Sa 2019-09-21</Date><Place> Berlin</Place><Title> Er stellt ihr nach, sie zeigt ihn an  jetzt ist sie tot</Title><Subtitle> </Subtitle><Author> Karl Gruenberg</Author><Article>  Frau M. war 1,66 Meter gross. Sie war 70 Kilogramm schwer und sie hatte einen sehr dicken Schaedelknochen. Diesen zu durchdringen, erfordert ein hohes Mass an Kraft, sagt die Gerichtsmedizinerin.  Faktisch gesehen, sagt der Polizeibeamte, hat die Polizei in diesem Fall alles richtig gemacht. Doch an ihm laesst sich sehen, dass es leider keinen endgueltigen Schutz gibt. Wir koennen jetzt nur noch eine Fehleranalyse machen.  Sie. Das war Maria M. Sie wurde 32 Jahre alt. Er. Das ist Nelson B. Er ist 33 Jahre alt.  Am Anfang war es die grosse Liebe. Daraus wurde Eifersucht. Dann Psychoterror. Dann Stalking.  Was ich meine, sagt die Gerichtsmedizinerin: Es braucht ein hohes Mass an Gewalt, um mit dem Messer durch den Schaedel zu kommen. Wir haben im Knochen einen metallenen spitzen Gegenstand gefunden, die Messerspitze, diese war stecken geblieben.  Es war der Winter 2016, als sie sich kennenlernten. Er ging mit seinem Hund spazieren, sie ging mit ihrem Hund spazieren, im Volkspark Friedrichshain. Sie kamen ins Gespraech. Ihr Hund hiess Erna, seiner Bobby, beides Miniatur-Terrier. Nelson und Maria tauschten Telefonnummern aus, verabredeten sich wieder, kamen sich naeher.  Der Tagesspiegel kooperiert mit dem Umfrageinstitut Civey. Wenn Sie sich registrieren, tragen Sie zu besseren Ergebnissen bei. Mehr Informationen hier.  Knapp 20.000 Mal werden jedes Jahr in Deutschland Anzeigen wegen Stalking erstattet. Knappe 2.000 davon in Berlin. In den allermeisten Faellen sind es Ex-Freunde oder Ex-Maenner, die ihren ehemaligen Partnerinnen nachstellen. So sehr, dass diese sich bedroht fuehlen, ihr normales Leben nicht mehr leben koennen. Es zu Gewalt und Uebergriffen kommt. Manchmal dauert all das jahrelang, manchmal ein paar Monate. Und selten kommt es dabei auch zu Toetungsdelikten. Er durfte sich ihr nicht naehern  Maria hatte seit sechs Jahren keine richtige Beziehung mehr gehabt. Nelson wurde von seiner letzten Freundin betrogen und verletzt, so erzaehlte er es ihr.  Von diesen Anfaengen berichtet Marias Schwester Julia vor dem Kriminalgericht Moabit, 21. Strafkammer. Mit kerzengerader Haltung geht sie zum Zeugentisch. Mit fester Stimme spricht sie. Sie arbeitet als Tieraerztin in Berlin. Sie ist die Juengere.  Julia und Maria: Wie beste Freundinnen seien sie gewesen, Seelenpartner. Auch: wie gegenseitige Tagebuecher. Maria hatte ihr alles ueber Nelson erzaehlt. Von der Verliebtheit, den ersten Unsicherheiten. Dann von der Angst. Julia war es, zu der Maria sich fluechtete. Die die Schreie ihrer Schwester hoerte, noch versuchte, Maria zu beatmen. Julia hatte das Blut aus Marias Mund an ihren Lippen, damals am fruehen Morgen des 8. Dezembers 2018, im Treppenflur ihres Wohnhauses in Zehlendorf.  Nelson B., gross und bullig, raspelkurze dunkle Haare, ueber den Augen dichte Brauen. Angeklagt wegen Mordes, gerichtliches Aktenzeichen 521 Ks 3/19. Hier wird verhandelt, wie heimtueckisch seine Tat und wie arglos das Opfer war. Aber auch, wie zurechnungsfaehig er dabei war und ob man es der Gesellschaft zumuten kann, ihn nach der Strafe wieder in Freiheit zu entlassen.  Nelson hatte sich Maria nicht mehr naehern duerfen, so hatte es erst die Polizei verfuegt und dann das Familiengericht festgelegt. Doch was bringt einem ein Stueck Papier, auf dem steht, dass der Taeter sich nicht naehern darf, wenn er es trotzdem einfach tut? Ein Papier schuetzt nicht vor einem Stich mit dem Messer, sagt der Opferanwalt Roland Weber, der Julias Nebenklage vertritt.  Haette das Leben von Maria gerettet, diese Tat verhindert werden koennen? Haben sich Polizei und Justiz ausreichend bemueht? Eine Familie, zu der er gehoerte  Wie es ihr, Julia selber, gerade gehe, fragt die Richterin. Sie gehe in eine Traumaambulanz, um mit der Tat und ihren Folgen leben zu lernen, antwortet Julia.  Ihre psychosoziale Prozessbegleitung weicht im Gericht nicht von ihrer Seite. Und auf den Zuschauerbaenken sitzen immer Kollegen, Freunde und die Familie. Eine Familie, zu der einmal auch Nelson gehoerte. Kurz nur, ein Jahr, aber sie hatten ihn aufgenommen, wie einen Schwiegersohn, wie man das eben macht, wenn das Kind, die Nichte, die Schwester verliebt und gluecklich ist, wenn man nichts Boeses ahnt.  Nelson B. sitzt in einem Sicherheitskaefig aus Glas, nur ein paar Meter vom Zeugentisch entfernt. Manchmal schaut er in die Runde, zu den Zuschauern oder auf Julia. Immer bleibt seine Miene starr und unbeweglich. Man koennte meinen, dass er gar nicht zuhoert. Doch er passt genau auf. Einmal weist er seinen Verteidiger darauf hin, dass auf den Zuschauerbaenken eine Frau sitzt, die spaeter noch als Zeugin aussagen soll. Sie wird des Saales verwiesen.  Was fuer ein Mensch war Ihre Schwester?, fragt die Richterin.  Julia sammelt sich kurz, holt Luft.  Sie hat es immer gut mit allen gemeint, hatte ein offenes Herz, war fuer alle da, fuer Freunde und Kolleginnen. Man konnte sie mitten in der Nacht anrufen und sagen, dass es einem schlecht ging, dass man ihre Schulter brauchte. Sofort kam sie vorbei. Wir beiden wurden von unseren Eltern zu Fairness und Gerechtigkeit erzogen. Und sie wollte was vom Leben, strengte sich an, um Karriere zu machen, erzaehlt Julia.  2010 waren die Geschwister aus Mecklenburg nach Berlin gezogen, vom Land in die grosse Stadt, wohnten zusammen in einer Wohnung. Julia studierte. Maria arbeitete als Kellnerin im Park-Inn-Hotel. Spaeter wechselte Maria ins Motel One, als Managerin der Rezeption. Wenn Maria freihatte, traf sie sich mit Freunden, mit Kollegen, mit den Tanten, die auch in Berlin lebten.  Und wie war es, als Maria den Angeklagten kennenlernte?, fragt die Richterin.  Ihre Augen leuchteten, sagt Julia. Nelson B. tat ihr gut. Wenn sie von der Arbeit kam, massierte er ihre Fuesse. Sie kochte fuer ihn. Obwohl sie das ueberhaupt nicht kann. Maria laesst sogar Spaghetti anbrennen. Doch fuer ihn machte sie Kohlrouladen, was gar nicht so einfach ist. Auf den Zuschauerbaenken lachen die Freunde und die Familie. In diesem kurzen Moment ist es, als ob Maria noch da waere.  Gleichzeitig war es nie ganz einfach mit Nelson. Mal meldete er sich nicht zurueck. Mal sagte er Verabredungen kurz vorher ab. Einmal nur ein paar Stunden bevor sie in den Urlaub fahren wollten, oder als sie ihn endlich der Familie vorstellen wollte. Er brauche Zeit fuer sich. Ihm gehe es nicht gut. Er habe Angst, dass die Familie ihn nicht mag.  Viele Hundert Whatsapp-Nachrichten, die wir auf ihrem Telefon gefunden haben, sagt die Beamtin von der Mordkommission, die fuer die Datenauswertung zustaendig war. Und sie alle verweisen auf eine normale Beziehung. Hoeflich, freundlich, harmonisch. Wenn Nelson B. sich zurueckzog, machte Maria ihm keine Vorwuerfe. Sie war geduldig und wartete.  Als er sich schliesslich doch noch zur Familie traute, bemuehte er sich, einen guten Eindruck zu machen. Versuchte, sich gewaehlt auszudruecken, kleidete sich ordentlich, roch gut, hatte kurze Fingernaegel, war hoeflich und schaute Maria liebevoll an. Wortkarg sei er gewesen. Schwer einzuschaetzen. Sie trafen sich nun haeufiger im Garten von Tante Andrea, spielten Tischtennis, grillten und redeten.  Auch noch, als erste Schatten aus seiner Vergangenheit auftauchten. Gerichtsvollzieher und Polizisten, die in seiner Wohnung standen. Eine aufgeloeste Maria und ein Nelson, der die Beamten anpoebelte. Spaeter gestand er Maria, dass er diverse Schulden hatte, viele Tausend Euro, darunter die Behandlungskosten fuer einen Mann, den Nelson B. attackiert hatte. Es sei nur Selbstverteidigung gewesen, beteuerte Nelson. Sie glaubte ihm. Er war schon mehrmals im Gefaengnis. Sie ahnte davon nichts  Spaeter wird ein Polizist vor Gericht aussagen, dass Nelson B. bei ihnen sehr bekannt war. Zwischen 2000 und 2018 trat er 144 Mal polizeilich in Erscheinung, davon 99 Mal als Tatverdaechtiger. Er hatte diverse Vorstrafen, sass schon mehrmals im Gefaengnis, auch wegen Koerperverletzung. Weil er mit dem Messer zugestochen hatte. Zuletzt war er auf Bewaehrung entlassen worden. Seinen Ex-Freundinnen hatte er nachgestellt. So schlimm, dass sich alle drei an die Polizei gewandt hatten.  All das wusste Maria nicht.  Als Nelson seine Schulden nicht mehr verstecken konnte, half ihm Tante Andrea. Ordnete seine Dokumente, setzte sich mit den Banken, den Rechtsanwaelten und seinem Bewaehrungshelfer an einen Tisch. Bezahlte seine Schulden von ihrem Geld.  Wenn Maria gluecklich war, waren wir es auch, deswegen habe ich das gemacht. Ausserdem hat jeder eine zweite Chance verdient, so dachten wir. Wenn er erst mal raus waere aus seinem Schuldenloch, koennte er sein Leben besser ordnen, so dachten wir, sagt die Tante mit einer Bitternis in der Stimme. Er wusste ja, welche Knoepfe er druecken musste, welche Traenendruesen er anschmeissen musste, um Mitleid und Aufmerksamkeit zu bekommen.  Waehrend Julia versucht, vor Gericht sachlich zu sprechen, ist die Tante zornig. Einmal wird sie vom Verteidiger von Nelson B. gefragt: Sind Sie sauer auf meinen Mandanten?  Sie antwortet: Sauer? Ich verachte ihn zutiefst, fuer das, was er getan hat, und fuer das, was er ist. Ich verachte Menschen, die sich ueber andere hinwegsetzen und anderen wehtun.  Nelson B. schlaegt die Haende vors Gesicht. Weint. Und aeussert sich: Es tut mir leid. Seine Schluchzer dringen durch den ansonsten totenstillen Saal. Ich habe jeden Menschen, der mich liebt, enttaeuscht. Ich wollte Maria nichts antun, dafuer war sie ein viel zu toller Mensch. Ich habe sie sehr geliebt und habe ihr und ihrer Familie viel zu verdanken. Ich wollte mich einfach nur entschuldigen, wollte nur mit ihr reden. Ich haette ihr auch den Kopf abgeschnitten  Nach der Tat hatte Nelson bei der Polizei ausgesagt, dass er hingefahren sei, um sie zu umbringen: Ich haette ihr auch den Kopf abgeschnitten, um sicherzugehen, dass sie zu 100 Prozent tot ist.  Richterin: Den Kopf wollten Sie also nicht abschneiden?  Nelson B.: Nein.  Sein Problem sei die Eifersucht. Er koenne nicht vertrauen, sei schnell verletzt. Dann werde er ungerecht, gemein, beleidigend. Innerlich bricht dann eine Welt zusammen, sagt er weinend.  Nelson B. ist in Berlin aufgewachsen, lebte als Jugendlicher zwischenzeitlich in einem Brandenburger Heim, war arbeitslos, war im Gefaengnis, arbeitete als Strassenbauer. Nahm Drogen, trank Alkohol, stritt sich mit seiner Mutter, die 2013 starb, ohne dass sie sich versoehnt hatten. Und doch: Wenn er auftrat, konnte er sehr charmant sein, sagt die Tante. Alle Ex-Freundinnen sprachen auch von seinen guten Seiten, sagt die Polizistin der Mordkommission.  Im Mai 2018, sechs Monate vor Marias Tod, begann es zu kippen. Nelson erledigte an ihrem Tablet seine Bankgeschaefte, da poppten zwei Facebook-Messenger-Nachrichten auf. Ein Gast des Hotels bat darum, fuer ihn ein Zimmer zu reservieren. Aus irgendeinem Grund hatten Maria und er sich auf Facebook befreundet und aus irgendeinem Grund nutze er diesen Kanal fuer seine Anfrage. Nelson B. dachte, dass sie ihn betruegt. Dass das ein Code sei fuer ein heimliches Treffen. Es war der Anfang von Nelsons Weg in eine andere Realitaet. Eine, in der er nur noch Betrug und Gemeinheiten gegen ihn sah.  Die Polizistin der Mordkommission gibt zu Protokoll: Ab diesem Zeitpunkt veraenderte sich sein Whatsapp-Verhalten. Er meldete sich jetzt mehrmals am Tag. Wann sie Zeit haette? Ob sie nicht die Arbeit ausfallen lassen koenne? Warum sie immer ihre Freunde und die Familie ueber ihn stellen wuerde? Ob sie ihn ueberhaupt liebe? Seien nicht alle anderen immer wichtiger als er? Sie wollte nicht mehr mit ihm schlafen  Erst war sie geduldig, hat sich erklaert, alles begruendet. Doch je mehr von ihm kam, umso knapper wurde sie. Sie muesse nun mal arbeiten und wolle nun mal ihre Familie sehen. Je mehr sie sich zurueckzog, umso verzweifelter und wuetender wurde er, sagt die Beamtin.  Er drohte damit, sich das Leben zu nehmen, wenn sie sich nicht mit ihm traefe. Doch wenn sie sich trafen, stritten sie, machte er ihr Vorwuerfe, nannte sie Fotze oder Drecksau. Sie wollte nicht mehr mit ihm schlafen. Er durchsuchte ihre Notizbuecher, fotografierte eine Seite, auf der sie alle ihre Passwoerter notiert hatte. Screenshots, die die Polizei auf seinem Handy fand, belegen das.  Ich muss aber wissen, dass ich geliebt werde, sagte Nelson mal zu Maria, mal zu Julia. Fing an zu zittern, zu weinen und wurde gleichzeitig laut.  Im September hatte Maria genug. Sie machte Schluss.  Der Horror beginnt.  Nelson ruft an, schreibt Nachrichten, klingelt nachts an der Tuer und moechte rein, fragt die Nachbarin nach dem Ersatzschluessel. Legt sich auf Facebook ein Fake-Profil an, kontaktiert Freundinnen von Maria. Lauert ihr im Volkspark Friedrichshain auf, springt aus dem Gebuesch. Wirft seinen Schluessel weg und sagt: Dann wohne ich jetzt bei dir.  Einmal nimmt sie ihn mit rein, als er betrunken vor der Tuer liegt, da rennt er auf den Balkon, stellt sich auf das Gelaender und sagt: Ich springe. Als sie die Polizei rufen moechte, droht er mit einem Blutbad. Dann wieder schmeisst er sein Handy und seinen Schluessel in ihren Aufzugschacht und verlangt, dass sie sich darum kuemmert. Zwischendurch laesst er sich in die psychiatrische Abteilung einer Klinik einweisen, weil Maria ihn darum gebeten hat, endlich an sich zu arbeiten und mit alldem aufzuhoeren. Doch er entlaesst sich wieder, weil er zu ihr moechte, weil er wissen moechte, ob sie ihn nicht doch betruegt. Er lauert in der Tiefgarage  Dann, am 22. Oktober 2018 um 21 Uhr 40, erhaelt die Polizei einen Notruf. Maria ist dran. Sie ist in die Parkgarage ihres Hotels gefahren, da hat sie eine dunkle Gestalt hinter dem Auto herlaufen sehen. Nelson B. versucht, die Tuer aufzumachen. Abgeschlossen. Er schlaegt mit dem Ellbogen gegen die Scheibe. Versucht, sie mit dem Fuss zu zertruemmern.  Sie zitterte am ganzen Koerper, war in einem Schockzustand, war fix und fertig, sagt einer der Polizisten, der sie schliesslich fand. Die Beamten nehmen sie mit auf die Wache. Sie erzaehlt, wie er sie bedroht und terrorisiert, welch panische Angst sie hat. Eine Anzeige wegen Stalking wird aufgenommen. Eine Akte angelegt. Sie geben eine einstweilige Verfuegung in Auftrag, dass er sich ihr nicht naehern darf. Andere Kollegen fahren bei ihm vorbei und halten die sogenannte Gefaehrderansprache. Dass er sich strafbar mache, wenn er Maria weiter belaestige. Dass sie ihn in Gewahrsam nehmen koennen, wenn er bei Maria auftaucht. Dass hier eine rote Linie ist, die er nicht ueberschreiten darf.  Maria selbst geht zum Familiengericht und beantragt ein Kontakt- und Naeherungsverbot.  Alle Instrumente, die in Berlin zur Verfuegung stehen, um Stalker in die Schranken zu weisen, werden bedient.  Seit einigen Jahren hat jede Berliner Wache speziell geschulte Beamte. Sie bewerten die Gefahr, die von dem Taeter ausgeht, und erstellen die sogenannte Gefaehrdungsanalyse. Was hat der Taeter fuer eine Vorgeschichte? Hat das Opfer grosse Angst? Bezieht der Taeter dritte Personen mit ein? Ist er gewalttaetig oder koennte er es werden? Die Polizei muss insgesamt abwaegen, welche Massnahmen den Konflikt entschaerfen koennten oder welche ihn erst recht anheizen.  Der Stadtstaat Bremen geht noch weiter: Sofort, nachdem eine Stalking-Anzeige aufgenommen wird, schickt die Polizei ein Fax an ein Kriseninterventionsteam. Das meldet sich unverzueglich beim Beschuldigten, erst per Brief, dann per Telefon, und bietet Beratung und Therapie an. Die Beschuldigten muessen nicht mitmachen. Noch sind sie ja nicht schuldig gesprochen worden. Trotzdem oeffnet sich damit ein Ausweg, den viele wahrnehmen. Ziel ist es, die Aufmerksamkeit, Wut und Verzweiflung vom Opfer wegzuverlagern. Er ruft: Ich komme in Frieden und haemmert gegen die Tuer  All das regelt eine Verwaltungsvorschrift, die 2006 in Bremen nach zwei aufsehenerregenden Stalking-Morden umgesetzt wurde. Ob alle zwei Wochen, jede Woche oder mehrmals woechentlich: Die Beratungsstelle arbeitet solange und intensiv mit dem Stalker, bis er aufhoert, einer zu sein. Seitdem wir das so machen, hat es in Bremen keinen Toetungsdelikt in den Faellen mehr gegeben, in denen wir eingeschaltet waren, sagt der Leiter der Beratungsstelle.  Auch in Berlin gibt es eine Beratungsstelle mit dem Namen Stop Stalking. Aber alle Vorstoesse, das Bremer Angebot auch in Berlin zum Standard zu machen, scheiterten bislang mit dem Hinweis auf den Berliner Datenschutz. So melden sich die Stalker bei Stop-Stalking in den allermeisten Faellen aus eigenem Antrieb
 Letztendlich haben wir nur mit 130 Stalkern und Stalkerinnen im Jahr Kontakt und das bei knapp 2.000 Anzeigen, sagt der leitende Psychologe Wolf Ortiz-Mueller.  Es gibt Einmal-Stalker, die die Trennung nicht verkraften, die aber nach einer gewissen Zeit und nach den ersten Kontakten mit der Polizei oder dem Gericht wieder mit dem Stalking aufhoeren. Viele realisieren auch gar nicht, was sie mit ihren Handlungen bei ihren Ex-Partnerinnen oder Ex-Partnern ausloesen, wollten das haeufig auch gar nicht. Das sind die einfachen Faelle. Und dann gibt es notorische Stalker, die es immer wieder machen. Sie haben haeufig ein geringes Selbstwertgefuehl, haben nie gelernt, mit Trennung oder Zurueckweisung umzugehen, bauen sich ihre eigene Realitaet und Rechtfertigung, fuehlen sich als Opfer und wollen das kompensieren, das eigentliche Opfer spueren lassen, wie gemein sie sich behandelt fuehlen. Das kann unter Umstaenden schnell eskalieren, sagt Ortiz-Mueller.  So einer ist Nelson.  Ploetzlich steht er auf dem Grundstueck der Tante, ist ueber den Zaun geklettert und haemmert gegen die Tuer, gegen das Fenster. Ich komme in Frieden ruft er dabei. Er geht erst, als die Polizei ihn vom Gelaende fuehrt. Oder er steht auf der anderen Strassenseite von Marias Wohnung auf der Petersburger Strasse. Trinkt Bier, schaut nach oben, stundenlang. Dann klingelt er, setzt sich in den Hof, ruft nach Maria. Maria holt die Polizei, die in Mannschaftsstaerke anrueckt und Nelson B. ueber Nacht auf die Wache mitnimmt. Insgesamt gibt es 16 dokumentierte Polizeieinsaetze in diesen Wochen. Er googelt: "GPS-Tracker kaufen" und "Messerstich ins Herz"  Laengst schlaeft Maria mal bei ihrer Schwester, mal bei ihrer Tante. Laengst hat sie Freunde mobilisiert, die sie ueberallhin begleiten. Laengst hat sie ihren Computer neu aufgesetzt und die Passwoerter geaendert. Laengst steht sie in Kontakt mit dem Landeskriminalamt, Zentralstelle fuer Individualgefaehrdung. Dort werden spezielle Schutzmassnahmen fuer Maria entworfen, die man nur mit einer der hoechsten Gefahreneinschaetzungen bekommt.  Nelson beginnt zu googeln. Die Richterin liest ein paar Auszuege vor.  5. November: GPS-Tracker kaufen.  11. November: Mord unter Drogen und Medikamenten / JVA Moabit / Fernsehen in Untersuchungshaft / Psychisch krank / Wann geht ein Taeter straflos aus.  Er liest den Artikel: Auch Toeten ist menschlich auf Zeit Online. Darin heisst es: Wer mordet, ist nicht normal. Dabei liegt das Toeten in unserer Natur.  13. November: Rechtsanwalt Mord / Citroen C1 Unterbau / Welche Drogen machen aggressiv / Buttersaeure kaufen Berlin / Was passiert mit dem Moerder nach der Tat.  14. November: Ein Tag in der U-Haft / Polizei JVA Berlin.  21. November: Schusswaffe Goerlitzer Park / Buttersaeure / Messerstich ins Herz / GPS-Tracker Conrad  Irgendwann in diesen Tagen kauft er dann auch den GPS-Tracker, bringt ihn an Marias Auto an, weiss jetzt immer, wo sie ist. Kauft ein Steakmesser bei Edeka. Es kostet 9,99 Euro und ist 16 Zentimeter lang und drei Zentimeter breit. Schwer ist es, sagt die Richterin, als sie den Messergriff mit der nun abgebrochenen Klinge in die Hand nimmt. Irgendwann jetzt bringt Nelson B. ein Antirutsch-Tape am Griff des Messers an. Wegen des Blutes, damit er nicht abrutscht und sich am Ende selbst verletzt. Den Tipp hat ihm ein Mitpatient in der Klinik gegeben. Sie schlaeft bei ihrer Schwester. Sie traut sich nicht nach Hause  Nur in ganz krassen Faellen verordnet die zustaendige Amtsanwaltschaft oder das zustaendige Gericht dem Stalker eine Therapie. Manchmal im Tausch fuer eine Einstellung des Verfahrens, manchmal als Auflage und damit als Teil der Strafe. So oder so passiert das erst, nachdem die polizeilichen Ermittlungen und das juristische Verfahren abgeschlossen sind. In Berlin kann das wegen der Ueberlastung der Justiz Monate dauern.  Nelson B. waere wohl so ein krasser Fall gewesen.  7. Dezember, 18 Uhr 14. Die Polizei ruft ein letztes Mal bei Nelson B. an. Der Beamte ermahnt, nicht noch einmal bei Maria zu klingeln. Nelson streitet alles ab und wirkt auf den Beamten genervt, unhoeflich, frech und patzig. Das Telefonat dauert fuenf Minuten.  Maria ist bei ihrer Schwester in Zehlendorf. Wie auch in den zurueckliegenden Naechten. Sie traut sich nicht nach Hause. Julia hat gekocht, Maria gegessen. Dann gehen sie zusammen ins Bett. Maria will noch etwas auf Amazon schauen, schlaeft aber wie immer schnell ein. Julia steht wieder auf, geht an ihren Schreibtisch, arbeitet weiter an ihrer Doktorarbeit. Draussen ist es dunkel. Der Wind weht heftig.  Nelson hockt bei sich zu Hause im Prenzlauer Berg, eine dunkle Wohnung, aber nicht zugemuellt oder chaotisch, wie Tante Andrea auf Nachfrage der den Prozess begleitenden Psychologin aussagt. Eine chaotische Wohnung waere ein Anzeichen von Depression, unter der Nelson angibt, zu leiden.  Das Telefonat mit der Polizei habe ihn aufgewuehlt, sagt Nelson vor Gericht. Er sucht im Internet nach einer Verbindung nach Zehlendorf. Erst die Strassenbahn bis zum Nordbahnhof, von dort mit der S-Bahn bis nach Zehlendorf, dann mit dem Bus. Er weiss, dass Maria bei Julia ist, dass sie Fruehdienst hat, gegen sechs Uhr das Haus verlassen wird. Er sagt, es ging so schnell wie ein Wimpernschlag  4 Uhr 30. Marias Wecker klingelt. Sie steht auf, macht sich fertig. Julia hoert noch, wie Maria mit einer ihrer Arbeitskolleginnen telefoniert. Diese will sie im Parkhaus vom Hotel treffen, damit Maria dort nicht alleine ist. Sie will Fruehstueck mitbringen und fragt, was Maria gerne haette. Maria lacht. Julia erinnert sich, wie sie sich freute, dass Maria so viele Freunde hat, die sie unterstuetzen. Als Naechstes hoert sie die Tuer.  6 Uhr. Ein Nachbar, der mit seinem Hund spazieren geht, sieht Nelson vor dem gegenueberliegenden Haus im Dunklen hocken und wundert sich. Geht aber weiter. An der Eingangstuer trifft der Nachbar auf Maria. Sie gruessen sich, Maria streichelt den Hund, dann tritt sie hinaus.  Nelson laeuft mit drei, vier schnellen Schritten auf sie zu. Maria soll noch gesagt haben: Was willst du hier? Ich bring dich zur Polizei. Dann stoesst er mit dem Steakmesser Richtung Herz, Richtung Kopf. Es ging so schnell wie ein Wimpernschlag, sagt er vor Gericht. Zehn, vielleicht 20 Sekunden lang sticht er zu, dann bricht die Klinge ab. Ich hatte den Griff in der Hand, sie stand noch, ich bin weggerannt und habe den Griff fallen gelassen. Ich dachte, sie sei nur verletzt.  Julia hoert die Schreie. Lang gezogen und laut. Ich wusste, dass sie es ist. Ich wusste, dass er es ist. Ich hatte ihr ja gesagt: Wenn er dich angreift, dann schrei so laut und so viel du kannst. Es muss sich nach was Schlimmem anhoeren.  Sie rennt die drei Stockwerke nach unten, ihre Schwester steht mit der Schulter an die Tuer gelehnt und sagt: Er hat mich angegriffen. Julia sieht das Blut an der Stirn, am Oberarm, und Marias Handy, das sie in der Hand haelt und aus dem ein Polizist: Hallo, hallo ruft. Dann sackt Maria weg, wird blass, ihre Augen flackern. Julia reisst Marias Oberteil hoch, beginnt mit der Reanimation. Nachbarn kommen dazu, wechseln sie ab. Julia uebernimmt die Beatmung.  Weitere Texte zum Thema Stalking:      Prozess am Landgericht Berlin: Mann wegen Mordes an seiner Ex-Freundin angeklagt     Messerattacke vor Deutschem Theater  Stalker: Ich war besessen von ihr     Stalking-Opfer: Das Leben nach der Tat  Nach der Tat geht er zu McDonalds  Nach 12, 15 Minuten kommen Polizei und Rettungswagen. Maria wird ins Krankenhaus gebracht. Sie hat keine Chance.  Todesursache: inneres und aeusseres Verbluten.  Selbst wenn man den Angeklagten frueher in U-Haft gesteckt und die Stalking-Anzeige schneller zu einem Verfahren gefuehrt haette, heisst das immer noch nicht, dass er nach U-Haft oder nach einer Strafe aufgehoert haette. Wenn er bleibt, wie er ist, wenn nicht mit ihm gearbeitet wird, dann ist er genauso gefaehrlich, wenn er wieder rauskommt, sagt Opfer-Anwalt Roland Weber. Ueber die Schwere der Schuld hat das Gericht zu entscheiden. Geht er ins Gefaengnis? Fuer 15 Jahre oder sogar laenger? Soll anschliessend geprueft werden, ob der Angeklagte in Sicherungsverwahrung bleibt, weil er eine Gefahr fuer die Allgemeinheit bleiben koennte?  Wenn man eine Lehre fuer Berlin aus diesem Fall ziehen kann, dann diese: Die Beschuldigten sollen endlich bei der polizeilichen Vernehmung ihr Einverstaendnis abgeben koennen, sich von einer Beratungsstelle kontaktieren zu lassen, fordert der Psychologe Ortiz-Mueller.  Direkt nach der Tat versteckt Nelson B. sich, dann geht er fruehstuecken zu McDonalds, raucht noch eine Zigarette und stellt sich schliesslich auf der Wache am Ostbahnhof der Polizei. Warum er sich diese Wache ausgesucht hat, fragen ihn die Beamten. Sie sei die bequemste, die Betten nicht aus Holz, er habe es ein bisschen mit der Schulter, sagt er, er kenne ja schon ein paar. Ruhig und kuehl kommt er den Beamten vor. Als sie ihm sagen, dass Maria gestorben ist, soll er vernehmlich ausgeatmet und erleichtert gewirkt haben.  Hinweis: Um kuenftigen Taetern keine Hinweise auf konkrete polizeiliche Schutzmassnahmen zu geben, wurden einige Passagen leicht ueberarbeitet. </Article><Additional> </Additional><Link> https://www.tagesspiegel.de/berlin/schutzlos-gegen-stalking-er-stellt-ihr-nach-sie-zeigt-ihn-an-jetzt-ist-sie-tot/25011146.html</Link></root>