<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<root><Source> Tagesspiegel</Source><Date> Mi 2019-08-14</Date><Place> Berlin</Place><Title> Handelsschranken</Title><Subtitle> </Subtitle><Author> </Author><Article> Der Vorschlag von Innenstaatssekretaer Torsten Akmann (SPD), den Goerlitzer Park einzuzaeunen und nachts abzuschliessen, war nicht nur ein persoenlicher Einfall. Der Vorschlag sei mit Innensenator Andreas Geisel (SPD) abgestimmt, sagte sein Sprecher Martin Pallgen am Dienstag. Gleichzeitig relativierte er die umstrittene Zaun-Loesung. Es ist ja nicht so, dass der Goerlitzer Park bis dato nicht umzaeunt oder von einer Mauer umfasst gewesen ist. Der Vorschlag zielt darauf ab die schadhaften Stellen instandzusetzen, um so den einfachen Zutritt zu verhindern. Mit einer naechtlichen Schliessung werde man nicht den Drogenhandel auf Null bringen, wir haben aber das Ziel, die Begleitkriminalitaet des Drogenhandels zu reduzieren - also die Gewalttaten.  Die FDP haelt die Idee fuer eine Kapitulation der Polizei vor den Dealern, die CDU ist jedoch ganz angetan. Ein Zaun, kombiniert mit einer Null-Toleranz-Strategie und einer mobilen Wache vor Ort koenne die Dealer aus dem Park vertreiben. Bezirksbuergermeisterin Monika Herrmann (Gruene) haelt nicht viel von Sperrzonen, das wuerde die Dealer nur in die umliegenden Kieze abdraengen. Aehnlich argumentiert Norbert Cioma, Landesvorsitzender der Gewerkschaft der Polizei.  Entzuendet hatte sich die Diskussion an der offensichtlichen Ohnmacht der Behoerden, die Drogenkriminalitaet im Park einzudaemmen. Trotz diverser Vorstoesse in den vergangenen Jahren. Schon 2015 hatte der Kreuzberger SPD-Politiker Volker Haertig gefordert, den Park zwischen Mitternacht und sechs Uhr zu schliessen, zunaechst probeweise fuer zwei Jahre. Ein Aufenthalt im Park in dieser Sperrzeit koennte mit Ordnungsgeldern zwischen 50 und 100 Euro sanktioniert werden, hatte Haertig damals gesagt. Einen Zaun wollte er nicht bauen, weil viele Verbindungswege fuer Radfahrer und Fussgaenger durch den Park fuehren. Sein Vorschlag versandete trotzdem.  Lorenz Rollhaeuser, Sprecher des Parkrats, der Anwohner und Nutzer vertritt, kann sich eine naechtliche Schliessung kaum vorstellen. Bevor ueber Zaeune geredet werde, sollte erstmal das 2016 vom Bezirk beschlossene Handlungskonzept vollstaendig umgesetzt werden. Zwar gebe es einen Parkmanager und Parklaeufer, aber aufsuchende Sozialarbeit, wie im Konzept beschlossen, eben nicht. Sozialarbeiter sollten die Dealer - viele von ihnen sind abgelehnte Asylbewerber - in Hilfsprojekte und Ausbildungen vermitteln. Auch die kulturelle Belebung des Parks, etwa mit Sportveranstaltungen, sei nie umgesetzt worden, weil der Senat dafuer kein Geld bereitstelle. Rollhaeuser empfindet die Situation derzeit als belastend. Es gebe mehr Obdachlosigkeit und Verwahrlosung, zudem wuerden einige Dealer selber Drogen nehmen.  Der Goerlitzer Park war frueher eine ummauerte Bahnanlage, erst die Umgestaltung zum Park oeffnete das verwilderte Gelaende fuer alle Berliner. Jetzt einen neuen Zaun zu bauen, dessen Tore nachts geschlossen werden, waere den Kreuzbergern nur schwer vermittelbar. Berlin gilt als offene, freizuegige Stadt. Zaeune und Tore erinnern eher an die Mauerzeit. Sogar Paris, das seine Parks intensiver schuetzt als Berlin und derzeit sogar versucht ein Rauchverbot durchzusetzen, oeffnet im Sommer viele innerstaedtische Parks auch ueber Nacht.  Umzaeunte Parks gibt es in Berlin nur dort, wo die Umfriedung von Anfang an dazugehoerte: Britzer Park in Neukoelln, Gaerten der Welt in Marzahn und das Tempelhofer Feld. In den Anfangsjahren des Parks auf dem ehemaligen Flughafengelaende sei der Zaun noch ab und an zerschnitten worden, sagt Gruen Berlin-Chef Christoph Schmidt, doch das habe sich dann bald gelegt. Der Zaun und die naechtliche Schliessung der Eingaenge helfe gegen Vandalismus und Partygelage. Auch Drogenhandel sei kein Thema. Zum Goerlitzer Park, fuer den er nicht zustaendig ist, moechte sich Schmidt nicht aeussern.  Zustaendig ist Gruen Berlin aber im Gleisdreieck-Park, ebenfalls eine ehemalige Bahnanlage. Eine naechtliche Schliessung wuerde auch hier gegen Vandalismus, Partygelage und Vermuellung helfen, ist sich Schmidt sicher. Ohne Zaun sei der Aufwand groesser. Drogendealer versuchten, von der Yorckstrasse aus auch im Park ihre Geschaefte abzuwickeln. Wenn Parkwaechter das beobachten, gehen sie dagegen vor, rufen auch die Polizei, wenn es nicht anders geht. </Article><Additional> </Additional><Link> Tagesspiegel Print</Link></root>