<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<root><Source> Tagesspiegel</Source><Date> Mo 2019-07-01</Date><Place> Berlin</Place><Title> Weitere Bezirke bekommen Parkmanager</Title><Subtitle> </Subtitle><Author> Laura Hofmann</Author><Article> Der Park am Nordbahnhof ist eine sehr urbane Gruenflaeche. So urban, dass man das Gruen fast suchen muss. Viele Angestellte aus den umliegenden Buerogebaeuden verbringen hier ihre Mittagspause. Die ziehen dann ihre fuenf Kippen durch und schmeissen die Stummel auf die Wiese", aergert sich Nora Erdmann, Sprecherin der Kiezinitiative Gruene Schleife. Weil es zu wenig Muelleimer gebe und diese auch nicht neben den Sitzbaenken stehen, lande ausserdem viel Abfall auf dem Boden. 99 Prozent der Hunde liefen ohne Leine herum, obwohl das verboten ist. Und ihre Hinterlassenschaften wuerden ebenfalls kaum entfernt. Erdmann freut sich deshalb, dass die Anlage am Nordbahnhof zu den sieben Parks im Bezirk Mitte gehoert, in denen ab heute zwei Parkmanager ihre Arbeit aufnehmen.  In einigen Bezirken ist das Pilotprojekt bereits gestartet, andere haben wiederum noch gar keine Stelle ausgeschrieben. Die Parkmanager sollen der vielerorts beklagten Verwahrlosung entgegenwirken. Denn viele oeffentliche Gruenflaechen in der Stadt werden von immer mehr Menschen so intensiv genutzt, dass die Bezirke mit der Pflege ueberfordert sind. Besonders nach den Wochenenden sind viele Parks vermuellt, auch gegen Grillverbote oder eben das Hundegesetz wird regelmaessig verstossen.  Die Sauberkeit vieler Gruenanlagen hat sich schon gebessert, seit sich die Berliner Stadtreinigung (BSR) - bisher im Modellversuch - um 46 Parks und Waldstuecke kuemmert. Dieses Pilotprojekt ist im vergangenen Sommer gestartet und wird aller Voraussicht nach verstetigt. Die Parkmanager sollen eine andere Funktion erfuellen: Sie sollen praeventiv wirken, also Nutzer auf ihr Fehlverhalten ansprechen und sie so im besten Fall dazu bewegen, ihre Zigarettenkippen nicht mehr auf die Wiese zu schmeissen, das Grillverbot zu beachten und ihre Hunde anzuleinen. Und sie sollen eng mit Ordnungsamt, Polizei und sozialen Traegern vor Ort zusammenarbeiten.  Den Bezirken stehen dafuer vom Senat jeweils 300 000 Euro zur Verfuegung, allerdings nur bis Ende des Jahres. Das Parkmanagement ist wie die Reinigung durch die BSR zunaechst als Pilotprojekt angelegt, das evaluiert und nach dem Sommer ausgewertet werden soll. Ein zu kurzer Zeitraum, kritisiert Oliver Schruoffeneger (Gruene), Umweltstadtrat von Charlottenburg-Wilmersdorf. So etwas macht nur Sinn, wenn man es fuer fuenf Jahre anlegt, nicht fuer wenige Monate", sagt er. Wer soll sich denn darauf bewerben?" Der Preussenpark, fuer den der Bezirk beim Senat Bedarf angemeldet hatte, wird also bis auf weiteres ohne Parkmanagement bleiben. Dort findet jedes Wochenende der Thai-Streetfood-Markt statt - mit vielen Besuchern.  Los geht es dagegen am heutigen Montag im Grossen Tiergarten, wo sechs Parkmanager ihre Arbeit aufnehmen. Gerade fuer Mitte als Innenstadtbezirk sind die oekologischen und finanziellen Belastungen bei Pflege und Erhalt der Gruenflaechen infolge des hohen Nutzungsdrucks beachtlich", heisst es aus dem Bezirksamt. Deswegen werden auch im Volkspark am Weinbergsweg, im Monbijoupark, im Volkspark Rehberge, im Schillerpark und im Kleinen Tiergarten jetzt Parkmanager eingesetzt. Die Arbeitszeiten sind von 16 bis 22 Uhr, am Wochenende bis 24 Uhr.  Vorbild ist der Goerlitzer Park, der mit Cengiz Demirci schon seit zweieinhalb Jahren einen verantwortlichen Parkmanager hat, sowie einige Parklaeufer. Dort zeigt das Konzept Erfolge.  Im Viktoriapark drehen seit Mai insgesamt fuenf Parklaeufer mit knallgruener Dienstkleidung ihre Runden, sie teilen sich die sieben Schichten auf, sind zu zweit unterwegs und auch fuer die Bergmannstrasse zustaendig, wo sie auf den Parklets fuer Ruhe sorgen sollen: Anwohner hatten ueber Laerm geklagt, der spaetabends von jungen Leuten auf den Sitzgelegenheiten ausgeht. Auch in Steglitz-Zehlendorf startet das Projekt: Im Bereich Schlachtensee/Krumme Lanke sind vier Parklaeufer geplant, zwei sollen im Stadtpark Steglitz eingesetzt werden. Der Schwerpunkt wird zunaechst auf die Wochenenden und, bei gutem Wetter, auch auf die Abendstunden gelegt", sagt Umweltstadtraetin Maren Schellenberg (Gruene). In Pankow laufen die Vorbereitungen fuer einen Einsatz im Buergerpark Pankow, im Mauerpark sowie im Park am Weissen See. Zwei Millionen Euro stellt der Senat ausserdem fuer Stadtnatur-Ranger zur Verfuegung, die nicht ortsgebunden arbeiten sollen, sondern flexibel eingesetzt werden.</Article><Additional> </Additional><Link> Tagesspiegel Print</Link></root>