<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<root><Source> Tagesspiegel</Source><Date> Di 2019-09-17</Date><Place> Berlin</Place><Title> Polizeigewalt offenbar viel weiter verbreitet als bekannt</Title><Subtitle> </Subtitle><Author> </Author><Article>  Der Schlag traf ihn aus heiterem Himmel. Ralf W. (Name geaendert) hatte in Siegburg gegen einen Neonazi-Aufmarsch demonstriert. Die Atmosphaere sei voellig entspannt gewesen, berichtet er. Dann brach ein Polizeihelm dem Familienvater die Nase. Auf einen Verdachtsfall von illegaler Polizeigewalt kommen in Deutschland nach Ansicht von Forschern mindestens fuenf Faelle, die nicht einmal angezeigt werden. Das Dunkelfeld liegt demnach bei mindestens 10.000 mutmasslichen Gewalttaten durch Polizisten pro Jahr.  Das geht aus der ersten Studie zur Erforschung illegaler Polizeigewalt in Deutschland hervor. Wissenschaftler der Ruhr-Universitaet Bochum haben am Dienstag einen Zwischenbericht der Studie Koerperverletzung im Amt veroeffentlicht, fuer die knapp 3400 mutmassliche Opfer von Polizeigewalt Auskunft gaben.  Der amtlichen Statistik zufolge wird wegen 2000 Verdachtsfaellen illegaler Polizeigewalt gegen rund 4000 Polizisten im Jahr von den Staatsanwaltschaften ermittelt. Das ist das sogenannte Hellfeld. Mit dem Verhaeltnis von 1:5 von Hell- zu Dunkelfeld sei man sehr vorsichtig gewesen, denn eigentlich habe die Studie sogar ein Verhaeltnis von 1:6 ergeben. Wir nehmen ausserdem an, dass diejenigen, die Anzeige erstatten, sich auch eher an einer solchen Umfrage beteiligen, also ueberrepraesentiert sind, sagte Professor Tobias Singelnstein.  Nach Ansicht der Gewerkschaft der Polizei (GdP) ist ein Systemfehler angesichts von jaehrlich Millionen Polizeieinsaetzen nicht erkennbar. Die Polizei geniesst in allen Umfragen grosses Vertrauen und hohe Wertschaetzung. Das waere nicht der Fall, wenn hier etwas im Argen laege, sagte GdP-Chef Oliver Malchow  Moeglicherweise werde oft keine Anzeige erstattet, um eigenes Fehlverhalten zu verdecken. Ausserdem sei fuer die Forscher nicht ueberpruefbar, ob die Polizei im jeweiligen Fall nicht doch rechtmaessig gehandelt habe. Wer anklingen lasse, dass wir in Deutschland Sodom und Gomorrha haben, und die Polizei alles tun kann, was sie will, liegt verkehrt. Hohes Risiko fuer Uebergriffe bei Grossveranstaltungen  Dem Vorwurf, dass Befragte die Polizei mit falschen Beschuldigungen ueberhaeuft haben koennten, entgegnet Kriminologe Singelnstein: Wir haben eher grosse Zurueckhaltung und Furcht der Befragten erlebt. Wo in den Frageboegen Widersprueche auftauchten, wurden die Teilnehmer aus der Studie entfernt.  Ein erhoehtes Risiko, Opfer eines polizeilichen Uebergriffs zu werden, besteht den Wissenschaftlern zufolge bei Grossveranstaltungen wie Demonstrationen oder am Rande von Fussballspielen. Gewalt der Polizei in privaten Wohnraeumen sei dagegen eher selten. Das duerfte schon daran liegen, dass die Polizei weniger in Privatwohnungen, sondern vor allem im oeffentlichen Raum agiert, sagte Singelnstein.  Die Forscher hatten Menschen um Teilnahme an der Studie gebeten, die illegale Polizeigewalt erlebt haben. Entsprechend ist die Studie fuer die Gesamtbevoelkerung nicht repraesentativ. 72 Prozent der Befragten sind Maenner, durchschnittlich sind sie 26 Jahre alt und ueberdurchschnittlich gebildet. Einen Migrationshintergrund haben 16 Prozent der Befragten. Vier Prozent gaben an, bleibende Schaeden erlitten zu haben  Mehr als zwei Drittel der Befragten (71 Prozent) berichteten von leichten und mittleren Verletzungen. Fast jeder Fuenfte (19 Prozent) gab an, schwere Verletzungen wie Knochenbrueche, Kopfwunden oder innere Verletzungen erlitten zu haben. Bei 31 Prozent dauerte der Heilungsprozess mehrere Wochen. Vier Prozent gaben an, bleibende Schaeden erlitten zu haben.  Ein Ermittlungsverfahren gegen die Polizisten wurde nach Kenntnis der Betroffenen in nur 14 Prozent der berichteten Faelle eingeleitet. Gegen eine Anzeige entschieden sich die Betroffenen vor allem, weil sie sich keine Chance ausrechneten, oder als Rache eine Gegenanzeige der Polizisten befuerchteten. Viele Verfahren gegen Polizisten werden eingestellt  Was die geringe Zahl der angezeigten Vorfaelle, also das Hellfeld, angeht, wiesen die Strafverfahren gegen Polizisten zudem eine auffallend hohe Quote an Einstellungen der Verfahren auf. Nur in sieben Prozent der angezeigten Faelle sei Anklage erhoben oder ein Strafbefehl beantragt worden.  Auch die Menschenrechtsorganisation Amnesty International sieht ihre Kritik im Umgang mit Polizeigewalt durch die Studie bestaetigt. Die Statistik gebe den Opfern von Polizeigewalt, die keine Anzeige erstatten, recht: 97 Prozent der Verfahren gegen Polizisten wuerden eingestellt. Dies sei fatal und untergrabe das Vertrauen der Menschen in den deutschen Rechtsstaat. Polizisten muessten daher im Einsatz identifizierbar sein. Die Studie soll fortgesetzt werden  Ralf W. hat aehnliche Erfahrungen gemacht. Zuerst habe sich die Polizei geweigert, seine Anzeige aufzunehmen. Dann haetten ihn Polizisten, obwohl er stark geblutet habe, daran gehindert, ein Krankenhaus aufzusuchen. Erst als Journalisten begannen zu filmen, haetten sie ihn durchgelassen. Auf seine Strafanzeige folgte eine Gegenanzeige wegen schweren Landfriedensbruchs: 20 identische Aussagen von Polizisten. Ich haette versucht, ueber das Absperrgitter zu springen und ein Beamter habe vor Schreck seinen Helm hochgerissen.  Nur zeigte das Roentgenbild, dass der Schlag von oben kam. Das Verfahren gegen die Polizei wurde trotzdem eingestellt, ich sollte 600 Euro zahlen. Nach meinem Widerspruch wurde auch das Verfahren gegen mich eingestellt, berichtet der heute 52-jaehrige Unternehmer. Das war eine bittere Erfahrung. Ich haette das nicht fuer moeglich gehalten. Die von der Deutschen Forschungsgemeinschaft gefoerderte Studie wird fortgesetzt. (dpa) </Article><Additional> </Additional><Link> https://www.tagesspiegel.de/politik/umfrage-unter-mutmasslichen-opfern-polizeigewalt-offenbar-viel-weiter-verbreitet-als-bekannt/25023618.html</Link></root>