<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<root><Source> Tagesspiegel</Source><Date> Sa 2019-10-05</Date><Place> Berlin</Place><Title> Koalition streitet um Goerlitzer Park</Title><Subtitle> </Subtitle><Author> </Author><Article> Innensenator Geisel will Dealer abschieben  Die Vorschlaege von Innensenator Andreas Geisel (SPD) haben ein verhaltenes Echo bei Gruenen und Linken ausgeloest. Der SPD-Mann hatte vorgeschlagen, wieder staerker gegen Dealer vorzugehen. Hinter den Kulissen wurde das als Schwenk auf die alte CDU-Linie gewertet. Was die beiden Koalitionspartner nicht akzeptieren wollen.  Konkret sagte Geisel, die aktuelle Situation gefaehrde das Vertrauen in den Rechtsstaat. Deshalb wolle er einen eigens fuer den Park zustaendigen Staatsanwalt, damit dieser ein Lagebild erstellen koenne und Intensivtaeter besser im Blick habe. Einzeln behandelt seien die Taten oft zu geringfuegig - mit der Folge, dass die Taeter weiter auf der Strasse stehen. Urteile wirkten, wenn sie mal gefaellt werden, nicht sehr nachhaltig. Das Strafmass ist zu gering. Auch Abschiebungen wolle er wieder staerker in Betracht ziehen.  Der Innenexperte der Linken, Niklas Schrader, kritisierte den Vorstoss: Es ist rechtsstaatlich problematisch, das Prinzip Aufenthaltsrecht als Ersatzstrafrecht zu nutzen. Es sei nicht der richtige Weg, sich an den Dealern abzuarbeiten. Es waere naiv zu glauben, wir koennen damit das Problem des Drogenhandelns an oeffentlichen Plaetzen loesen.  Auch aus den Reihen der Gruenen kommt Kritik. Fuer die Plaene des Innensenators hat Bettina Jarasch, Sprecherin fuer Integration und Flucht, wenig uebrig. Sie sagte dem Tagesspiegel: Abschiebungen sind keine nachhaltige Loesung. Die meisten der Dealer im Goerlitzer Park seien Dublin-Faelle aus Italien. Die kommen nach kurzer Zeit wieder, solange es in Italien keine Loesung gibt. Stattdessen solle man versuchen, den jungen Maennern eine Perspektive zu geben - sei es durch eine Starthilfe in ihrem Heimatland, wenn sie freiwillig zurueckkehren, oder Ausbildungsplaetze in Berlin. Die sie dann in eine legale Arbeit bringen, betonte Jarasch. Allerdings lobte Jarasch den Ansatz, die Polizeipraesenz im Park wieder zu erhoehen. Dies muesse aber dauerhaft geschehen, sagte sie, der Staat muesse vor Ort sein - Razzien seien keine Loesung.  Innensenator Geisel hatte mit seinen Vorschlaegen auf zunehmende Gewalt im Goerlitzer Park reagiert. Die Zahl der schweren Koerperverletzungen war in den ersten fuenf Monaten 2019 im Vergleich zum Vorjahr um 50 Prozent gestiegen, die Zahl der Raubtaten um 30 Prozent. In dem Kreuzberger Park halten sich seit Jahren Dutzende Dealer auf, meist afrikanischstaemmige Maenner, und verkaufen Drogen. Schon lange nicht mehr nur Marihuana, sondern auch Kokain, Ecstasy oder Heroin. Die Kunden sind oft Touristen, Club- und Kneipenbesucher. Zuletzt wurde sogar eine Nachtschliessung des Parks diskutiert. </Article><Additional> </Additional><Link> Tagesspiegel Print</Link></root>