<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<root><Source> Tagesspiegel</Source><Date> Mo 2019-12-02</Date><Place> Berlin</Place><Title> Wo die Polizei am haeufigsten ausruecken muss  und wo gar nicht</Title><Subtitle> </Subtitle><Author> </Author><Article> Die Berliner Parks sind vielen von ihren schoenen Seiten bekannt  grillen im Sommer, Feierabendbier im Freien, Feste feiern, Freunde treffen. Allerdings wird auch immer wieder ueber die negative Seite der Gruenanlagen berichtet. Wegen Drogendeals, sexuelle Belaestigung, oder sogar Mord ist die Polizei in den Gruenanlagen unterwegs. Erst im Dezember sagte die Kreuzberger Bezirksbuergermeisterin Monika Herrmann (Gruene), dass sie sich im Dunkeln im Goerlitzer Park nicht sicher fuehle.  Der FDP-Abgeordnete Marcel Luthe hat im November beim Senat fuer einige Parks gefragt, welche und wie viele Straftaten dort begangen werden. Nun kam die Antwort. Gefragt wurde nach Zahlen fuer den Gleisdreieckspark, den Buergerpark Pankow, den Volkspark Schoenholzer Heide, das Tempelhofer Feld, den Viktoriapark, den Goerlitzer Park, Kleiner und Grosser Tiergarten, den Volkspark Friedrichshain, den Volkspark Rehberge, den Mauerpark, den Treptower Park und den Volkspark Hasenheide.  Im Goerlitzer Park wurden die meisten Straftaten vermerkt  mit einer Gesamtzahl von 1146 Faellen. Verglichen mit 2018 kam es im Park zu einem Anstieg, verglichen mit 2014 allerdings (1353 Delikte) sank die Gesamtzahl der Straftaten im Goerli. Vor allem im Drogenhandel wurden deutlich weniger Straftaten identifiziert als 2014: Die Gesamtanzahl sank von 148 Faellen auf 68 Faelle. Hier die Auflistung der gefaehrlichsten Parks  Die Daten beziehen sich auf den Zeitraum vom 1. Januar bis 13. November 2019. Park 2019 2018 Goerlitzer Park 1146 1031 Gleisdreieckspark 496 132 Kleiner Tiergarten 331 332 Volkspark Hasenheide 159 207 Mauerpark 149 264 Volkspark Friedrichshain 117 82 Treptower Park 68 61 Grosser Tiergarten 38 64 Tempelhofer Feld 37 104 Viktoriapark 36 34 Buergerpark Pankow 10 15 Volkspark Rehberge 9 13 Volkspark Schoenholzer Heide 0 0  Ein starker Anstieg der Straftaten laesst sich am Gleisdreieckpark erkennen. Von 2014 bis 2019 steig die Gesamtzahl hier von 33 Faellen auf 496 Faelle. Auf dem Tempelhofer Feld wurden hingegen deutlich weniger Delikte erfasst: Die Anzahl sank von 226 auf bislang 37 Straftaten im Jahr 2019.  Toetungsdelikte gab es in diesem Jahr im Treptower Park und Kleinen Tiergarten. Im Mai wurde ein Obdachloser im Treptower Park erschlagen, im August ein Mann im Kleinen Tiergarten auf offener Strasse erschossen. (Tsp) </Article><Additional> </Additional><Link> https://www.tagesspiegel.de/berlin/parks-in-berlin-im-straftaten-ranking-wo-die-polizei-am-haeufigsten-ausruecken-muss-und-wo-gar-nicht/25291224.html</Link></root>