<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<root><Source> Tagesspiegel</Source><Date> Sa 2019-06-22</Date><Place> Berlin</Place><Title> Berlin hat den Kampf gegen die Drogen verloren</Title><Subtitle> Reportage</Subtitle><Author> Hannes Heine</Author><Article> Der Mann betreibt einen Club in Kreuzberg, hat den Aufstieg Berlins zur Techno-Metropole miterlebt. Und er sieht jedes Wochenende, was das mit der Stadt gemacht hat. Mit Namen zitiert werden will er nicht, um den eigenen Club nicht in Verruf zu bringen. Doch man muesse, das bestaetigen Tuersteher und Barkeeper ueberall in der Stadt, nach 3 Uhr bei jedem Gast  ob maennlich, weiblich, Berliner, Tourist  davon ausgehen, dass er was genommen habe. Ich erwarte, sagt der Mann, dass die Leute diskret ziehen. Wer erwischt wird, muss gehen. Der Chef der Berliner Drogenfahndung, Olaf Schremm, formuliert es so: Es gibt Anzeichen fuer eine Kokainepidemie. Es ist ein Ritual, das alltaeglich ist in Berlin. Die Feiernden holen eine EC-Karte aus dem Portemonnaie. Dann oeffnen sie ein Eppendorfgefaess, das ist eine durchsichtige Plastikampulle, die Laboranten fuer Proben nutzen. In Berlin gibts darin Kokain; ein abendfuellendes Gramm pro Ampulle. Kokain bildet oft Brocken, weshalb es mit der EC-Karte platt gerieben, dann als Pulver zu Linien geschoben wird. Drei, vier Zentimeter lang fuer die Empfindsameren; sechs, sieben fuer die Geuebteren. Durch einen gerollten Geldschein werden sie in die Nase gezogen. Im Nachtleben, in der Suchthilfe, unter Polizisten bezweifelt niemand, dass sich solche Szenen in Berlin jeden Abend tausendfach abspielen. Am Wochenende zehntausendfach. Oft sind die Toilettenkabinen der Clubs von zwei, drei, vier Leuten zugleich belegt, waehrend vor der Kabinentuer die naechste Clique auf eine Gelegenheit zum Ziehen wartet. Repression bringt bisher weniger. Trotz all der Kontrollen in Haefen und Airports, trotz all der Razzien ist der Kokainpreis in Europa ueber die Jahre gefallen. In Berlin sowieso. Vor der Wende musste der Stoff (im Osten war Kokain fast unbekannt) an DDR-Grenzern oder den Alliierten, die den Flugverkehr ueberwachten, vorbei in die ummauerte Stadt geschmuggelt werden. Vorbei. Heute gibt es Kokstaxis, mobile Dealer, deren Nummern die Feiernden kennen. Werden die Fahrer angerufen, liefern sie innerhalb einer Stunde. Ein volles Eppendorfgefaess fuer 60 Euro. Wir gehen davon aus, dass in Berlin oefter konsumiert wird, sagt Drogenfahnder Olaf Schremm. Neben den Kokstaxis breite sich der Strassenverkauf aus. Vom Kiez um das Kottbusser Tor ueber den Goerlitzer Park und das Schlesische Tor bis zum RAW-Gelaende. Und das Kokain ist heute stark: 60, 70 Prozent Reinheit sind ueblich. Schremm, 59 Jahre alt, sitzt im Landeskriminalamt, dem LKA, in Tempelhof. Er kennt die Clubs nicht von innen, er haelt Chaos nicht fuer kreativ und die Tassen, Schraenke und Uhren seines Bueros sehen nach dem West-Berlin von 1989 aus. Doch Schremm kennt die Lage im Jahr 2019 gut. Illegale Drogen werden, das weiss er, absehbar aus Berlin nicht wegzukriegen sein. Deshalb sagt er, was Berliner LKA-Dezernatsleiter vor einigen Jahren so nicht gesagt haetten: Wir sollten einen neuen Umgang mit Kleinstmengen Kokain finden. Die Silhouetten eines Mannes und einer Bierflasche zeichnen sich am 29.06.2015 auf der Warschauer Bruecke in Berlin vor dem Abendhimmel ab. Bisher gibt es das nur fuer Cannabis. Der Senat hat erklaert, bis zu 15 Gramm seien moeglicher Eigenbedarf eines Erwachsenen, Verfahren zu dieser Menge werden oft eingestellt  auch, um Polizei und Justiz zu entlasten. Der Berliner Vizechef des BDK, Bund Deutscher Kriminalbeamter, Carsten Milius, sagt: Das absolute Drogenverbot ist oft eher Problem als Loesung. Und die Landesdrogenbeauftragte Christine Koehler-Azara diagnostiziert: Die gesellschaftliche Sicht auf illegale Drogen sei deutlich liberaler geworden. Koennte es also bald ein Umdenken in der Drogenpolitik geben? Auch fuer harten Stoff? DIE EPIDEMIE Alle entdeckten Drogendelikte nahmen in Berlin von 2017 bis 2018 zu: plus 7,4 Prozent auf 17 300 Faelle, der hoechste Stand seit zehn Jahren. Bei Kokainverstoessen waren es 17 Prozent Plus auf 1400 Faelle. Zwar wird mehr gefunden, wenn mehr kontrolliert wird, insofern haben solche Zahlen begrenzte Aussagekraft. Doch auch der Jahresbericht 2019 der EU-Beobachtungsstelle fuer Drogen in Bruessel zeigt: Die Kokainspuren, die in Berlins Abwasser gemessen wurden, verdoppelten sich in drei Jahren. Jeder Mensch (also auch jeder Drogenkonsument) geht zur Toilette  und so landen Rueckstaende der Betaeubungsmittel ueber den Urin irgendwann in der Kanalisation. Alle Substanzen hinterlassen nur winzige Spuren, fuer Chemiker aber sind sie ausreichend gut messbar. In Dortmund, Amsterdam und Bristol schwimmen den EU-Beamten zufolge noch mehr Kokainreste im Abwasser. Der Trend ist fast ueberall in Europa klar: Die Verfuegbarkeit von Kokain befinde sich auf einem Rekordhoch. Von einer Uberisierung des Kokainmarkts sprechen die EU-Beamten, weil der Handel so zuegig wie die private Fahrdienstvermittlung funktioniere. Berlin lebt den Rausch. Und braucht ihn vielleicht auch. Muenchen hat BMW, Hamburg den Hafen, Berlin das Berghain. Den Tresor, das about blank, das Kater blau ... Obwohl viele Clubs wegen strengerer Laermauflagen und steigender Mieten schliessen, ist das Nachtleben in Berlin ein entscheidender Wirtschaftssektor. Mit internationaler Anziehungskraft. Dass in Berlin viel gezogen, geraucht, geschluckt wird, ist Folge des Weltrufs, den diese Stadt als Kulturmetropole, als Hort der Liberalitaet geniesst. Vor dem Landgericht Berlin sind derzeit sechs Maenner angeklagt, die einen Kokstaxi-Dienst betrieben haben sollen. Sechs Kilogramm Kokain verkauften sie demnach in zehn Wochen, belieferten an guten Tagen 170 Kunden, nahmen insgesamt 430 000 Euro ein. Das Telefon klingelte von 9 bis 24 Uhr, am Wochenende laenger. Es muss nicht Kokain sein. Vor einem Jahr stellte Gesundheitssenatorin Dilek Kalayci, SPD, eine Umfrage unter fast 900 Party- und Clubbesuchern vor: 32 Prozent gaben an, im vergangenen Monat das verschreibungspflichtige Narkosemittel Ketamin genommen zu haben, 36 Prozent Kokain, 49 Prozent Ecstasy, 62 Prozent Cannabis. Am haeufigsten wurde allerdings psychoaktives Ethanol konsumiert  beispielsweise Bier, Sekt, Wodka. All die Rauschmittel dienten der Studie zufolge dem Befindlichkeitsmanagement, also als Wachmacher, um kommunikativer zu werden oder zur Beruhigung. Selten wurden Crystal Meth und Heroin genommen, das fuer Uneingeweihte ohnehin schwerer zu bekommen ist. Die Befragten hatten ueberdurchschnittlich oft einen Hochschulabschluss. Die Umfrage war allerdings nicht repraesentativ. Insgesamt starben 2018 in Berlin 191 Maenner und Frauen an illegalen Drogen, 23 mehr als 2017. Fast 100 davon mit Heroinbezug, was in der Partykultur selten benutzt wird. Ueberdosen und Mischkonsum koennen aber dazu fuehren, dass auch Feiernden ihr Konsum zum Verhaengnis wird.  Aufsehen erregte, als der Spiegel ueber eine US-Amerikanerin berichtete, die an Methylen-Dioxy-Methyl-Amphetamin starb, dem als MDMA bekannten Ecstasy-Wirkstoff. Die 30-Jaehrige soll in einer Nacht im Juni 2017 im Berghain zwei Ecstasy-Pillen geschluckt haben. Die muessen jedoch aeusserst hoch dosiert gewesen sein, aus Justizkreisen heisst es heute, die Frau habe das Elffache der MDMA-Dosis genommen, die als weitgehend unschaedlich gilt. Drogenfahnder Schremm legt Wert auf Unterscheidungen: zwischen Haendler und Konsument, zwischen Marihuana und Kokain, zwischen wuenschenswerter Praevention und notwendiger Repression. Dass Marihuanafaelle in Berlin meist eingestellt werden, wenn es sich um den Eigenbedarf eines Erwachsenen handelt, sei richtig. Es gebe gute Argumente fuer Marihuanalegalisierung, sagt Schremm, taeglich Schnapsflaschen auszutrinken, sei ja auch nicht verboten. Ecstasy, Kokain, Heroin sollten verboten bleiben. Doch: Das Betaeubungsmittelgesetz erlaubt, bestimmte Mengen nicht zu verfolgen  das gilt auch fuer haertere Drogen. Paragraf 31a BtMG: Wenn jemand Betaeubungsmittel lediglich zum Eigenverbrauch in geringer Menge anbaut, herstellt, einfuehrt, ausfuehrt, durchfuehrt, erwirbt, sich in sonstiger Weise verschafft oder besitzt, kann von der Verfolgung abgesehen werden. Circa 75 Prozent der angezeigten Drogenfaelle sind Konsumentendelikte, wuerden all diese Verfahren eingestellt, entlastete das Fahnder, Staatsanwaelte, Richter enorm. Auf den 31a BtMG setzt auch BDK-Vize Carsten Milius. Cannabisprodukte sollten komplett legal sein, noch machen sie 62 Prozent der in Berlin registrierten Drogenfaelle aus. Bei Kokain, Heroin und Co. muesse unterschieden werden, sagt Milius: Diejenigen zu verfolgen, die nur konsumieren, ist kontraproduktiv. Es bindet viele Kraefte und die Dealer profitieren, denn der Konsument, dem der Stoff weggenommen wurde, kauft mittelfristig neuen. Milius sagt, er beobachte, dass Beamte in Berlin oefter fuer die Entkriminalisierung plaedierten als Kollegen anderer Bundeslaender. Die Stadt praegt ihr Personal. Kisten mit Bananen und schwarzen Paeckchen stehen am 04.05.2015 im Landeskriminalamt Berlin auf einem Tisch. In den Bananenkisten aus Berliner Aldi-Supermaerkten sind grosse Mengen Kokain entdeckt worden. Per Luftpost.  Allerdings ist in anderen Staedten der Prozess schon viel weiter. So stellen die Staatsanwaltschaften in Bremen, Hamburg, Hessen und Niedersachsen bei einem Gramm Heroin und Kokain das Verfahren routiniert ein, in Schleswig-Holstein sogar bei drei Gramm. Und Berlin? Anruf bei Dirk Behrendt. Der Gruene ist Justizsenator und koennte die Staatsanwaltschaft anweisen, Paragraf 31a umfassender anzuwenden. Im Senat gibt es dazu derzeit keine Mehrheit, laesst Behrendt ausrichten. Innensenator Andreas Geisel von der SPD muesste zustimmen. Aus der rot-rot-gruenen Koalition ist zu hoeren, man streite schon genug ueber Wohnungsbau, Abschiebungen, Videoueberwachung, da seien Partydrogen keinen neuen Aerger wert. Doch selbst die Gruenen sind nur dann offensiv, wenn es um die Cannabislegalisierung geht  ueber haertere Drogen diskutieren sie oeffentlich ungern. Intern heisst es vage, das habe auch damit zu tun, dass der Gruenen-Bundespolitiker Volker Beck 2016 in Schoeneberg mit 0,6 Gramm Crystal Meth erwischt worden sei. Die Opposition aus CDU, FDP, AfD steht ohnehin fuer eine harte Linie. Und noch gibt es auch in der Polizei viele, die warnen. Norbert Cioma ist Landeschef der einflussreichen Gewerkschaft der Polizei. Er sagt: Wir halten eine Legalisierung jeglicher Drogen fuer hochgefaehrlich, weil sie in jedem Fall eine berauschende Wirkung mit sich bringen, die enorme negative Auswirkungen auf das Verhalten haben kann. Wer sich zudroehnt, ist nicht Herr seiner Sinne und gefaehrdet andere, wir haben auch eine Verantwortung gegenueber Kindern und Jugendlichen. Zudem sei unklar, ob straffreier Verkauf zu weniger Kriminalitaet fuehre, denn Konsumenten muessten die Droge immer noch bezahlen. DROGEN  ABER SICHER? Noch hat sich in der Strafverfolgung politisch wenig getan. Die Senatsgesundheitsverwaltung wagt nun einen eigenen Vorstoss  um wenigstens Ueberdosen und Mischkonsum zu verhindern. Nach dem Sommer wird Gesundheitssenatorin Kalayci das sogenannte Drug-Checking offiziell einfuehren. Das ist in Zuerich und Wien seit Jahren Praxis, in Deutschland aber einmalig. Die Idee: Interessierte geben Proben ihrer Pillen und Pulver anonym bei Beratungsstellen ab, und zwar ein paar Tage bevor sie diese Drogen nehmen wollen. Konsumenten muessten sich also am Mittwoch auf das Partywochenende vorbereiten. Die Proben werden in einem Labor ueberprueft auf Dosis, Streckmittel, Schmutz. Ueber einen Aliasnamen oder einen Zahlencode kann der Konsument das Analyseergebnis online, telefonisch oder beim naechsten Treffen erfragen. Dem Konsumenten wird immer ein Beratungsgespraech ueber die Risiken angeboten. Berlin ist die Partyhauptstadt, sagt Senatorin Dilek Kalayci. Deshalb ist mir Aufklaerung wichtig. Drogen sind fuer Berlin nicht nur ein Kriminalitaetsproblem, sie sind auch eine gesundheitspolitische Herausforderung.  In der Feierszene duerften Monate vergehen, bevor solche Angebote angenommen werden. Oft kaufen Konsumenten ihre Mittel erst auf dem Weg zum Club. Spraeche sich aber herum, was in dieser oder jener Pille enthalten ist  so die Hoffnung , koennte sich eine Kultur des Qualitaetsbewusstseins entwickeln. Die Abgabe der Probe bleibt jedenfalls straffrei, das hat ein vom Senat angefordertes Rechtsgutachten ergeben. Berlins Staatsanwaltschaft ist informiert und willigt ein, Besucher und Mitarbeiter der Drug-Checking-Stationen nicht zu verfolgen  noch vor zwei, drei Jahren sahen die Anklaeger das anders. Vielleicht haette ein Drug-Checking der Amerikanerin, die 2017 nach dem Berghain-Besuch starb, das Leben gerettet. Die junge Anwaeltin war jedenfalls mehrere Tage in Berlin. Aerzte sagen, je nach Koerpergewicht drohten ab 100 Milligramm MDMA Nebenwirkungen wie Bluthochdruck, Ueberhitzung, Dehydrierung. In Berlin kursieren Ecstasy-Pillen mit 300 Milligramm  ohne dass die Konsumenten die Dosis kennen. In Zuerich werden Rauschmittel fuer Konsumenten schon seit 2001 getestet. In Wien sind Drogenpruefer auf Festivals unterwegs. In Lissabon laufen Sozialarbeiter durch die einschlaegigen Viertel und klaeren ueber Gefahren neuer Drogentrends auf. Deutschland hinke da hinterher, sagt Lutz Leichsenring von der Berliner Clubcommission, wenigstens Berlin sei nun deutscher Vorreiter. Drogenkonsum hat sich bislang nicht verhindern lassen  hoechste Zeit, dass wir einen aufgeklaerten Umgang damit finden. Die Clubcommission arbeite gut mit der Gesundheitsverwaltung zusammen. Seit einigen Monaten bereite man das gemeinsame Projekt Sonar vor. Dabei sollen Fachleute durch Clubs und Festivals ziehen und potenzielle Konsumenten ueber Risiken aktuell ueblicher Drogen aufklaeren. KRIMINELLE GESCHAeFTE Kaum einen anderen Sektor ueberlaesst der Staat komplett der Unterwelt. Weil Kokain, Ecstasy und Co. illegal sind, verdienen an ihnen nur: Kriminelle. Und weil die Strafen fuer Drogenhandel hoch sind, beschaeftigen sich diese Kriminellen damit hauptberuflich. Die Prohibition erzeugt Prohibitionsprofiteure. Schmuggel, Verkauf, Geldwaesche, Kontrahenten abwehren und Polizisten taeuschen, das alles erfordert Professionalitaet. Wer seine Versicherung betruegt oder mal in der Kneipe zuschlaegt, entwickelt daraus meist keinen Lebensstil. Wer Drogen handelt, schon. Es geht schon in Lateinamerika los. Kokain wird dort durch Einsatz heftiger Chemikalien aus Kokablaettern gewonnen, die Bauern fuer mafioese Kartelle anbauen. Nach Revierkaempfen, Bestechungen, Noetigungen kommt das Kokain nach Europa. In Berlin verteilen es arabische Clans, Rocker, osteuropaeische Cliquen und Ex-Hooligans. Im Drogenhandel mischen viele Gruppen mit, sagt Drogenfahnder Schremm. Den einen Paten gibt es nicht. Regelmaessig gibt es Festnahmen. Die Nachfrage aber bleibt hoch, es findet sich immer jemand Neues, der sie bedienen will. Polizeibeamte fuehren mit Handschellen einen festgenommenen Mann nach einer Razzia in einem Wohnhaus in Tempelhof ab. Hand drauf. Unter Dealern herrscht eine gnadenlose Kultur. Im Maerz 2016 toetete eine Autobombe einen 43-jaehrigen Tuerken auf der Bismarckstrasse. Der Mann sass zuvor in Polen wegen Kokainhandels in Haft. Es heisst, veraergerte Geschaeftspartner wollten ein Exempel statuieren. Tiefer in der Hierarchie eskaliert es oefter. Erst in diesem Sommer stach ein Mann aus Guinea einen Landsmann im Goerlitzer Park nieder. Die beiden Maenner, heisst es aus Justizkreisen, haetten sich um einen Dealerplatz gestritten. Der Manager des Parks, Cengiz Demirci, hatte vor einigen Wochen vorgeschlagen, mit rosa Strichen auf dem Boden den Dealern eigene Stehplaetze zu markieren. So sollten die sich besser im Park verteilen und die Besucher nicht schon am Eingang bedraengen. Die CDU nannte das Einladung zum Rechtsbruch  dabei hatte Demirci nur den ziem
ich deutschen Impuls, ein wenig Ordnung ins Chaos zu bringen. Am bekanntesten Drogenmarktplatz des Landes scheiterte auch die vom frueheren CDU-Innensenator proklamierte Null-Toleranz-Strategie. Zwar griffen Polizisten taeglich Dealer auf. Doch selbst wenn einer verurteilt wurde, uebernahm den Platz bald ein neuer. Lohnt sich die Muehe noch? Der Chef des Rauschgiftdezernats hat die Frage erwartet. Schremm antwortet diplomatisch: Wir setzen vom Parlament beschlossene Gesetze um. Der Drogenmarkt aendere sich derzeit uebrigens erneut, neben den Liefertaxis und dem Strassenverkauf passiere gerade bei synthetischen Drogen viel im Netz: Man erhaelt ueber Kontakte einen Zugang zum Darknet, bestellt anonym ein Rauschmittel bei jemandem, der beispielsweise in Asien sitzt. Der beauftragt in Berlin jemanden, die Droge herzustellen oder zu besorgen. Ist der Stoff da, informiert der Mann aus Asien einen Dritten, der die Droge vom Hersteller abholt und zum Kunden bringt. Die Beteiligten kennen sich untereinander nicht, Ueberblick hat nur der Mann am Rechner in Asien. Ermittler rechnen damit, dass mehr Drogen in Berlin angeboten werden koennten, sollte der Flughafen BER eroeffnen. Denn nach wie vor sitzen in Linienfluegen vereinzelt auch Schmuggler. Nicht jede Lieferung wird erkannt, wenn Schmuggler mit Kokain gefuellte Kondome schlucken und  wenn alles klappt  nach Landung ausscheiden. Weil nach der BER-Eroeffnung mehr Reisende in Berlin landen, duerften darunter auch mehr Schmuggler sein. Vielleicht fallen die Preise abermals. DER DRUCK STEIGT Weltweit plaedieren immer mehr namhafte Politiker fuer eine Legalisierung aller Drogen. Mexikos frueherer Praesident Vicente Fox war als Konservativer angetreten, in seinem Land starben taeglich Dutzende Maenner und Frauen bei Kaempfen zwischen den Drogenkartellen. Nach seiner Amtszeit sagte Fox 2010: Anbau, Vertrieb und Konsum aller Drogen sollten erlaubt werden. Auch die frueheren EU- und UN-Generalsekretaere Javier Solana und Kofi Annan schrieben: Der Krieg gegen die Drogen ist gescheitert. In Portugal wird seit 2001 deutlich zwischen Konsumenten und gewerbsmaessigen Dealern unterschieden. Der Besitz von bis zu einem Gramm Heroin, zwei Gramm Kokain und bis zu zehn Ecstasy-Pillen wird nicht bestraft. Die Mengen gelten als Eigenbedarf und werden als Ordnungswidrigkeit geahndet: Wer damit erwischt wird, muss zur  grob uebersetzt  Anti-Drogensucht-Kommission, die aus Juristen, Sozialarbeitern und Psychologen besteht. Die Fachleute eroertern das Suchtverhalten des Erwischten, gegebenenfalls zahlt er Bussgeld, leistet gemeinnuetzige Arbeit oder muss zur Therapie. Die Zahl der Suechtigen, der Drogentoten und Taten der Beschaffungskriminalitaet, heisst es aus Portugal, seien nicht gestiegen. In Berlin beobachtet Astrid Leicht seit Jahrzehnten den Umgang mit Drogen  und dessen Folgen. Leicht, 54 Jahre, ist die Chefin von Fixpunkt. Fuer den Verein arbeiten 50 Sozialarbeiter, Pflegekraefte, Mediziner. Ziel sei es, vorurteilsfreie Drogenhilfe anzubieten. Drogen besorgen sich sogar Haeftlinge in gut bewachten Gefaengnissen, wieso sollte das auf den Strassen einer Grossstadt in den Griff zu kriegen sein? Vor der Wende erlebte die Diplompaedagogin, wie Bekannte an Heroin zugrunde gingen, wie Strafverfolgung und Verachtung dazu fuehrten, dass Konsumenten irgendwann nur noch Dealer, Komplizen und einen Arzt kannten. WAS NUN? Nach der Wende beobachtete Leicht, wie Techno das Nachtleben revolutionierte. Aufputschendes wie Speed, Ecstasy, Kokain eroberte Berlin. Heute faehrt Fixpunkt mit sechs Fahrzeugen durch die Stadt. Darin gibt es aerztliche Sprechstunden, saubere Spritzen, Roehrchen, Tupfer und Sozialberatung. Mehr Hygiene, weniger Ueberdosen, mehr Risikoaufklaerung. Das alles erreiche man am besten, sagt Leicht, wenn auch harte Drogen von Fachleuten abgegeben wuerden statt von Gangstern. In Berlin gibt es bereits eine Arztpraxis, die Heroin an Abhaengige unter Aufsicht ausgibt. Bald soll eine zweite hinzukommen. Eine komplette Legalisierung wird ein Berliner Senat nicht durchsetzen. Betaeubungsmittel sind Bundessache und durch eine Bundesratsinitiative aus Berlin allenfalls beeinflussbar. Doch der politische Druck gegen die Prohibition koennte sich hier aufbauen. Die Argumentation der Befuerworter einer Liberalisierung ist simpel: Wenn, beispielsweise, Bayer oder Merck nach klaren Standards geeignete Anbauflaechen und Labore fuer Kokastraeucher betreiben, die Droge nur in lizensierten Laeden und nur nach Altersnachweis erhaeltlich ist, dann werden Kolumbiens Bauern womoeglich nicht von Paramilitaers drangsaliert, sind einige Clankriminelle in Berlin pleite und Cengiz Demirci kann sich im Goerlitzer Park um Volleyballturniere kuemmern. Das Geld, das die Strafverfolgung kostet, koennte in die Praevention fliessen. </Article><Additional> </Additional><Link> https://www.tagesspiegel.de/berlin/im-rausch-durch-die-nacht-berlin-hat-den-kampf-gegen-die-drogen-verloren/24478152.html</Link></root>