<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<root><Source> Tagesspiegel</Source><Date> Do 2019-07-18</Date><Place> Berlin</Place><Title> Brandenburger SPD wirbt am Goerlitzer Park um Stimmen</Title><Subtitle> </Subtitle><Author> Robert Kiesel</Author><Article> Wahlen werfen ihre Schatten voraus, das ist nicht Neues. Da werden haufenweise Plakate aufgestellt und -gehaengt, Bratwurst plus Bier verschenkt und es wird wild auf Marktplaetzen herumkrakeelt. Es heisst schliesslich Wahl-Kampf, da fallen schon auch mal die Grenzen des in der Regel eher gediegenen politischen Alltags. Grenzen ueberwand nun auch ein Wahlplakat der Brandenburger SPD - in dem Fall sogar Landesgrenzen. Statt in Finster-, Lucken- oder einem anderen -walde der an Baeumen reichen Mark landete das Plakat mitten in Kreuzberg, am Goerlitzer Park. Nun bieten sich angesichts der eher duerftigen Umfragewerte fuer die (noch) regierenden Sozialdemokraten einige, wenn auch gehaessige, Erklaerungsversuche an. Der wohl plausibelste geht so: Weil den Genossen die Waehler nicht nur wegrennen, sondern sogar fahren - 2018 arbeiteten rund 215.600 Pendler aus Brandenburg in Berlin - faehrt die Brandenburger SPD einfach mit. Am "Goerli" wirbt sie mit ihrem Slogan "Ein Brandenburg" fuer sich selbst und die Werte Zusammenhalt, Gerechtigkeit, Fortschritt sowie Sicherheit. Letztere ist bekanntermassen ein Feld, das rund um den Goerlitzer Park besonderer Aufmerksamkeit bedarf. Ganz schoen gerissen eigentlich, liebe Genossen, chapeau! Einziges Manko: In der Zentrale des Landesverbandes konnte am Mittwoch niemand so ganz genau sagen, was es mit dem Plakat eigentlich auf sich hat. "Wir als Landesverband Brandenburg haben keine Plakatierung in Berlin in Auftrag gegeben", hiess es. Nicht nur peinlich, sondern auch teuer Und tatsaechlich hatten sich keine weiteren Standorte eines von Brandenburg aus gefuehrten exterritorialen Wahlkampfs in der Hauptstadt finden lassen. Die duepierten Genossen kuendigten an, die Angelegenheit pruefen und das Plakat entfernen zu lassen. Bloed nur: Das fuer die Genehmigung von Wahlplakaten auf oeffentlichem Strassenland zustaendige Bezirksamt Friedrichshain-Kreuzberg war da schon laengst in der Spur. Weil eine Genehmigung des Plakats weder beantragt noch erteilt worden war, hatte sich das hiesige Ordnungsamt der Sache angenommen. Im schlimmsten Fall ist die Aktion fuer die SPD also nicht nur peinlich, sondern auch teuer. Aufgeloest wurde das Raetsel um den Fremdgaenger am Donnerstagmorgen. Im Gespraech mit dem Tagesspiegel erklaerte Sebastian Harth, Geschaeftsfuehrer des von der SPD mit der Aufstellung der Grossflaechenplakate beauftragten Unternehmens Treger Wahlwerbung, es handele sich um einen Irrtum. "Die SPD hat uns keinen Auftrag fuer die Aufstellung von Plakaten in Berlin erteilt, sie trifft keine Schuld. Die Partei kann da ueberhaupt nichts fuer", erklaerte Harth, der denn Fall selbst als "kurios" bezeichnet. Ein Spass auf Kosten der Partei? Bleibt die Frage, wie das Plakat den Weg in die Hauptstadt und dann ausgerechnet an den Goerlitzer Park fand? Harth sieht mehrere Moeglichkeiten: Entweder - und das sei die unwahrscheinlichste aller Erklaerungen - habe der Fahrer einen "Zahlendreher" in den Geodaten des von der SPD bestellten Standorts gehabt. Die gut 30 Minuten dauernde Fahrt von der Stadtgrenze bis nach Kreuzberg haette er dann aber mit geschlossenen Augen absolvieren muessen. Zweite Moeglichkeit: Mitbewerber, politisch oder wirtschaftlich, haetten das Plakat aufgeladen und nach Kreuzberg gekarrt, um seinem Unternehmen und/oder der SPD zu schaden. Dritte Variante: "Aktivisten" haben sich einen Spass gemacht - auch dieser geht am Ende auf Kosten des Unternehmens und der Partei. Fakt ist: Seit dem fruehen Donnerstagmorgen ist der Berlin-Wahlkampf der Brandenburger SPD passe. "Einer unserer Mitarbeiter hat das Plakat neutralisiert", erklaert Sebastian Harth und meint damit ueberklebt, um 8 Uhr war der Leim noch feucht. Die Plakatflaeche soll in den kommenden Tagen entfernt werden. Nach guter alter Kreuzberger Tradition wird dieses bis dahin ganz sicher eine neue Gestaltung erfahren haben. Mit dem Kampf, auch ausserhalb von Wahlen, kennen sich die Bewohner des Bezirks schliesslich aus. </Article><Additional> </Additional><Link> https://www.tagesspiegel.de/berlin/verirrtes-wahlplakat-brandenburger-spd-wirbt-am-goerlitzer-park-um-stimmen/24674490.html</Link></root>