<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<root><Source> Tagesspiegel</Source><Date> Sa 2019-06-08</Date><Place> Berlin</Place><Title> Die wichtigsten Infos zum Karneval der Kulturen</Title><Subtitle> </Subtitle><Author> Christoph Stollowsky</Author><Article> Fest der Weltoffenheit und kulturellen Vielfalt, Multikulti-Megaevent mit Tradition, ein klares Zeichen fuer eine freie, pluralistische Gesellschaft  man koennte die Liste der vielen begeisterten Kommentare zum Karneval der Kulturen noch lange fortsetzen. Doch wichtig ist, ganz einfach, erstmal der Spass, den Hunderttausende alljaehrlich bei diesem groessten, kunterbunten Fest in Berlin haben - obwohl die Hauptstadt karnevalsmaessig ja eigentlich eher als unterbelichtet gilt. Vielleicht ist der alternative Karneval der Kulturen gerade deshalb an der Spree eine solche Erfolgsstory geworden. Und jetzt gehts wieder los: Noch bis Montag, also voll uebers Pfingstwochenende, stellt der Karneval der Kulturen Kreuzberg zum 24. Mal buchstaeblich auf den Kopf. Rund 4400 Akteure aus verschiedensten Laendern und Kulturkreisen tanzen, singen, musizieren und laufen mit beim grossen Festumzug an diesem Sonntag. Bis zu 74 Gruppen haben sich angemeldet. Auf den Showbuehnen laden mehr als 100 DJs, Solisten und Bands zu musikalischen Weltreisen ein. Es werden erneut bis zu einer Million Besucher erwartet. Im Fokus des Umzugs stehen in diesem Jahr bedrohte Voelker und Kulturen sowie der Schutz der Natur, also gefaehrdeter Tier- und Pflanzenarten. Startpunkt ist um 12.30 Uhr an der Ecke Yorckstrasse/Grossbeerenstrasse. Von dort geht es erfahrungsmaess mit vielen Stopps bis 21 Uhr ueber die Gneisenaustrasse und Hasenheide bis zum Hermannplatz. Umfangreiche Verkehrssperrungen sind die Folge, man sollte in dieser Zeit nur mit oeffentlichen Verkehrsmitteln nach Kreuzberg fahren. Karneval der Kulturen 2018 Mitglieder des Berliner Chinesischen Frauenvereins in traditioneller Robe. Der zweite Hotspot des Karnevals ist in diesem Jahr das Global Village rund um den Bluecherplatz an der Amerika-Gedenk-Bibliothek. Dort wird seit Freitag gefeiert. An diesem Sonntag geht es dort von 11 bis 24 Uhr hoch her, und am Pfingstmontag wird zum Ausklang ganz entspannt von 11 bis 19 Uhr gefeiert. An mehr als 350 Staenden bekommt man fast alles fuer gute Laune, Geist und Magen, was die weite Welt so zu bieten hat. Afrikanische Trommelmusik, Samba, Jazz, Crepes, Asianudeln, Bier aus Nordafrika, vielerlei Kunsthandwerk. Und natuerlich gibt es einen gruenen Oekobereich, an dem Berlins Umweltschutz-Vereine ihr Engagement vorstellen und die staedtische Food-Truck-Bewegung innovative Gerichte verkauft. Fuer Autofahrer ist die "Global Village" weniger erfreulich: Bis Dienstag, 6 Uhr frueh, koennen sie den Bluecherplatz nur auf ausgeschilderten Umleitungen umfahren (siehe Grafik). Zwoelf Videokameras sollen die Sicherheit verbessern Der Eintritt ist zum Karneval der Kulturen ueberall frei. Dem hohen Umweltschutzanspruch gemaess werden diesmal besonders viele Muelleimer aufgestellt. Das Sicherheitskonzept wurde intensiv ueberarbeitet. Neu sind zwoelf auf Geruesttuermen installierte Videokameras, deren Aufnahmen zum "Management von Gefahrensituationen" dienen sollen. Mit ihrer Hilfe koenne man auf eventuelle Tumulte oder Paniken effektiver reagieren, heisst es bei den Veranstaltern. Zusaetzlich werden erstmals mehrere Seitenstrassen der Umzugsstrecke abschnittsweise fuer Autos und Fussgaenger gesperrt, "um Rueckzugsraeume und Fluchtwege zu schaffen". Betroffen sind beispielsweise die Mittenwalder und Zossener Strasse. Nur Anwohner haben dort noch Zutritt. Fuer Kinder gab es auch diesmal einen Extra-Karnevalspass. Und zwar am Samstagnachmittag. Da zog der Kinder-Kostuemumzog vom Mariannenplatz zum Goerlitzer Park, wo anschliessend ein Grosses Spielefest startete. Motto: "Dem Eisbaer wird's zu heiss - retten wir das Eis!" </Article><Additional> </Additional><Link> https://www.tagesspiegel.de/berlin/strassenfest-und-umzug-in-kreuzberg-die-wichtigsten-infos-zum-karneval-der-kulturen/24422786.html</Link></root>