<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<root><Source> Tagesspiegel</Source><Date> Do 2019-10-10</Date><Place> Berlin</Place><Title> Das Valley der Velos</Title><Subtitle> </Subtitle><Author> Lars Klaassen</Author><Article> Die Josef-Orlopp-Strasse in Berlin-Lichtenberg ist das Gegenteil von hip. Unspektakulaer gruppieren sich hier flache Zweckbauten und unrenovierte Wohnhaeuser um Grundstuecksbrachen und rumpelige Parkplaetze. Doch genau diese unspektakulaere Strasse ist fuer Freunde besonderer Velos eine angesagte Adresse. Wenn auch eine gut versteckte. Hier haben Thomas Becker, Florian Haeussler und Kristin Heil ihre Werkstaetten. Um diese zu finden, muessen Besucher ueber das Nachbargrundstueck den Gewerbehof betreten, sich den Weg zwischen Altbauten bahnen und am Ende des Hofs in den zweiten Stock eines teilweise leer stehenden Fabrikgebaeudes steigen. "Wir stehen nicht in direkter Konkurrenz, wir ergaenzen uns sehr gut"  Becker und Haeussler bauen Rahmen und komplette Fahrraeder, Heil naeht Taschen fuer Velos. "Wir haben jeweils unseren eigenen Stil", erlaeutert Becker, "stehen also nicht in direkter Konkurrenz, sondern ergaenzen uns sehr gut." Deshalb teilen die Konstrukteure Raeume, Maschinen und Werkzeuge miteinander: eine Adresse, zwei Marken. Unter dem Label Meerglas baut Becker klassische Randonneure, Rennraeder fuer lange Strecken mit Gepaeck. Hinzu kommen andere Reise- und Bahnraeder. Interessenten finden meist ueber persoenliche Empfehlungen in die Werkstatt. Am Anfang steht ein ausfuehrliches Gespraech, in dem sie berichten, welche Art von Touren sie mit dem neuen Rad planen. "Indem ich auf die Wuensche der Kunden eingehe, wird jedes Rad ein individuelles, massgefertigtes Einzelstueck", sagt Becker. Auf diese Weise arbeitet auch Haeussler, der mit Fern Fahrraeder ebenfalls Reisefahrzeuge entwickelt. Im Unterschied zu den klassisch anmutenden Meerglas-Modellen haben seine Velos einen moderneren, reduzierteren Look.  An den Rahmenbau haben beide sich ueber ihre Leidenschaft fuer Radwanderungen herangestrampelt. Becker legte allein auf einer Tour nach Suedostasien mehr als 13 000 Kilometer zurueck. Haeussler hat auf einer Reise nach Istanbul "jede Menge Erfahrungen gesammelt, was man bei einer langen Tour auf dem Sattel alles besser machen kann". Auf Radreisen weltweit wuchs sein Wissen, welches Rad unterwegs fuer ihn das beste waere. So entstand im Laufe einiger Jahre der Wunsch, das perfekte Herzstueck fuers Reiserad selbst zu konstruieren und zu bauen. Leidenschaft hatten beide, und das Know-how eigneten sie sich an: Becker wagte nach sechs Semestern Maschinenbaustudium den Schritt von der Theorie in die Praxis: zweieinhalb Jahre Lehre zum Zweiradmechaniker bei Pedalpower in Lichtenberg. Das Unternehmen sollte sich als Keimzelle einer Gruppe junger Gruender entpuppen, die dem Fahrrad ihren eigenen Dreh geben. Doch dazu spaeter mehr. Rahmenbauer ist kein Ausbildungsberuf  Dass Haeussler schon mitten im Studium fuer Produktdesign steckte, passte jedenfalls schon mal ganz gut zu seinen Plaenen, Reiseraeder zu bauen. Und noch besser: In seiner Abschlussarbeit entwarf er ein Reiserad. "Aber das ist alles ausschliesslich pure Theorie gewesen. Was mir bis dahin fehlte, waren praktische Kenntnisse und Erfahrungen."  Rahmenbauer fuer Fahrraeder ist kein Ausbildungsberuf. "Es gibt eine Reihe von Freaks in Deutschland, die das handwerklich betreiben, die habe ich abgeklappert. Aber an Praktikanten, Typen wie mich, hatten sie keinen Bedarf." So standen noch ein paar Umwege an. Haeussler machte eine Schweisserlehre und hat bei Rotor Bikes in Leipzig fertige Rahmen aufgebaut. "Das Rahmenbauhandwerk habe ich mir spaeter autodidaktisch beigebracht."  In Leipzig lernten Taschenmacherin Kristin Heil und Flo Haeussler sich kennen, was zur Gruendung von Gramm Tourpacking fuehrte. Genaeht hatte Heil schon immer gerne, ihr Modedesignstudium bestaerkte sie darin. Nun kam noch der Fokus auf Velos dazu - und damit auf Taschen, die Reiseradler benoetigen: "Nach dem Examen machte ich Urlaub auf Kreta, wo ich die ersten selbst entworfenen Modelle ausprobierte." Ihre Kollektion kann auch an Raedern befestigt werden, die keinen Gepaecktraeger haben. Die Taschen werden unter dem Sattel oder im Rahmendreieck befestigt. "Jede Luecke im Rahmen kann genutzt werden", so Heil. Spezielle Zuschnitte fuer massangefertigte Rahmen hat sie neben den Standardmodellen auch im Programm. Becker, Haeussler und Heil in der Josef-Orlopp-Strasse bilden so etwas wie das Zentrum eines lockeren und informellen Netzwerks in und um Lichtenberg. Ihre Leidenschaft fuer Fahrraeder verbindet sie, vor allem das Ziel, einzigartige Velos mit allem Drum und Dran herzustellen.  Unter dem Firmennamen lackiert Robert Schmidt Rahmen und Gabeln, auf denen er mit viel Liebe zum Detail auch die Naehte nachzeichnet.    In der Herzbergstrasse, nur ein paar Hundert Meter entfernt, hat zum Beispiel Robert Schmidt seine Werkstatt. Unter dem Label Velociao lackiert er dort die Rahmen von Meerglas, Fern Fahrraeder und weiteren Akteuren. "Dass ich ausgerechnet bei Tom und Flo um die Ecke Raeume gefunden habe, war Zufall", sagt Schmidt. Auch ihn muss man suchen. Seine Lackiererei ist in einem kleinen Gebaeude im hinteren Teil einer ehemaligen Margarinefabrik untergebracht, einst das Kesselhaus mit der Heizungsanlage fuer das ganze Areal, heute unter Denkmalschutz. Ein McGregor-Trikot aus den 1970ern an der Wand verraet, dass Schmidt Radsportfan ist. "Ich fahre auch selber auf der Bahn", berichtet der ehemalige Programmierer, der zudem historische Rennraeder sammelt. Zum Lackieren kam er ueber Grafikgestaltung, unter anderem fuer Autos und Motorraeder. Schmidt lackiert nass - nicht nur neue Rahmen, sondern auch alte Velos. Wenn der Einsatz von Lack an seine Grenzen stoesst, arbeitet er mit Drucktechnik und klebt etwa die Embleme alter Marken auf die neu lackierten Rahmen.  In direkter Nachbarschaft, wieder auf der Josef-Orlopp-Strasse, hat David Bujanowski seine Werkstatt. Als Radreisenden hat es ihn bis nach Japan verschlagen. Vor drei Jahren begann der studierte Architekt schrittweise umzusatteln: "Seitdem baue ich im Zweitjob Fahrradrahmen."  Seine Marke Hinoki - benannt nach einer japanischen Tanne - steht am Anfang. Seine Website befindet sich noch im Aufbau. In diesem Jahr soll es das erste Mal auf eine Messe gehen. Bujanowskis bisherige Kunden kamen ueber persoenliche Kontakte. Und nach detaillierter Wegbeschreibung: Um zur Hinoki-Werkstatt zu kommen, muss man eine Tischlerei durchqueren, deren unauffaelliger Eingang sich in einem weitlaeufigen Gewerbehof befindet. Bujanowski kannte Tom Becker schon, bevor er hier einzog. "Aber es war Zufall, dass ich direkt hier gelandet bin."  Zentrum der Szene. Die Werkstatt von Fern Fahrraeder.   Zum erweiterten Lichtenberger Netzwerk gehoert auch der Rahmenbauer Niccolo Bonanno. Er hat sich frueher mit Tom Becker eine Werkstatt im Lichtenberger Kiez geteilt, "eine absurd grosse Halle, ohne Heizung, Kueche und Bad." Dann zog er um. Die neue Adresse seiner Marke Cicli Bonanno ist nun in Kreuzberg, direkt am Goerlitzer Park. "Der Draht nach Lichtenberg ist nicht abgebrochen", betont der gebuertige Mailaender. Seit vier Jahren entwirft er in Berlin minimalistische Rahmen fuer sportliche Vielradler. Er setzt auf oversized Rohre und Scheibenbremsen, weil die Velos viel aushalten sollen. Wie bei den anderen Jungs ist deshalb Stahl sein bevorzugtes Material. Bonanno kennt die Szene in Italien ebenso gut wie hier: "In Berlin tut sich aehnlich viel wie in Mailand, einem Hotspot des Radsports, aber hier sind die Leute enger vernetzt, sehen sich weniger als Konkurrenten." Lucas Bachmanns Raeder transportieren Ladungen bis zu 120 Kilo  Robuste Fahrzeuge schweisst auch Lucas Bachmann zusammen. In seiner Werkstatt an der Rummelsburger Bucht fertigt der 28-Jaehrige Lastenraeder komplett von Hand. Die Raeder aus Luc's Lastenradschmiede transportieren Ladungen bis zu 120 Kilo und lassen sich dank kleinem Wendekreis sicher durch die Stadt navigieren. Damit die Velos in Uebergroesse nicht im Verkehr steckenbleiben, sind die Konstruktionen maximal 1,14 Meter breit und passen somit durch die Poller, die in Berlin ueblicherweise 1,20 Meter auseinanderstehen.  Das haelt. Daniel Vogel-Essex von der Ozon Cyclery baut Fahrradrahmen aus Bambus.    Eine ganz andere Richtung schlagen Daniel Vogel-Essex und Tobias Rudolph ein: Sie setzen auf das nachwachsende Material Holz. Die gelernten Industriedesigner sind mit ihren Marken Ozon Cyclery und NaturRad Teil der B. L. O. Ateliers, einer Kuenstlergemeinschaft von etwa 100 Personen, die auf dem Gelaende des ehemaligen Bahnbetriebswerks Berlin-Lichtenberg-Ost arbeiten. "Anfangs hatten wir eine gemeinsame Werkstatt, bis ich mich dann mit Ozon Cyclery auf Workshops fuer den Bau von Bambusraedern konzentriert habe", erzaehlt Vogel-Essex. Direkt nebenan baut Rudolph in seiner Werkstatt Holzraeder. Man kann bei ihm auch Einzelteile aus Holz kaufen, Lenker etwa. Beide kooperieren nach wie vor eng miteinander - und stehen auch in Kontakt mit den anderen. "Tom lernte ich kennen, als er noch bei Pedalpower war und ich mir dort regelmaessig Werkzeug lieh", erinnert Vogel-Essex sich grinsend. "Meine erste Begegnung mit Flo hatte ich auf einer Messe, mit einem Stand direkt neben seinem."  In groesserer Runde treffen sich die Freunde des Fahrrads immer wieder einmal, um sich ueber ihre Erfahrungen auszutauschen und gegenseitig Tipps zu geben. Mit ihrem geballten Know-how machen sie Lichtenberg zu einem Valley der Velos. Wenn auch fuer Aussenstehende weitgehend unbemerkt, denn ihre Werkstaetten sind allesamt gut verborgen. </Article><Additional> </Additional><Link> https://www.tagesspiegel.de/themen/radfahren/radfahren-magazin-2019-das-valley-der-velos/25103922.html</Link></root>