<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<root><Source> Tagesspiegel</Source><Date> Mo 2019-11-04</Date><Place> Berlin</Place><Title> Senator Geisel schickt mobile Wache zum Goerli  aber die Polizei ist sauer</Title><Subtitle> </Subtitle><Author> Alexander Froehlich</Author><Article>   Bis 17. November sollen von 7 bis 16.30 Uhr zwei mobile Wachen im Goerli stehen. Die Polizei ist nicht begeistert und beklagt die Einflussnahme von Innensenator Geisel.  Am Goerlitzer Park in Kreuzberg muss der oertliche Polizeiabschnitt 53 jetzt taeglich von 7 bis 16.30 Uhr zwei mobile Wachen postieren. Vor einer Woche ging dazu nach Tagesspiegel-Informationen die Weisung von oben ein - und sorgt beim Personal fuer Unmut. Bei einer Personalversammlung wurde kritisiert, dass die Polizei Vorgaben der Politik umsetzen soll, an deren Wirksamkeit ernsthafte fachliche Zweifel bestehen.  Zehn Einsatzkraefte pro Woche an den Park gebunden  Mindestens drei Beamte sind pro mobiler Wache noetig. Die Fahrzeuge sollen an wechselnden Orten im Park von Sonnenaufgang bis es dunkel wird an sieben Tagen die Woche stehen. Damit sind pro Woche zehn Einsatzkraefte gebunden und koennen nicht auf Streife gehen. Neben der bereits vorhandenen mobilen Wache in der Direktion 5 ist ein weiteres Fahrzeug von der Direktion 1 im Norden nach Kreuzberg beordert worden. Doch zusaetzliches Personal bekommt der Abschnitt nicht, um die Wachen zu betreuen  Innensenator Andreas Geisel (SPD) hatte vor einer eineinhalb Wochen mehr Polizeipraesenz im Kampf gegen Drogenkriminalitaet und Gewalt im Goerlitzer Park angekuendigt. Woertlich hatte er erklaert, dass wir dauerhaft praesent sind, auch mit mobilen Fahrzeugen, ist eine Antwort auf die Situation. Wie der Goerlitzer Park entstand  Das letzte Gleis des ehemaligen Goerlitzer Bahnhofs, fotografiert im Mai 1987. Auf dem alten Bahnhofsgelaende entstand nach der Wende der heutige Goerlitzer Park.  Es gehe darum, Begleiterscheinungen des Drogenhandels wie Beschaffungstaten und Gewalt zu bekaempfen und fuer die Anwohner das Sicherheitsgefuehl zu erhoehen. Nun ist der oertliche Abschnitt dazu verpflichtet worden, die Vorgabe umzusetzen.   Auch andere Brennpunkte muessen betreut werden  Dabei hatte es die oertliche Direktion 5 bereits im Vorfeld abgelehnt, am Goerlitzer Park eine mobile Wache dauerhaft zu installieren. Fachleute vor Ort setzen eher auf ein Einsatzfahrzeug, mit dem flexibel reagiert werden kann und in dem auch erkennungsdienstliche Massnahmen moeglich sind.  Denn neben dem Goerli muss die Direktion auch die anderen Brennpunkte wie Warschauer Strasse, Hermannplatz und Kottbusser Tor betreuen, demnaechst kommt durch die Strukturreform auch der Alexanderplatz hinzu. Auch die Gewerkschaft der Polizei (GdP) hatte erklaert, man habe Geisel sehr deutlich gemacht, dass eine dauerhafte Praesenz durch mobile Wachen im Goerli weder personell umsetzbar noch polizeilich sinnvoll ist. Lassen sich die Dealer von mobilen Wachen beeindrucken?   Intern heisst es, die mobilen Wachen wuerden nur etwas bringen, wenn zusaetzlich eine Hundertschaft bereitstuende. Denn die mobilen Wachen haben sich in der Praxis eher zu einer Buergerbuero entwickelt, wo sich Buerger informieren und ihre Sorgen loswerden koennen. Im Ernstfall koennten die Beamten der mobile Wachen auch nur Unterstuetzung rufen, duerften die Wache einem Brennpunkt wie dem Goerli auch nicht allein zuruecklassen, um Dealer zu verfolgen. Hinzu kommt: Es ist fraglich, ob sich die Dealer von den mobilen Wachen beeindrucken lassen. Und wenn es dunkel und wirklich brenzlich wird im Park, sind die Wachen wieder abgezogen.   Doch die internen Bedenken wurden offenbar nicht ernst genommen, Innensenator Geisel will punkten. Bislang gilt die Weisung bis zum 17. November, bis dahin ist der Dienstplan vom Personalrat genehmigt. Nun muss der Abschnitt die mobilen Wachen mit dem vorhandenen Personal besetzen. GdP kritisiert den Einsatz als Irsinn  Spannend wird es nach dem 17. November: Weil die vorhandene Belegschaft nicht reicht, muessten fuer Beamte, die frei haben, zusaetzlich Dienst angeordnet werden. Doch da will der Personalrat nicht mitspielen und nur eine Genehmigung erteilen, wenn ausreichend Einsatzkraefte im regulieren Dienst verfuegbar sind.  Zwischen Dealern, Party und Bauernhof: Der Goerlitzer Park  Der Goerlitzer Park an einem lauen Sommerabend. Die Gewerkschaft der Polizei (GdP) kritisiert den Einsatz der mobilen Wachen im Goerli nun - woertlich - als Irrsinn. Wir sehen anhand dieser Weisung, welchen massiven Einfluss die Politik auf die taegliche Polizeiarbeit in dieser Stadt ausuebt. Es geht allein um Aussenwirkung und nicht um effektive Praevention und Kriminalitaetsbekaempfung, sagte der Sprecher der Berliner GdP dem Tagesspiegel.  Der oertliche Abschnitt habe wichtigere Aufgaben als bei Tageslicht Infomobile im Park zu betreuen. Mit dem benoetigten Personalansatz wuerde man auch zwei Funkwagen auf die Strasse bekommen.  </Article><Additional> </Additional><Link> https://www.tagesspiegel.de/berlin/drogenhandel-in-kreuzberg-senator-geisel-schickt-mobile-wache-zum-goerli-aber-die-polizei-ist-sauer/25188506.html</Link></root>