<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<root><Source> Tagesspiegel</Source><Date> Do 2019-09-12</Date><Place> Berlin</Place><Title> So reagiert Berlins Politik auf Monika Herrmanns Ausspruch</Title><Subtitle> </Subtitle><Author> Robert Kiesel</Author><Article> Allein geht Monika Herrmann nachts als Frau nicht in den Park. Die Aussage der Kreuzberger Bezirksbuergermeisterin loest eine Diskussion aus  auch in der Politik. Manche ihrer Kollegen verstehen die Sorge Herrmanns. Andere schlagen vor, sie solle die Gruende fuer die Situation bei ihrer eigenen Politik suchen.  Benjamin Jendro, Sprecher der Gewerkschaft der Polizei in Berlin, sagte dem Tagesspiegel: Es tut uns leid fuer die Buergerin Monika Herrmann, dass sich die Bezirksbuergermeisterin Monika Herrmann vor ihrer politischen Verantwortung drueckt. Selbstverstaendlich brauchen wir einen stadtweiten Ansatz zur Drogenbekaempfung und wir lesen mit Freude, dass Polizeipraesenz in Friedrichshain-Kreuzberg von ihr gern gesehen wird. Es ist aber schon skurril, wenn die politisch Verantwortliche seit nunmehr sechs Jahren polizeiliche Massnahmen erschwert und kriminelle Handlungen bagatellisiert, sich gleichzeitig aber mehr Unterstuetzung durch die Sicherheitsbehoerden wuenscht. Kein Mann-Frau-Thema  Das ist eine Bankrotterklaerung, sagt Kurt Wansner, Wahlkreisabgeordneter aus Friedrichshain-Kreuzberg der CDU-Fraktion Berlin. Wer die Drogenkriminalitaet nicht bekaempfe, muesse sich nicht ueber die Folgen wundern.  In unseren Parks und Gruenanlagen muessen sich alle zu jeder Zeit sicher fuehlen koennen. Wenn sich Frau Hermann nachts nicht mehr durch Parks traut, muss sie sich fragen lassen, was sie in ihrem Bezirk falsch gemacht hat, sagt Burkard Dregger, Vorsitzender der CDU-Fraktion im Abgeordnetenhaus und Innenpolitscher Sprecher.  Er fordert eine Null-Toleranz-Politik in Parks wie dem Goerlitzer und der Hasenheide, Kontrollen durch mobile Wachen und die Absenkung der Grenze fuer den straffreien Cannabis-Eigenbedarf, denn 15 Gramm sind keine Eigenbedarfs- sondern eine Haendlermenge.  Tom Schreiber, Innenpolitiker der SPD-Fraktion, nannte die Sorgen Herrmanns berechtigt. Allerdings ist das kein Mann-Frau-Thema, das subjektive Unsicherheitsgefuehl trifft alle, erklaerte Schreiber. Er nutzte die Aeusserung der Bezirksbuergermeisterin von Friedrichshain-Kreuzberg fuer einen Appell.Alle Beteiligten, also Senat, Bezirk, Zivilgesellschaft genau wie Polizei und Justiz, sollten sich an einen Tisch setzen und einen Weg finden, die Situation zu verbessern, forderte Schreiber. Wer zu dem Treffen einlade, der Regierende Buergermeister Michael Mueller, Innensenator Andreas Geisel oder die nun nach vorn gepreschte Herrmann, sei in dem Fall egal. Wichtig ist, Praevention und Repression in ein vernuenftiges Verhaeltnis zu bringen, erklaerte Schreiber. "Raeumt Existenz von No-go-Areas ein"  Herrmanns Parteikollege und innenpolitischer Sprecher der Gruenen-Fraktion, Benedikt Lux, warnte vor einem Vedraengungseffekt der Kriminalitaet von Parks in Bars oder Cafes mit Einzug der kaelteren Jahreszeit. Er erklaerte: Hier ist die Polizei gefordert, kluge und verbindliche Netzwerke mit den Betreibern zu schliessen, schnell erreichbar zu sein und sich abzustimmen.  Der Innenpolitische Sprecher der FDP-Fraktion, Marcel Luthe, sagte: "Das Frau Herrmann die Existenz von No-go-Areas in ihrem Bezirk einraeumt, ist ein erster Schritt. Nun muessen weitere folgen und die Ursachen konsequent bekaempft werden: Gewohnheitskriminelle gehoeren weder tags noch nachts in Parks, sondern in Haft. Dann kann sich auch Frau Herrmann wieder ohne Angst frei bewegen."  "Dass manche Menschen nachts nicht in den Park gehen moechten, ist nichts neues. Niemand hat behauptet, dass es im Goerli keine Angstraeume gibt. Und dass man etwas dagegen tun muss, bestreitet keiner", sagt Niklas Schrader. Er ist in der Linken-Fraktion fuer die Innenpolitik zustaendig. (tsp) </Article><Additional> </Additional><Link> https://www.tagesspiegel.de/berlin/angst-im-dunkeln-in-berliner-parks-so-reagiert-berlins-politik-auf-monika-herrmanns-ausspruch/25009502.html</Link></root>