<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<root><Source> Tagesspiegel</Source><Date> Mi 2019-08-28</Date><Place> Berlin</Place><Title> Justizsenator begruesst Debatte ueber Diskriminierung in Polizei</Title><Subtitle> </Subtitle><Author> Alexander Froehlich</Author><Article>   Die von Senator Dirk Behrendt (Gruene) gefuehrte Justizverwaltung sieht keinen Grund fuer die Sorgen bei der Polizei vor dem neuen Antidiskriminierungsgesetz. Behrendts Sprecher sagte dem Tagesspiegel am Mittwoch zur breiten Kritik in der Polizei am Gesetzentwurf: Wir freuen uns, wenn ein Gesetzentwurf dazu fuehrt, dass verschiedene Verwaltungen ihr bisheriges Verhalten auf moegliche Diskriminierung hin reflektieren.  Neben einer Anhoerung im Abgeordnetenhaus zum Gesetz wuerden Gewerkschaftsvertreter zu einer Runde mit dem Justizsenator eingeladen, um die Sorgen vor den neuen Regelungen zu nehmen. Eine telefonische Anfrage an die Verwaltung von Innensenator Andreas Geisel (SPD) blieb unbeantwortet.  In der Berliner Polizei hat sich breiter Widerstand gegen das geplante Antidiskriminierungsgesetz geregt. Der Entwurf war von Behrendt vorgelegt und vom Senat im Juni beschlossen worden. Derzeit befasst sich das Abgeordnetenhaus damit, es wurde vor zwei Wochen in einer erster Lesung im Plenum behandelt, 2020 soll es in Kraft treten.  Der Gesamtpersonalrat der Polizei Berlin hat sich einmuetig gegen den Gesetzesentwurf gestellt. Das Gesetz koennte erhebliche Auswirkungen auf das polizeiliche Handeln haben. Besonders heikel ist eine im Gesetzentwurf vorgesehene Vermutungsregelung: Demnach muessen oeffentliche Stellen einen Diskriminierungsverdacht widerlegen. Dies gilt etwa fuer das Verbot von Diskriminierung aufgrund rassistischer Zuschreibungen, ethnischer Herkunft, Religion, Geschlecht aber auch von Behinderungen oder chronischer Krankheiten.  Zugleich gilt die Beweislastumkehr fuer das Massregelungsverbot. Demnach darf niemand benachteiligt werden, nur weil er fuer sich oder andere das Antidiskriminierungsgesetz in Anspruch nimmt. Es reicht nach dem Gesetz aus, dass Tatsachen glaubhaft gemacht werden, die das Vorliegen eines Verstosses nach dem Diskriminierungsverbot und Massregelungsverbot wahrscheinlich machen. Dann muss die Polizei den Verdacht entkraeften. Betroffene koennen sogar Schadensersatz und Entschaedigungen einklagen. Vorgesehen ist darueber hinaus die Schaffung einer Ombudsstelle, sobald das Gesetz beschlossen ist. Der Gesamtpersonalrat warnt davor, dass Behoerden und Justiz lahmgelegt werden: Betrachtet man die Diskussionen um das sogenannte ,Racial Profiling aus den letzten Jahren, schafft man mit diesem Gesetz eine Grundlage fuer Massenklagen. Es liege in der Natur der Sache, dass sich Betroffene von polizeilichen Massnahmen regelmaessig ungerecht behandelt fuehlen. Eine vermutete Diskriminierung sei schnell angenommen.  Hinzu kommt noch ein Verbandsklagerecht. Es macht Verbaenden den Weg dazu frei, per Klage auch fuer Einzelpersonen eine Diskriminierung gerichtsfest feststellen zu lassen. Sie sollen strukturell wirkendes und diskriminierendes Verwaltungshandeln unterbinden koennen.  Behrendt selbst rechnet nicht mit einer Klageflut. Das Ziel sei eine diskriminierungsfreie Verwaltung. Christian Oestmann, Landeschef der Arbeitsgemeinschaft sozialdemokratischer Juristen, twitterte: Antidiskriminierung ist richtig, aber nicht der radikalste Vorschlag ist der wirksamste und rechtssicher.  Benjamin Jendro, Sprecher von der Gewerkschaft der Polizei (GdP) sagte, Behrendt zeige mit dem neuen Gesetz, dass er dem oeffentlichen Dienst mehr misstraut als der organisierten Kriminalitaet. Das Gesetz sei ueberfluessig, auf Bundesebene gebe es bereits das Gleichbehandlungsgesetz. Statt eines Ombudsmanns waere zunaechst ein Polizeibeauftragter angebracht. In Praxis gebe es die Beweislastumkehr schon, die Beamten muessten sich bei Diskriminierungsvorwuerfen bereits umfangreich rechtfertigen. Zugleich warnte der GdP-Sprecher vor dem wachsenden Verwaltungsaufwand infolge des neuen Gesetzes. Dutzende Kollegen, die dann an anderer Stelle wie der Kriminalitaetsbekaempfung fehlen, sagte Jendro. Insbesondere der Justizsenator sollte wissen, dass seine Staatsanwaelte schon jetzt ueber lange Wartezeiten bei Ermittlungsergebnissen und die Zuarbeit der personell unterbesetzten Polizei klagen.  Joern Badendick, Sprecher des Berufsverbands Unabhaengige, wies auf die juengst von Innensenator Geisel und Polizeipraesidentin Barbara Slowik gestartete Imagekampagne der Polizei unter dem Titel Wir koennen Hauptstadt hin. Der Innensenator und die Polizeipraesidentin versuchen, mit Image- und Wertschaetzungskampagnen den Ruf der Polizei zu verbessern, und der Justizsenator reisst alles  salopp gesagt - mit dem Hintern wieder ein. Behrendt oeffne mit dem Gesetz Tuer und Tor fuer ungerechtfertigte Anschuldigungen, sagte der Unabhaengige-Sprecher. Damit werde die im Grundgesetz geschuetzte Unschuldsvermutung ausgehebelt. Wer zukuenftig in den Bereich polizeilicher Massnahmen kommt, kann schlichtweg Rassismusvorwuerfe erheben und der einschreitende Beamte traegt anschliessend die Beweislast, sagte Badendick. Als Beispiel nannte er Einsaetze gegen Drogendealer  meist Migranten  im Goerlitzer Park  Der Bund Deutscher Kriminalbeamter (BDK) kritisiert vor allem die Beweislastumkehr. Diskriminierung ist immer abzulehnen, eines gesetzlichen Generalverdachts gegen den gesamten oeffentlichen Dienst bedarf es nicht, erklaerte der BDK. Auch rechtmaessiges staatliches Handeln wird von der Adressatin oder dem Adressaten nicht immer als solches empfunden, so der BDK.  FDP-Innenexperte Marcel Luthe, sagte: Die Vermutungsregelung fuehrt dazu, dass auch objektive Tatsachen nicht mehr zur Grundlage polizeilichen Handelns werden koennen. Der Gesetzentwurf des Senats falle Innensenator Andreas Geisel (SPD) im Kampf gegen arabische Clans in den Ruecken. Die Clans koennten sich zukuenftig auf dieses Gesetz berufen, sagte Luthe. </Article><Additional> </Additional><Link> https://www.tagesspiegel.de/berlin/streit-um-berliner-gesetz-justizsenator-begruesst-debatte-ueber-diskriminierung-in-polizei/24952674.html</Link></root>