<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<root><Source> Tagesspiegel</Source><Date> Do 2019-08-22</Date><Place> Berlin</Place><Title> Nachbarschaft | Tagesspiegel LEUTE Friedrichshain-Kreuzberg</Title><Subtitle> </Subtitle><Author>  Corinna von Bodisco</Author><Article> Wie kommst du fuer deinen Blog auf Ideen wie When Goerli was a Bahnhof (Als der Goerlitzer Park noch ein Bahnhof war)? Beim Spazierengehen bin ich grundsaetzlich neugierig auf alles, was ich sehe und frage mich: Warum ist dort eine Luecke zwischen diesen zwei Gebaeuden, was ist mit dem Dachgeschoss passiert oder warum laufen Schienen mitten durch den Park? Urbane Geschichten faszinieren mich  sie sind wie ein mehrschichtiger Kuchen und formen die Welt, in der wir heute leben. Margaret Atwood schreibt, dass Geschichte eine Abfolge uebereinandergeschichteter Folien sei. Man schaue wie durch Wasser  manches kommt an die Oberflaeche, manches nicht. Ich mache nichts lieber, als in diesen durchsichtigen Brunnen zu schauen.  Warum gibt es deinen Blog? Die Lese- und Rechercheprozesse sind kein Muss, sondern entstehen aus dem Wunsch heraus, mehr zu erfahren. Vieles, was ich ueber Berlin lerne, ist unglaublich spannend, komisch, traurig oder einfach nur ueberraschend. Ich moechte und muss andere Menschen an meinen Entdeckungen teilhaben lassen, andernfalls wuerde mein Kopf zerspringen. Es gibt natuerlich viele englischsprachige Quellen ueber die bekanntesten Kapitel der Berliner Geschichte, wie die Goldenen Zwanziger in Form von Volker Kutschers Roman Der nasse Fisch und der Serie Babylon Berlin. Abgesehen von den Nazis, dem Zweiten Weltkrieg oder der Berliner Mauer gibt es aber noch viel ueber die kleinen, alltaeglichen Dinge zu erzaehlen.  Was bedeutet Notmsparker? Das ist ein Witz und meine persoenliche Hommage an eine meiner Lieblingsautorinnen: Dorothy Parker. Es gibt ein Film ueber sie und ihren Freundeskreis in New York mit dem Namen Mrs Parker and the Vicious Circle (Frau Parker und ihr lasterhafter Kreis, Filmbiografie 1994, Anm. d. Red.). Da ich selbst nie so witzig und clever wie sie sein werde, kam ich auf die Idee, mich Not-MsParker zu nennen.  Wie unterscheidet sich der erste vom zweiten Notmsparker-Band? Der zweite ist ein wenig kuerzer und schliesst direkt an den ersten an. Er bietet Platz fuer die Geschichten, die nicht mehr im ersten Buch publiziert werden konnten. Ein Freund, der beide Buecher designte, schaute sich das Skript an, schaetzte die Seitenanzahl und sagte: Das waere ein Dostojewski und das geht nicht. Er wusste, wovon er spricht.  Was machst du, wenn du nicht gerade ueber Kreuzbergs Geschichte bloggst? Ich erweitere staendig mein Wissen durch Lesen, Online-Recherche, Recherche in Museen oder Archiven. Natuerlich brauchte ich auch einen Job, um finanzieren zu koennen, was ich am meisten liebe. Aber auch in dieser Hinsicht hatte ich Glueck: Ich arbeite fuer ein Unternehmen im Bereich Erbenermittlung, die eine polnische Muttersprachlerin mit Erfahrung in Archivarbeit und historischen Texten suchte. Das passt wie angegossen.  Nach 15 Jahren in Kreuzberg bist du nach Koepenick gezogen, wie kam es dazu? Ich habe drei wundervolle Soehne und in den letzten zwei Jahren haben wir gemerkt, dass Kreuzberg nicht der Ort ist, an dem wir sie aufwachsen sehen moechten. Trotz all der Vorteile wie gute Anbindung, Spaetis an jeder Ecke, Geschaefte, Aerzte, Cafes und Restaurants  Kreuzberg wurde uns einfach zu viel. Es ist ueberfuellt und staendig laut. Aufgrund bruellender Autofahrer, verwirrter Touristen und Fussgaenger ist es unmoeglich, sich zu Fuss oder auf dem Fahrrad fortzubewegen. Die Gefahr, angefahren zu werden, ist zu gross. Auf dem Weg zur Arbeit fing ich selbst an, mich jeden Morgen ueber die Ruecksichtslosigkeit anderer Leute aufzuregen und lautstark zu fluchen. Dann bekam ich nach ein paar Monaten Kopfschmerzen, sobald ich auf dem Fahrrad sass. Ich dachte: Zeit zu gehen. Man kann das Verhalten auf der Strasse nicht aendern, aber die Strasse wechseln.  Was wirst du in Kreuzberg vermissen? Vermissen werde ich: unsere Freunde, die wundervollen Nachbarn, den netten Typ von der Baeckerei in der Mittenwalder Strasse, den Besitzer vom kleinen Edeka in der Gneisenaustrasse, die Standbetreiber in der Marheineke-Markthalle. Und natuerlich die kurzen Wege zu den schoensten Plaetzen dieser Stadt: dem Wasserfall im Viktoriapark, dem Landwehrkanal, dem U1-Viadukt mit dem Geraeusch der Bahnen. Und den polnischen Laden in der Lilienthalstrasse, wo ich meine Zeitungen von Zuhause kaufte.  Und auf was freust du dich im Koepenicker Ortsteil Friedrichshagen? Das neue Zuhause ist mehr als nur ein Ersatz. In vielerlei Hinsicht ist das Leben hier ein wahrer Traum: Es nicht zu klein, zu belebt oder zu ruhig  na ja, das koennte sich aendern, wenn der BER doch irgendwann eroeffnet wird. Als ehemaliges Ost-Berlin fuehlt sich Koepenick fuer mich noch mehr wie Zuhause an. Das kommt wohl daher, dass ich den sozialen Code besser verstehe. Ausserdem ist es ein fantastischer Ort: Es gibt Kultur und es gibt den Mueggelsee. Kein anderer Berliner See hat eine schoenere Uferlinie. Er uebertrumpft den Wasserfall im Viktoriapark.  Wird kreuzberged.com jetzt koepenicked.com? Nein! Einmal Kreuzberg, immer Kreuzberg. Immerhin hat mich dieser Bezirk inspiriert und half mir, all die tollen Dinge ueber Berlin herauszufinden. Aber ich werde auf jeden Fall ueber den oestlicheren Fluegel der Stadt schreiben. Das braucht es bei den vielen stereotypen Kommentaren von Leuten, die diesen Teil nicht wirklich kennen lernen wollen. Bisher schrieb ich ihnen immer, die Ausstellung im Ephraim Palais in Mitte anzuschauen. Jetzt, wo ich selbst hier wohne und sobald mein Berlin Crime Companion und der zugehoerigen Podcast fertig ist, wird es Zeit fuer einen Notmsparkers East Berlin Companion.</Article><Additional> </Additional><Link> https://leute.tagesspiegel.de/friedrichshain-kreuzberg/unter-nachbarn/2019/08/22/92612/</Link></root>