<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<root><Source> Tagesspiegel</Source><Date> Mo 2019-10-21</Date><Place> Berlin</Place><Title> Monika Herrmann hoert 2021 als Bezirksbuergermeisterin auf</Title><Subtitle> </Subtitle><Author> Robert Klages</Author><Article> Seit 2013 ist Monika Herrmann (Gruene) Bezirksbuergermeisterin von Friedrichshain-Kreuzberg - und eine der Prominentesten unter Berlins Bezirksbuergermeisterinnen und Bezirksbuergermeistern. Zur naechsten Wahl im Jahr 2021 jedoch wird die 55-Jaehrige nicht mehr antreten, wie sie dem Tagesspiegel am Montag bestaetigte. Seit 2006 ist sie Bezirksstadtraetin.  Insgesamt 15 Jahre politische Leitung sind dann auch gut, sagte Herrmann. Ich moechte gerne noch etwas anderes machen bis zur Rente und finde, dass jetzt der politische Nachwuchs uebernehmen sollte. Sie selbst habe dann noch genug Zeit, beruflich nochmal etwas anderes zu unternehmen. Aller Voraussicht nach werde sie die Wahlperiode als Bezirksbuergermeisterin zu Ende machen, so Herrmann. Bei ihr habe schon lange festgestanden, nach drei Wahlperioden im Bezirksamt aufzuhoeren. Ich wollte nie laenger machen.  Neben ihrem Amt als Bezirksbuergermeisterin leitet Herrmann auch die Abteilung Familie, Gesundheit und Personal im Bezirksamt. Sie ist seit 1990 im Bezirksamt taetig und uebernahm spaeter verschiedene Fuehrungsaufgaben. Fuer die Zeit ab 2022 habe sie noch keine konkreten Plaene, sagte die Gruenen-Politikerin.  Herrmann war zuletzt immer wieder bundesweit in den Schlagzeilen, wenn es um die Sicherheitslage im Goerlitzer Park und um die dortigen Dealer geht. Ihre Aussage, nicht nachts in Berliner Parks spazieren zu gehen, hatte fuer Wirbel und Kritik an dem Vorgehen der Behoerden im Goerlitzer Park gesorgt.  2014 war sie wegen ihres Umgangs mit dem Drogenproblem im Goerlitzer Park und mit der von Fluechtlingen besetzten Gerhart-Hauptmann-Schule vom Stadtmagazin Tip zur peinlichsten Berlinerin gekuert worden.  Bezirksbuergermeisterin Monika Herrmann (Gruene).    Das Magazin attestierte ihr Hyperaktivitaet in sozialen Netzwerken. Herrmann lasse die Dinge gerne laufen, zur Not auch aus dem Ruder. Leider wollte sich die Buergermeisterin fuer alles nicht so richtig verantwortlich zeigen, befand der Tip.  Herrmanns Nachfolge ist noch offen. Als Kandidatin wird unter anderem Clara Herrmann (Gruene) gehandelt. Sie ist derzeit Bezirksstadtraetin fuer Finanzen, Umwelt, Kultur und Weiterbildung.  Mit dem Rueckzug von Monika Herrmann duerften Kritiker des Bezirksamtes befuerchten, dass ihr Parteikollege, Baustadtrat Florian Schmidt, als Bezirksbuergermeister antreten koennte. Doch selbst parteiintern ist Schmidt hoechst umstritten und wird nicht als moeglicher Nachfolgekandidat gehandelt. </Article><Additional> </Additional><Link> https://www.tagesspiegel.de/berlin/wechsel-in-friedrichshain-kreuzberg-monika-herrmann-hoert-2021-als-bezirksbuergermeisterin-auf/25137620.html</Link></root>