<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<root><Source> Tagesspiegel</Source><Date> Do 2019-10-24</Date><Place> Berlin</Place><Title> Der Problempark Aufzug kommt</Title><Subtitle> </Subtitle><Author>  Julius Betschka, Alexander Froehlich und Helena Piontek</Author><Article> Wer die Probleme im Goerlitzer Park loesen will, kam bislang meist mit Blaulicht. Ex-Innensenator Frank Henkel (CDU) hat es mit Null-Toleranz versucht, nun will Innensenator Andreas Geisel (SPD) dem Drogen- und Gewaltproblem wieder mit mehr Polizei zu Leibe ruecken. Kann das klappen? Nein, meinen Experten wie der Suchtforscher Heino Stoever. Die Polizei ist mit der komplexen Drogenproblematik ueberfordert, sagt er dem Tagesspiegel (Interview siehe unten). Die Dealer haetten sich laengst auf die Kontrollen eingestellt und truegen nur Kleinstmengen bei sich.  Jetzt reagiert auch die Berliner Landespolitik. Die sicherheitspolitische Debatte wird zu einer gesundheitspolitischen. Niklas Schrader, Experte fuer Innenpolitik und drogenpolitischer Sprecher der Linken im Abgeordnetenhaus, sagte dem Tagesspiegel: Wer den Schwarzmarkt im Goerli austrocknen will, muss auch ueber die kontrollierte Abgabe von haerteren Drogen nachdenken.  Schrader greift damit eine Debatte auf, die die gesundheits- und drogenpolitische Sprecherin der Gruenen, Catherina Pieroth, am Dienstag neu angestossen hatte. Sie forderte, fuer haertere Drogen wie Kokain und Heroin einen Eigenbedarf von bis zu drei Gramm zu bestimmen. So sollten Suchtkranke entkriminalisiert und Polizei und Justiz entlastet werden. Bereits im Juni hatte der Chef der Berliner Drogenfahndung im Landeskriminalamt dem Tagesspiegel gesagt: Wir sollten einen neuen Umgang mit Kleinstmengen Kokain finden.  Schrader will nun sogar einen Schritt weiter gehen. Er plaediert fuer Ausgabestellen, an denen auch haertere Drogen wie Kokain oder Heroin zu erhalten sind. Das heisst nicht staendige Verfuegbarkeit, sondern strengere Kontrolle, sagte Schrader dem Tagesspiegel. Als Ausgabestellen seien etwa Apotheken denkbar.  Der Schwarzmarkt fuehrt auch im Goerlitzer Park zu Beschaffungskriminalitaet und Gebietsstreitigkeiten unter den Dealergruppen. Zuletzt war die Gewalt dort um 50 Prozent gestiegen - was vor allem auf Konflikte zwischen Dealern zurueckgefuehrt wurde. Schrader sagt dazu: Die Verbotsstrategie ist gescheitert. Die kontrollierte Abgabe waere von Vorteil fuer alle. Einen Nachteil haetten nur die Hintermaenner des Drogenhandels, die wirklich viel Geld damit verdienen. Schrader betonte, dass eine solche Entkriminalisierung mit mehr Praeventionsarbeit einhergehen muesse. In den aktuellen Haushaltsverhandlungen wurde deshalb etwa der niedrigschwelligen Drogenhilfe eine Million Euro mehr zugeschlagen. Wir geben bald deutlich mehr Geld fuer Praeventionsangebote aus, sagte Schrader.  Die Debatte, auch den Konsum haerterer Drogen zu entkriminalisieren, ist in Deutschland noch recht neu. Im Ausland laufen aehnliche Modelle bereits: In Zuerich etwa hatte man grosse Probleme mit Heroin, auch dort war die Politik lange hilflos. Heute gibt es in der Stadt sogenannte Fixerstuebli - Drogenabgabestellen, wo Suechtige Heroin legal erhalten, ohne von Dealern abhaengig zu sein.  In Berlin drehte sich die Debatte bislang vor allem um weiche Drogen wie Cannabis. Bereits im Jahr 2014 hatte ein geplantes Modellprojekt am Goerlitzer Park fuer Aufregung gesorgt. Der Bezirk Friedrichshain-Kreuzberg hatte damals einen Antrag fuer einen Coffee-Shop gestellt, war aber gescheitert. Bezirksbuergermeisterin Monika Herrmann (Gruene) sagte schon damals: Wir muessen jetzt an ungewoehnliche Loesungen denken. Zurzeit plant der rot-rot-gruene Senat einen neuen Antrag fuer bis zu drei Cannabis-Ausgabestellen. Im Maerz 2020 solle die Umsetzung beginnen.  Traditionell kritisch steht die Berliner CDU solchen Projekten gegenueber. Sie fordert weiterhin Null-Toleranz. Solange Berlin in Einzelfaellen bis zu 15 Gramm Cannabis als Eigenbedarf zulasse, sei jeder Versuch zum Scheitern verurteilt, den Drogenhandel wirksam zu bekaempfen, sagte CDU-Fraktionschef Burkard Dregger. Er bezeichnete den Vorstoss, haertere Drogen zu entkriminalisieren, als drogenpolitischen Amoklauf. Wenn es um den Frieden im Goerlitzer Park geht, gibt es wenige Ideen zur Loesung, die noch nicht diskutiert wurden. Null-Toleranz, naechtliche Schliessung - jetzt soll verstaerkte Polizeipraesenz zumindest die gefuehlte Sicherheit erhoehen. Was Innensenator Andreas Geisel (SPD) am Dienstag als Konzept im Kampf gegen Drogenhandel und Gewaltkriminalitaet verkaufte, stand eigentlich schon fest, seit die Strukturreform der Berliner Polizei im vergangenen Jahr beschlossen wurde: die Gruendung einer Brennpunktdirektion samt Brennpunkthundertschaft. Diese soll erstmals konzentriert an den als kriminalitaetsbelastet eingestuften Orten - also zum Beispiel an der Warschauer Bruecke, dem Alexanderplatz und eben auch dem Goerlitzer Park - zum Einsatz kommen. Der Hintergrund: szenekundige Polizisten und mehr Praesenz.  Nun vermittelte Geisel den Eindruck, ab Januar sorgten alleine im Goerlitzer Park 60 neue Beamte fuer Sicherheit, ab Mai sogar 125 - womoeglich praesent durch eine permanente Parkwache. Tatsaechlich sind die angekuendigten Polizeibeamten aber Teil der neu geformten Hundertschaft, in der bei normalem Schichtbetrieb nur 30 Beamte zu einer Zeit unterwegs sein koennen - und eben auch nicht nur am Goerlitzer Park. Ob und in welcher Intensitaet Polizisten Stellung im Goerlitzer Park beziehen werden, wird derzeit gemeinsam mit dem Bezirk Friedrichshain-Kreuzberg erarbeitet. Die oertliche Polizeidirektion selbst lehnte es ab, am Goerlitzer Park eine mobile Wache dauerhaft zu installieren. Fachleute in der Direktion setzen eher auf ein Einsatzfahrzeug, mit dem flexibel reagiert werden kann. Darin sollen etwa erkennungsdienstliche Massnahmen moeglich sein. Auch die Gewerkschaft der Polizei (GdP) erklaerte, man habe Geisel sehr deutlich gemacht dass eine dauerhafte Praesenz durch mobile Wachen weder personell umsetzbar noch polizeilich sinnvoll ist. Stattdessen forderte die GdP Fahrzeuge, die lageorientiert einsetzbar und fuer einen effektiven Einsatz vor Ort ausgestattet sind. Geisel selbst liess am Dienstag offen, in welcher Form die Polizei vor Ort praesent sein soll, aber dass wir dauerhaft praesent sind, auch mit mobilen Fahrzeugen, ist eine Antwort auf die Situation. Es gehe darum, Begleiterscheinungen des Drogenhandels wie Beschaffungstaten und Gewalt zu bekaempfen und fuer die Anwohner das Sicherheitsgefuehl zu erhoehen. Zwar macht der Goerlitzer Park regelmaessig mit dem massiven Verkauf von Drogen Schlagzeilen - alleine von Januar bis Ende Juni dieses Jahres wurden dort 499 Drogendelikte registriert -, doch auch Diebstahl und Koerperverletzung (143), Betrug (82) und Sachbeschaedigung (54) zeichnen nicht nur im ersten Halbjahr 2019 das alltaegliche Bild des Parks.  Ich glaube, wir muessen wesentlich energischer vorgehen als bisher, sagte Geisel daher, als Vorbild gelte das Kottbusser Tor, an dem die Lage mit mehr Polizeipraesenz, BVG-Streifen und einer mobilen Wache beruhigt werden konnte. Nachhaltige Beruhigung oder reine Verlagerung? Bei der Frage der Verschiebung des Drogenhandels in benachbarte Wohnstrassen stossen Polizei und Bezirk auf ein ganz grundsaetzliches Problem: Solange Menschen Drogen kaufen, werden auch Dealer ihre Absatzorte finden.  GdP-Sprecher Benjamin Jendro lobte Geisels Vorstoss dennoch als gutes Zeichen, dass sich jetzt auch die politisch Verantwortlichen entschlossen der Problematik rund um den Goerlitzer Park widmen und Kriminalitaet bekaempfen wollen. Bodo Pfalzgraf, Landeschef der Deutschen Polizeigewerkschaft, gab zu bedenken, es werde jetzt schon schwierig, die neue Brennpunkteinheit mit ausreichend Personal aufzustellen. Nach internen Angaben soll es noch an genuegend Bewerbungen mangeln.  Polizeiintern heisst es, um der Kriminalitaet im Park beizukommen, sei ein langer Atem noetig - auch verdeckte Massnahmen muessten verstaerkt werden. Doch, so meldet sich die CDU aus der Opposition: Eine erhoehte Polizeipraesenz sei ohnehin nur sinnvoll, wenn Drogen, egal in welcher Menge, illegal wuerden. Kurios, was der Linken-Politiker Lars Leschewitz da in Siemensstadt gehoert hat. Stimmt es, dass im Carl-Friedrich-von-Siemens-Gymnasium eine neue barrierefreie Toilette im 1. Obergeschoss eingerichtet wurde?, fragt der Spandauer Bezirksverordnete die Verantwortlichen im Rathaus. Die Pointe: In der Schule gibt es gar keinen Aufzug ins 1. Obergeschoss.  Leschewitz spricht bissig von deutscher Ingenieurskunst - doch wirklich witzig ist das nicht. Weil die beiden Stadtraete Helmut Kleebank (Schule, SPD) und Andreas Otti (Liegenschaften, AfD) verhindert waren, musste CDU-Mann Gerhard Hanke auf die Fragen von Leschewitz antworten. Hanke kuemmert sich sonst um Kultur und Wirtschaft, ist aber geschickter Vollprofi. Der macht den Job seit 1992, so lange wie kein anderer Stadtrat in Berlin - und versteht die Kunst der Diplomatie. Im Zuge einer Sanitaersanierung wurde vorausschauend eine Toilette entsprechend der DIN-Richtlinien fuer barrierefreie WCs hergestellt. Der Fahrstuhl koenne im Zuge der Gesamtsanierung eingebaut werden.  Und wann ist das? Hanke tippt mit dem Finger auf ein Papier aus dem Buero von Schulsenatorin Sandra Scheeres, SPD: Voraussichtlicher Baubeginn fuer Gesamtsanierung - 2026. </Article><Additional> </Additional><Link> Tagesspiegel Print</Link></root>