<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<root><Source> Tagesspiegel</Source><Date> Di 2019-07-30</Date><Place> Berlin</Place><Title> 650.000 Menschen haben keine Wohnung</Title><Subtitle> </Subtitle><Author> </Author><Article>   Die Zahl der Wohnungslosen in Deutschland ist nach Schaetzung der Bundesarbeitsgemeinschaft Wohnungslosenhilfe zuletzt deutlich gestiegen. Nach letzten verfuegbaren Zahlen sei von einer Steigerung um 15 bis 20 Prozent von 2016 auf 2017 auszugehen, erklaerte die Verbandsgeschaeftsfuehrerin Werena Rosenke am Dienstag in Berlin. Demnach waren im Laufe des Jahres 2017 geschaetzt etwa 650.000 Menschen ohne Wohnung.  Die Zahl liegt deutlich niedriger, als sie von der Initiative zuvor geschaetzt worden war. Grund fuer die Abweichung nach unten um 210.000 ist ein veraendertes Berechnungssystem. Das vorherige Schaetzmodell sei "aufgrund fehlender neuer empirischer Studien veraltet" gewesen, erklaerte die Arbeitsgemeinschaft. Nunmehr werde die jaehrliche "Wohnungsnotfallberichterstattung"in Nordrhein-Westfalen zur Grundlage fuer die Hochrechnung benutzt.  Unter den Wohnungslosen sind laut der Initiative auch 375.000 anerkannte Asylsuchende und Fluechtlinge in Fluechtlingsunterkuenften und Erstaufnahmeeinrichtungen der Bundeslaender. Nimmt man die Gefluechteten aus der Zaehlung, waren 2017 dem Bericht zufolge gut 275.000 Menschen ohne Wohnung in Deutschland.  Die meisten der etwa 650.000 Wohnungslosen lebten der der Initiative zufolge in Notunterkuenften. Unter ihnen seien etwa 22.000 Kinder und minderjaehrige Jugendliche.  Rund 48.000 Menschen werden als obdachlos eingestuft  sie leben also ohne jede Unterkunft auf der Strasse. In diesen Zahlen sind Fluechtlinge nicht enthalten, weil ueber sie zu wenige Daten vorliegen. Die Strassenobdachlosigkeit sei stark durch die Zuwanderung aus EU-Laendern nach Deutschland gepraegt, schreibt die Organisation in ihrer Analyse der aktuellen Zahlen. Es fehlt an bezahlbaren Wohnungen  Als Hauptgruende fuer die steigende Zahl der Wohnungslosen nennt die Arbeitsgemeinschaft "das unzureichende Angebot an bezahlbarem Wohnraum, die Schrumpfung des Sozialwohnungsbestandes und die Verfestigung von Armut". Es fehle vor allem an bezahlbaren Wohnungen fuer Menschen mit niedrigem Einkommen und Empfaenger staatlicher Transferleistungen. "Benoetigt werden pro Jahr 80.000 bis 100.000 neue Sozialwohnungen und weitere 100.000 bezahlbare Wohnungen."  Die Initiative forderte, die Beteiligung des Bundes an der sozialen Wohnraumfoerderung deutlich zu erhoehen. Ausserdem muesse in den Kommunen ueberall "ein funktionsfaehiges System der Praevention von Wohnungsverlusten" installiert werden. In der Bundesarbeitsgemeinschaft Wohnungslosenhilfe engagieren sich unter anderem soziale Dienste und Einrichtungen sowie politische Institutionen.  Sozialverbaende und Wohnungslosen-Initiativen bemaengeln seit langem, dass es keine bundesweit gesicherten Zahlen zu Wohnungslosen gibt. Sie sehen darin ein Hindernis beim effektiven Umgang mit diesem Problem. Das Bundessozialministerium kuendigte Juni an, "in Kuerze" einen Referentenentwurf fuer eine "bundesweite Wohnungslosenberichterstattung" vorzulegen.</Article><Additional> </Additional><Link> https://www.tagesspiegel.de/gesellschaft/obdachlosigkeit-nimmt-zu-650-000-menschen-haben-keine-wohnung/24851478.html</Link></root>