<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<root><Source> Tagesspiegel</Source><Date> Do 2019-05-09</Date><Place> Berlin</Place><Title> Drogen nur hinter rosa Linien</Title><Subtitle> </Subtitle><Author> Bernd Matthies</Author><Article>  Ueberall sind wir umstellt von roten Linien, die irgendjemand zieht  meist sind es Politiker. Sie duerfen angeblich nicht ueberschritten werden, wenn aber doch, geschieht in aller Regel nichts.  Was aber koennte der Sinn von rosa Linien sein? Es gibt erst einen Versuch mit dieser symbolischen Art der Abgrenzung, naemlich im Goerlitzer Park, wo der Parkmanager mit ihnen den Drogendealern einen festen Platz zuweisen will. Sie sollen hinter den auf den Boden gespruehten Linien stehen und ihre an sich verbotenen Substanzen ganz sittsam anbieten, ohne Nicht-Kunden im Weg zu stehen.  Frueher haetten wir solche Ideen ohne Zoegern den Hollaendern zugeordnet, die unter mildem Drogeneinfluss ja auf die verruecktesten Ideen kamen. Heute, so muss man wohl festhalten, ist Berlin gewissermassen das Amsterdam Deutschlands, hier werden nur noch jene Gesetze angewendet, fuer deren Durchsetzung genuegend Polizei bereitsteht; eine schwarze Linie, hinter der Moerder und Terroristen ihren Geschaeften nachgehen koennen, ist auch in Berlin gluecklicherweise undenkbar. Ist ein Scheitern des Experiments unausweichlich?  Nun handelt es sich bei den Linien im Park noch nicht einmal um Kreuzberger Regierungspragmatismus, sondern nur um den Geistesblitz eines Sozialarbeiters, der es gewohnt ist, die Dinge eher praktisch als juristisch zu loesen. Ob die Dealer seinen Vorschlag allerdings akzeptieren, ist bislang offen. Wenn die Erwartung darauf hinauslaeuft, dass sich Gesetzesbrecher brav und fuer alle sichtbar am Weg aufreihen, bis dann doch mal die Polizei kommt und die Linie als Gestaendnis wertet  dann ist am Ende des Experiments das Scheitern unausweichlich.  Ueberhaupt ist die Archaik des Geschaeftstreibens im Goerlie ein blanker Hohn. Die normalen Tante-Emma-Laeden sind saemtlich ausgestorben, aber ausgerechnet das Drogengewerbe besteht auf der aufwendigen Form des persoenlichen Handels von Geld gegen Ware? Deshalb wuerde eine moderne rosa Linie ganz anders aussehen: eine kommunale Website, auf der wir mit ein paar Haekchen den richtigen Stoff bestellen, mit Paypal bezahlen  und der Dealer kommt dann ins Haus, anstatt im Park herumzulungern.  Ach, eine Kleinigkeit waere da noch. Wir sprechen bei Drogen ja weniger von prekaer lebenden regionalen Biogaertnern, sondern vom organisierten Verbrechen, ja, von Verbindungen in die Berliner Clan-Kriminalitaet. Deshalb: Ja, das ist Kreuzberg, da sind sie manchmal ein wenig von Sinnen. Aber die rosa Linie wird nicht amtliche Politik. Da gibt es eine rote Linie! </Article><Additional> </Additional><Link> https://www.tagesspiegel.de/politik/feste-flaechen-fuer-dealer-drogen-nur-hinter-rosa-linien/24325032.html </Link></root>