<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<root><Source> Tagesspiegel</Source><Date> Do 2019-08-29</Date><Place> Berlin</Place><Title> Eine Grundlage fuer Massenklagen</Title><Subtitle> </Subtitle><Author> Alexander Froehlich</Author><Article> In der Berliner Polizei regt sich Widerstand gegen das geplante Antidiskriminierungsgesetz. Der Entwurf war von Justizsenator Dirk Behrendt (Gruene) vorgelegt und vom Senat im Juni beschlossen worden. Derzeit befasst sich das Abgeordnetenhaus damit, es wurde vor zwei Wochen in erster Lesung im Plenum behandelt, 2020 soll es in Kraft treten. Jetzt kommt die Warnung aus der Polizei: Sollte das Gesetz in der jetzigen Form in Kraft treten, waere ihr Handlungsspielraum im Einsatz stark eingeschraenkt.  Der Gesamtpersonalrat der Polizei Berlin hat sich einmuetig gegen den Gesetzesentwurf gestellt. Das Gesetz koennte erhebliche Auswirkungen auf das polizeiliche Handeln haben. Besonders heikel ist eine im Gesetzentwurf vorgesehene Vermutungsregelung: Demnach muessen oeffentliche Stellen einen Diskriminierungsverdacht widerlegen. Dies gilt etwa fuer das Verbot von Diskriminierung aufgrund rassistischer Zuschreibungen, ethnischer Herkunft, Religion, Geschlecht aber auch von Behinderungen oder chronischen Krankheiten.  Zugleich gilt die Beweislastumkehr fuer das Massregelungsverbot. Demnach darf niemand benachteiligt werden, nur weil er fuer sich oder andere das Antidiskriminierungsgesetz in Anspruch nimmt. Es reicht nach dem Gesetz aus, dass Tatsachen glaubhaft gemacht werden, die das Vorliegen eines Verstosses nach dem Diskriminierungsverbot und Massregelungsverbot wahrscheinlich machen. Dann muss die Polizei den Verdacht entkraeften. Betroffene koennen sogar Schadensersatz und Entschaedigungen einklagen. Vorgesehen ist darueber hinaus die Schaffung einer Ombudsstelle, sobald das Gesetz beschlossen ist.  Der Gesamtpersonalrat warnt davor, dass Behoerden und Justiz lahmgelegt werden: Betrachtet man die Diskussionen um das sogenannte ,Racial Profiling aus den letzten Jahren, schafft man mit diesem Gesetz eine Grundlage fuer Massenklagen. Es liege in der Natur der Sache, dass sich Betroffene von polizeilichen Massnahmen regelmaessig ungerecht behandelt fuehlen. Eine vermutete Diskriminierung sei schnell angenommen.  Hinzu kommt noch ein Verbandsklagerecht. Es macht Verbaenden den Weg dazu frei, per Klage auch fuer Einzelpersonen eine Diskriminierung gerichtsfest feststellen zu lassen. Sie sollen strukturell wirkendes und diskriminierendes Verwaltungshandeln unterbinden koennen.  Behrendt selbst rechnet nicht mit einer Klageflut. Das Ziel sei eine diskriminierungsfreie Verwaltung. Sein Sprecher sagte zur Kritik der Polizei: Wir freuen uns, wenn ein Gesetzentwurf dazu fuehrt, dass verschiedene Verwaltungen ihr bisheriges Verhalten auf moegliche Diskriminierung hin reflektieren. Neben einer Anhoerung im Parlament zum Gesetz wuerden Gewerkschaftsvertreter zu einer Runde mit dem Justizsenator eingeladen.  Christian Oestmann, Landeschef der Arbeitsgemeinschaft sozialdemokratischer Juristen, twitterte: Antidiskriminierung ist richtig, aber nicht der radikalste Vorschlag ist der wirksamste und rechtssicher. Der Bund Deutscher Kriminalbeamter (BDK) kritisiert vor allem die Beweislastumkehr. Diskriminierung ist immer abzulehnen, eines gesetzlichen Generalverdachts gegen den gesamten oeffentlichen Dienst bedarf es nicht, erklaerte der BDK. Auch rechtmaessiges staatliches Handeln wird von der Adressatin oder dem Adressaten nicht immer als solches empfunden, so der BDK.  Joern Badendick, Sprecher des Berufsverbands Unabhaengige, erklaerte, Behrendt oeffne Tuer und Tor fuer ungerechtfertigte Anschuldigungen. Damit werde die im Grundgesetz geschuetzte Unschuldsvermutung ausgehebelt. Wer zukuenftig in den Bereich polizeilicher Massnahmen kommt, kann schlichtweg Rassismusvorwuerfe erheben und der einschreitende Beamte traegt anschliessend die Beweislast, sagte Badendick. Als Beispiel nannte er Einsaetze gegen Drogendealer - meist Migranten - im Goerlitzer Park.  FDP-Innenexperte Marcel Luthe, sagte: Die Vermutungsregelung fuehrt dazu, dass auch objektive Tatsachen nicht mehr zur Grundlage polizeilichen Handelns werden koennen. Der Gesetzentwurf des Senats falle Innensenator Andreas Geisel (SPD) im Kampf gegen arabische Clans in den Ruecken. Die Clans koennten sich zukuenftig auf dieses Gesetz berufen, sagte Luthe. Benjamin Jendro von der Gewerkschaft der Polizei sagte, Behrendt zeige, dass er dem oeffentlichen Dienst mehr misstraut als der Organisierten Kriminalitaet. Das Gesetz sei ueberfluessig, auf Bundesebene gebe es bereits das Gleichbehandlungsgesetz. Statt eines Ombudsmanns waere zunaechst ein Polizeibeauftragter angebracht. In der Praxis gebe es die Beweislastumkehr schon, die Beamten muessten sich bei Diskriminierungsvorwuerfen bereits umfangreich rechtfertigen.</Article><Additional> </Additional><Link> Tagesspiegel Print</Link></root>