<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<root><Source> Tagesspiegel</Source><Date> Mo 2019-08-19</Date><Place> Berlin</Place><Title> Schutt und Asche</Title><Subtitle> </Subtitle><Author> Sebastian Leber</Author><Article> Drei Wochen danach stehen immer noch mehrere Wracks am Strassenrand. Vom alten Mercedes ist kaum mehr als das Metallgerippe uebrig, drum herum bloss Schutt und Russ. Passanten knien sich hin und machen Selfies. Das sei jetzt ein angesagtes Fotomotiv, sagt Ascan, der Inhaber der Kneipe gegenueber. Neulich sei ein Mann auf den Wagen geklettert und habe sich von allen Seiten filmen lassen. Sollte wohl ein Musikvideo werden.  Es riecht verbrannt, leicht unangenehm, doch Ascan sagt, einer seiner Gaeste habe vergangene Woche die Feuerwehr angerufen und gefragt, ob die Luft nicht giftig sei. Die Feuerwehr habe geantwortet, na, keine Angst, wenn die Luft giftig waere, haetten wir die Wracks laengst entsorgt.  Von saemtlichen Autobraenden der vergangenen Monate in Berlin haben die am Chamissoplatz das meiste Aufsehen erregt. Einerseits weil in jener Julinacht, frueh morgens um halb vier, zehn Fahrzeuge gleichzeitig in Flammen aufgingen. Andererseits weil hier doch das suedliche, ruhige Kreuzberg ist, zwei Parallelstrassen von der Bergmannstrasse entfernt. Hier brennen sonst keine Autos.  Einschliesslich derer vom Chamissoplatz hat es in diesem Jahr berlinweit bereits 374 Fahrzeuge getroffen, allein am vergangenen Wochenende waren es wieder zwoelf. Setzt sich dies fort, werden die 446 des Vorjahres deutlich uebertroffen. Die Polizei vermutet einen oder mehrere Serientaeter am Werk. Das Landeskriminalamt hat eine Ermittlungsgruppe namens Nachtwache gegruendet, fuenf Beamte sind dazu abgestellt. Ausserdem soll es verstaerkte Streifen geben.  In der Mitte des Chamissoplatzes liegt ein Spielplatz. Seit der Nacht der Brandstiftung steht hier in grossen Buchstaben der Slogan Klasse gegen Klasse auf dem Gehweg, daneben ein weisser Stern. Anwohner sagen, das sei wohl ein Anarchistenstern. Aber ob die Taten deshalb tatsaechlich politisch motiviert sind? Koennten auch Trittbrettfahrer gewesen sein, sagt einer. Oder Vandalen, die eine falsche Spur legen wollten. Oder sonst wie komplett Durchgeknallte. Typische Berliner Gemengelage eben.  Die Woerter Klasse gegen Klasse haben langjaehrige Bewohner des Bezirks stutzig werden lassen. Denn so nannte sich eine militante Gruppe, die in den fruehen neunziger Jahren reihenweise Brandanschlaege veruebte, vor allem auf Autos, vor allem in Kreuzberg und Nordneukoelln. Durch die Taten sollten Besserverdienende vertrieben werden, sie waren aber auch als Abschreckung fuer andere gedacht, die nach der Wende mit einem Herzug liebaeugelten. Erklaerter Hauptfeind von Klasse gegen Klasse waren die neuen Dachgeschossbewohner, oder wie die Gruppe in Flugblaettern behauptete: Mittelklasseschmarotzer, die sich gefaelligst aus proletarischem Terrain zurueckziehen sollten. Schon damals glaubten die Taeter, gegen Gentrifizierung zu kaempfen, auch wenn der Begriff in Deutschland noch unbekannt war. Zeitungen titelten Irrer Bomben-Terror in Berlin, Chaoten jagen Reiche und Reiche zittern: Wer ist als naechster dran? Im Freitag beschimpfte Wiglaf Droste die Brandstifter als Blockwarte ohne Auftrag und belustigte sich ueber das gleichermassen armselige wie aufschneiderische Deutsch der Bekennerschreiben.  Kein Mitglied von Klasse gegen Klasse kam je vor Gericht, die Anschlaege hoerten irgendwann einfach auf. Ist es vorstellbar, dass die Militanten von damals nun, ein Vierteljahrhundert spaeter, ihren Irrsinn wieder aufnehmen? Oder sind es neue Brandstifter, die in der Tradition von damals weiterzuendeln wollen? Und warum sieht der vermeintliche Anarchistenstern, bei genauer Betrachtung, mit seinen durchgezogenen Linien eigentlich mehr wie ein Pentagramm aus?  Wo das Spektrum der moeglichen Taeter derart diffus ist, bieten sich Projektionsflaechen. Verbrechen Unbekannter lassen sich leicht instrumentalisieren.  Einer, der seit Jahrzehnten vor linker Gewalt im Kiez warnt, ist Kurt Wansner von der CDU. Gebuertiger Kreuzberger, Jahrgang 1947, Mitglied des Abgeordnetenhauses, Innenexperte mit Hang zu krawalligen Forderungen. Beim Treffen am Chamissoplatz steht er vor den Wracks und sagt: Es tut weh, so etwas zu sehen. Dann beginnt er eine Tirade gegen die Gruenen. Die muessten sich endlich von den Brandstiftern distanzieren. Da gebe es ja viele heimliche Sympathien, ach was, nicht nur bei den Gruenen, das ziehe sich bis weit in Normalbuerger-Kreise hinein.  Seine eigene Partei hat gerade ein Kopfgeld ausgesetzt: bis zu 1000 Euro fuer Hinweise, die zur Ergreifung der Taeter fuehren. Weil man nicht zuschauen wolle, wie Berlin zum naechtlichen Spielplatz von Brandstiftern verkomme.  Hinter den juengsten Taten vermutet Kurt Wansner linksradikale Kraefte, womoeglich mit Kontakten zu den beruechtigten Hausbesetzern der Rigaer Strasse, die in Friedrichshain seit Jahren Randale machten - das kann man nicht ausschliessen. Jedoch stehe hier nicht der Kampf gegen den Kapitalismus oder fuer die Weltrevolution im Vordergrund, sondern der Hass auf Autos. Die Anschlaege seien direkte Konsequenz der anhaltenden Verteufelung dieses Verkehrsmittels.  Es geht noch weiter. Was letztlich zu den Braenden am Chamissoplatz gefuehrt habe, sei die Diskussion um die geplante Verkehrsberuhigung der Bergmannstrasse. Die Gruenen wollten bekanntlich die gesamte Strasse komplett umgestalten, mit Sitzgelegenheiten, gegen die Autos. Dass ihre Plaene durchkreuzt worden seien und die Verkehrsberuhigung, auch dank der CDU, rueckabgewickelt werde, habe einige im Kiez wohl so wuetend gemacht, dass jetzt eben Autos brennen muessten. Wansner weiss dann noch, dass die Dealer im Goerlitzer Park ihre Drogen massenweise selbst konsumierten und dass die Flugblaetter der Autonomen aus der Rigaer Strasse in Wahrheit von der gruenen Bundestagsabgeordneten Canan Bayram mitverfasst wuerden: Die haengt da tief mit drin.  Die Polizei tut sich deutlich schwerer, bei Autobraenden zwischen politisch motivierter und unpolitischer Kriminalitaet zu unterscheiden. Von den 374 betroffenen Fahrzeugen rechnet sie nur jedes siebte als politische Tat. Die meisten gab es in den Bezirken Friedrichshain-Kreuzberg, Mitte, Pankow und Lichtenberg. Im Fall der Braende vom Chamissoplatz vermutet die Polizei einen Wiederholungstaeter. Das letzte Mal, das ein solcher ueberfuehrt wurde, war vor sieben Jahren. Der gelernte Maler und Lackierer Andre H., damals 28, gestand vor Gericht, 102 Autos angezuendet zu haben - mehr, als die Polizei mit ihm ueberhaupt in Verbindung gebracht hatte.  Andre H. war damals arbeitslos, ungluecklich verliebt, tagsueber engagierte er sich als Missionsleiter der Berliner Jesu-Christi-Gemeinde der Mormonen. Bei seinen naechtlichen Taten konzentrierte er sich auf Luxusmodelle, Ermittler attestierten ihm vagen Sozialneid. Im Prozess sagte er aus, er habe es ungerecht gefunden, dass sich andere teure Autos kaufen koennen, waehrend ich in Schulden stecke. Oder knapper formuliert: Reiche sollten sich auch mal aergern. Ausserdem war er darauf aus, Geschichte zu schreiben: Ich wollte Rekorde brechen und dass es ins Fernsehen kommt.  Schon damals ermittelte eine Sonderkommission, Bundespolizisten waren im Einsatz. Am Ende wurde der Taeter ueberfuehrt, weil er kurz vor und kurz nach einem Autobrand in Haselhorst von den Ueberwachungskameras der nahegelegenen U-Bahn-Station gefilmt worden war. Andre H. wurde damals zu sieben Jahren Gefaengnis verurteilt, ist laengst wieder draussen. Mit dem Tagesspiegel moechte er nicht ueber seine damalige Zeit reden.  Was aus der Gruppe Klasse gegen Klasse wurde, deren Schriftzug seit der Tatnacht auf dem Chamissoplatz prangt, ist unklar. Im Archiv des Kreuzberg-Museums in der Adalbertstrasse gibt es einen grauen Pappkarton, in dem ausschliesslich Unterlagen zur ehemaligen Kiezmiliz gesammelt sind. Bekennerschreiben, Flugblaetter, Abhandlungen in Szenemagazinen. Wer sich durch die Dokumente kramt, bekommt einen guten Eindruck von der bizarren Gedankenwelt dieser Gruppe. Die schreckte auch vor Morddrohungen nicht zurueck. In einem Flugblatt etwa heisst es, man werde erst dann gluecklich sein, wenn der letzte Kapitalist mit den Gedaermen seines letzten Handlangers aufgehangen wurde. In einem anderen steht: Der einzige Platz fuer Mittelklasse-Schmarotzer liegt zwischen Muendungsfeuer und Einschuss. Neben Autos griff Klasse gegen Klasse damals auch Restaurants an, die angeblich die Kiezstruktur bedrohten. In den Italiener Auerbach schmissen sie nachts eine russische Handgranate, der Schaden betrug mehrere Zehntausend D-Mark.  Was bei der Sichtung des Archivmaterials noch auffaellt: Schon damals waren die Taeter weitgehend isoliert - auch innerhalb der linksradikalen Szene. In der Autonomen-Zeitschrift Interim wurde Klasse gegen Klasse mehrfach massiv kritisiert und aufgefordert, ihre Aktionen einzustellen. Die Vorwuerfe waren derart heftig, dass sich die Gruppe wiederholt gezwungen sah, sich mit eigenen Flugblaettern zu verteidigen. In einem gestand sie argumentative Schwaechen: Dass die von ihnen veroeffentlichten Schriften keine theoretischen Meisterleistungen sind, wissen wir selber.  Allerdings verwahre man sich gegen die Anschuldigung, mit den Brandsaetzen auch Angehoerige der Arbeiterklasse zu treffen. Zitat: Aufgrund unserer genauen Vor- und Nacharbeit koennen wir sagen, dass die ueberwiegende Mehrheit der von uns geschaedigten Pkw-Besitzer eindeutig zur gehobenen Mittel- und zur Oberschicht gehoeren. Das belege schon die Tatsache, dass man vor allem Wagen der Marken Mercedes, Porsche und BMW attackiert habe, dazu ein paar Alfa Romeos (alles Cabriolets). Wir wiederholen: Dass ,Klasse gegen Klasse je Toyotas oder andere Kleinwagen waehrend ihrer Attacken auf Luxusautos angezuendet hat, ist eine Luege. Im selben Pamphlet widersprechen sich die Taeter, indem sie schreiben, sie haetten sehr wohl vier Kleinwagen angezuendet, diese haetten jedoch Kommunalpolitikern von Sozialdemokraten und Gruenen gehoert, die nun mal auf der falschen Seite kaempften.  Einer der damals Angegriffenen ist der SPD-Baupolitiker Volker Haertig. In einem Bekennerschreiben rechtfertigte Klasse gegen Klasse das Anzuenden seines Nissans als notwendig. Haertig sei ein typischer Mittelschichtslinker, der sich vom Hausbesetzer zum Kapitalisten mit dreckigen Methoden entwickelt habe. Am Telefon sagt Volker Haertig, insgesamt haetten ihm die Unbekannten damals vier Pkw abgefackelt, leider habe er nie jemanden auf frischer Tat erwischt. In Erinnerung geblieben ist ihm zum einen, dass ernste Themen wie Stadtentwicklung als ideologischer Vorwand fuer Durchgeknallte dienen koennten. Zum anderen die durchschlagende Erfolglosigkeit der Taeter: Die Idee, man koenne mit solchen Verbrechen immobilienwirtschaftliche Verwertungsprozesse beeinflussen, ist nun mal extrem laecherlich.  Ueber die Identitaet der Kiezkaempfer von Klasse gegen Klasse kursierten damals wilde Theorien. Die taz behauptete, die Gruppe sei nur deshalb nicht laengst aufgeflogen, weil ein Mitglied fuer den US-amerikanischen Geheimdienst arbeite. Ein anderes Mal mutmasste der Berliner Polizeipraesident persoenlich, bei der Gruppe handele es sich womoeglich um ein Kunstprodukt. In der Hochphase ging der Staatsschutz davon aus, dass die Miliz nur aus sechs Maennern bestehe, damals im Alter von 25 bis Mitte 40. Der Juengste waere heute ueber 50. Alle hatten Bezug zu den besetzten Haeusern in der Kreuzberger Waldemarstrasse.  Im Verdacht stand unter anderen Boris F., ein Autonomer. Zeugen hatten ihn, auffaellig buergerlich verkleidet mit Seitenscheitel und Brille, in der Naehe eines spaeteren Tatorts gesehen. Der Staatsschutz ermittelte, zum Verfahren kam es nicht. Vor ein paar Jahren wurde F. von einstigen Weggefaehrten noch einmal in Charlottenburg gesehen. Was er heute macht, ist unklar.  Laut Schilderungen soll Boris F. auch fuer einige der damaligen Bekennerschreiben verantwortlich sein. Zum Beispiel jenem, in dem die Gruppe gesteht, ihr seien bei einer sogenannten Drohbriefaktion gegen Dachgeschossbewohner in Einzelfaellen grobe Fehler unterlaufen, leider seien die Falschen angeschrieben worden. Wir hoffen, dass der dadurch entstandene Stress bei den Betroffenen nicht allzu gross war.  Eindeutig. Klasse gegen Klasse bedrohte ihre Opfer in den 1990er Jahren mit einem finalen Ende. Im August 2019 begutachtet Kurt Wansner von der CDU ein Wrack am Chamissoplatz. </Article><Additional> </Additional><Link> Tagesspiegel Print</Link></root>