<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<root><Source> Tagesspiegel</Source><Date> Do 2019-09-12</Date><Place> Berlin</Place><Title> Kicken mit Dealern im Goerli</Title><Subtitle> </Subtitle><Author> Bernd Matthies</Author><Article>   Das vermutlich irrste Argument hinsichtlich des Goerlitzer Parks lautet: Wenn die Dealer weg sind, steigen die Mieten. Ja, das wird da tatsaechlich gesagt, und es waere natuerlich interessant, mal zu schauen, ob es nicht auch Delikte gibt, mit denen man die Miete sogar senken kann, Mord und Totschlag zum Beispiel? Nur so eine Idee. Offenbar gibt es dort Anwohner, die sich mit dem Drogenhandel nicht nur abgefunden haben, sondern auch selbst von der wohnortnahen Versorgung profitieren  anders ist es kaum zu erklaeren, dass der ominoese, von niemandem legitimierte Parkrat nun auch ein Fussballturnier organisiert mit, wie es in allerschoenstem Neusprech heisst, Menschen aus anderen Laendern, die sich viel im Park aufhalten. Theoretisch koennen also auch Daenen oder Peruaner teilnehmen, der Spielplan konzentriert sich allerdings seltsamerweise komplett auf Afrika. In anderen Bezirken herrscht im Zusammenhang mit dem Goerlitzer Park schon laenger der Eindruck, dass Kreuzberg da eine Neuinterpretation des Strafgesetzbuchs gefunden hat. Sie laeuft ungefaehr darauf hinaus, dass nur noch Delikte bestraft werden, die man auch bestrafen kann, ohne dass irgendwer Aerger macht; da bleibt nicht allzu viel. Die Oberaufsicht fuehrt die gruene Buergermeisterin, die sich vom Parkrat beraten laesst, aber dann bei besonders dussligen Aeusserungen  zuletzt bei Kontraste im TV  hinterher mitteilt, das sei selbstredend nicht ihre Auffassung. Ihre Auffassung ist uebrigens, dass der Bezirk alles in seiner Macht Stehende tue, die Polizei aber nun mal zustaendig sei. Was dann von der Polizei wieder in die Richtung kommentiert wird, dass sie aber nach geltender Rechtslage nichts machen koenne, und wenn doch, werde der Delinquent vom Bereitschaftsrichter sowieso gleich wieder freigelassen. Wir koennen also sagen: Es liegt ein quasi mathematischer Beweis dafuer vor, dass der Drogenhandel im Goerli gar nicht bekaempft werden kann. Jedenfalls in Berlin. Denn in Hamburg oder Muenchen wundern sich die Experten schon ein wenig, dass Berlin zwar recht martialisch die kriminellen Clans belagert, aber deren Aussendienst unbehelligt im Sonnenschein Fussball spielen laesst  das ist in anderen zivilisierten Staedten irgendwie anders organisiert. Die Kreuzberger Buergermeisterin sagt uebrigens auf die Frage, ob sie selbst sich nachts in den Park traue, Erhellendes: Sie traue sich als Frau nachts in ueberhaupt keinen Park. Das klingt dann doch ein bisschen nach Politikversagen. </Article><Additional> </Additional><Link> https://www.tagesspiegel.de/berlin/matthies-meint-kicken-mit-dealern-im-goerli/25011614.html</Link></root>