<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<root><Source> Tagesspiegel</Source><Date> Sa 2019-10-19</Date><Place> Berlin</Place><Title> Wie Justizsenator Behrendt Polizeiverbaende brueskiert</Title><Subtitle> </Subtitle><Author> Alexander Froehlich</Author><Article> Berlins Justizsenator Dirk Behrendt (Gruene) hat mit seinem Entwurf fuer ein Antidiskriminierungsgesetz in der Polizei viel Unmut ausgeloest. Jetzt will er mit den Gewerkschaften und Berufsverbaenden reden  aber nicht mit allen.  Der Fall verdeutlicht, welch schwieriges Verhaeltnis Behrendt, der neben Innensenator Andreas Geisel (SPD) Chef eines Verfassungsressorts ist, zur Polizei hat. Und er wirft die Frage auf: Diskriminiert Behrendt, der auch Senator fuer Antidiskriminierung ist, am Ende selbst einzelne Verbaende in der Polizei?   Behrendts Gesetzentwurf war vom Senat im Juni beschlossen worden. Derzeit befasst sich das Abgeordnetenhaus damit, Ende Oktober steht eine Anhoerung im Rechtsausschuss an. 2020 soll es in Kraft treten. Weil sich die vier Gewerkschaften und Berufsverbaende in der Berliner Polizei gegen den Entwurf ausgesprochen haben, versprach Behrendt im August ueber seinen Sprecher, Gewerkschaftsvertreter zu einer Runde mit dem Justizsenator eingeladen, um die Sorgen vor dem Gesetz zu zerstreuen. Auch im Abgeordnetenhaus sagte er ein Treffen zu.  Tatsaechlich war vor wenigen Wochen die Gewerkschaft der Polizei (GdP) zu einer Runde mit Behrendt eingeladen worden, so wie auch der Deutsche Gewerkschaftsbund (DGB) oder die Bildungsgewerkschaft GEW. Das Gespraech wurde fuer Mittwoch, den 23. Oktober, anberaumt. Die uebrigen drei Gewerkschaften und Berufsverbaende bei der Berliner Polizei wurden aber nicht eingeladen. Das sind die Deutsche Polizeigewerkschaft (DPolG), der Bund Deutscher Kriminalbeamter (BDK) und der Berufsverband Unabhaengige in der Polizei (UPol). Unterscheidet Behrendt bei Gewerkschaften und Berufsverbaenden?  Der Tagesspiegel hatte am Freitag bei der Justizverwaltung angefragt, ob Behrendt zu dem versprochenen Gespraech eingeladen hat. Die Antwort der Verwaltung kam um 14.03 Uhr per Email: Zu einem Treffen wurde eingeladen. Es findet zeitnah statt. Bereits am Vormittag hatte der Tagesspiegel auch bei den vier Gewerkschaften und Berufsverbaenden nachgefragt. Das Ergebnis: Behrendt macht offenbar Unterschiede zwischen den Gewerkschaften und Berufsverbaenden.  Denn ausser der GdP hatte Behrendt keine der anderen Gewerkschaften und Verbaende eingeladen  jedenfalls bis der Tagesspiegel am Freitag bei der Verwaltung um Auskunft bat. DPolG-Landeschef Bodo Pfalzgraf sagte am Mittag: Wir sind zu diesem Gesetz gegen den oeffentlichen Dienst nicht angehoert worden. Wir sind auch nicht eingeladen worden. Die DPolG habe vor einigen Wochen ueber den Deutschen Beamtenbund (DBB) eine Stellungnahme abgegeben. Aber Herr Behrendt ist da an einer Auseinandersetzung mit uns nicht interessiert. Das passt ins Bild.  Auch BDK-Landeschef Daniel Kretzschmar hatte zunaechst keine derartige Einladung erhalten. Behrendt und die Justizverwaltung haetten sich entgegen der Ankuendigung des Senators weder schriftlich noch muendlich an uns gewandt, sagte Kretzschmar. Offenbar besteht seitens des Senators kein Interesse, hier einen Ausgleich mit allen Polizeivertretungen herbeizufuehren. Das ist bedauerlich, denn das Grundanliegen, dass Diskriminierung abzulehnen ist, teilt der BDK uneingeschraenkt.  Auch die Unabhaengigen wurden nicht eingeladen. Deren Sprecher Joern Badendick sagte: Der Justizsenator hat vollmundig den Dialog angekuendigt, an welchen er sich offenbar nicht mehr gebunden fuehlte. Es sind Fragen der persoenlichen Integritaet des Justizsenators und was sein Wort in der politischen Debatte ueberhaupt noch wert ist. Verwaltung behauptete, Einladungen seien verschickt worden  Offenbar wurde der Justizverwaltung am Freitag klar, welch ein Fehler ihr unterlaufen ist. Doch anstatt den Fehler gleich einzugestehen, behauptete die Verwaltung einfach, neben der GdP seien auch DPolG und BDK eingeladen worden. Das erklaerte ein Sprecher am Freitag um 14.19 Uhr. Eilig wurden dann doch noch Einladungen an andere Berufsverbaende verschickt  nach mehreren Anfragen des Tagesspiegel. Um 14.29 Uhr bekam der BDK die Einladung per Email. Die Geschaeftsstelle der DPolG war bereits geschlossen.  Erneut damit konfrontiert, dass Gewerkschaften und Berufsverbaende bei den Einladungen nicht gleich behandelt werden und erst die Tagesspiegel-Anfrage die Justizverwaltung zu einer Korrektur bewegt hat, sagte der Sprecher: Offenbar handelt es sich dabei um ein Bueroversehen.  Ob es nur ein Versehen war, daran bestehen erhebliche Zweifel, wie ein weiterer Vorgang zeigt. Nach seiner Ankuendigung, sich mit Gewerkschaften treffen zu wollen, meldete sich auch Mirko Prinz bei der Justizverwaltung. Prinz ist Vorsitzender der Unabhaengigen - aber auch Vorsitzender des Gesamtpersonalrates der Berliner Polizei. Mit ihm im Vorstand sind dort Vertreter von DPolG und BDK. Als Verbandschef schrieb er dem Senator im September, als Unabhaengige nehmen wir Ihr Gespraechs- und Aufklaerungsangebot zum Entwurf des Landesantidiskriminierungsgesetzes dankend an und bitten um Mitteilung eines Termins. Dass Dirk Behrendt uns nicht einlaedt, sehen wir sportlich  Fuer die Antwort brauchte das Buero des Justizsenators 28 Tage. Am 10. Oktober, als die Einladungen an GdP und GEW fuer das Gespraech am 23. Oktober offenbar laengst verschickt war, erhielt der Vorsitzende der Unabhaengigen eine Absage. Behrendts Assistentin schrieb Prinz: Der Terminkalender des Senators gibt leider fuer absehbare Zeit keine Moeglichkeit eines Treffens. Dabei findet in wenigen Tagen das Treffen mit den anderen Gewerkschaften statt.   Der Berufsverband erklaert nun dazu: Dass Dirk Behrendt uns nicht einlaedt, sehen wir sportlich. Wir appellieren an die Fraktionen im Abgeordnetenhaus, den berechtigten Einwaenden der Belegschaft der Berliner Polizei eine Stimme zu verschaffen. Die Alleingaenge von Dirk Behrendt nach Gutsherrenart sind in der Sache nicht hilfreich.  Der Gesamtpersonalrat der Polizei hatte sich bereits einmuetig gegen den Gesetzesentwurf gestellt, ebenso die Gewerkschaften und Berufsverbaende in der Polizei. Das Gesetz koennte erhebliche Auswirkungen auf das polizeiliche Handeln haben, erklaerte der Personalrat der Polizei.  Besonders heikel ist eine im Gesetzentwurf vorgesehene Vermutungsregelung: Demnach muessen oeffentliche Stellen einen Diskriminierungsverdacht widerlegen. Dies gilt etwa fuer das Verbot von Diskriminierung aufgrund rassistischer Zuschreibungen, ethnischer Herkunft, Religion, Geschlecht aber auch von Behinderungen oder chronischer Krankheiten.  Es reicht nach dem Entwurf aus, dass Tatsachen glaubhaft gemacht werden, die das Vorliegen eines Verstosses nach dem Diskriminierungsverbot wahrscheinlich machen. Dann muss die Polizei den Verdacht entkraeften. Betroffene koennen sogar Schadensersatz und Entschaedigungen einklagen. Gesamtpersonalrat warnt vor Massenklagen  Vorgesehen sind auch eine Ombudsstelle und ein Verbandsklagerecht. Verbaende duerfen damit per Klage fuer Einzelpersonen eine Diskriminierung vor Gericht feststellen lassen. Behrendt selbst rechnet nicht mit einer Klageflut. Das Ziel sei eine diskriminierungsfreie Verwaltung. Der Gesamtpersonalrat warnte davor, dass Behoerden und Justiz durch Massenklagen lahmgelegt werden. Es liege in der Natur der Sache, dass sich Betroffene von polizeilichen Massnahmen regelmaessig ungerecht behandelt fuehlen. Eine vermutete Diskriminierung sei schnell angenommen.  Die Gewerkschaften und Verbaende befanden, Behrendt zeige mit dem neuen Gesetz, dass er dem oeffentlichen Dienst mehr misstraut als der organisierten Kriminalitaet. Der Senator hebele die im Grundgesetz geschuetzte Unschuldsvermutung aus. Wer von polizeilichen Massnahmen betroffen sei, wie etwa Dealer im Goerlitzer Park, meist Migranten, koenne kuenftig einfach Rassismusvorwuerfe erheben, die Beamten truegen dann die Beweislast. </Article><Additional> </Additional><Link> https://www.tagesspiegel.de/berlin/gespraeche-zum-antidiskriminierungsgesetz-wie-justizsenator-behrendt-polizeiverbaende-brueskiert/25134242.html</Link></root>