<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<root><Source> Tagesspiegel</Source><Date> Mi 2019-08-28</Date><Place> Berlin</Place><Title> Beamte gegen Behrendts Antidiskriminierungsgesetz </Title><Subtitle> </Subtitle><Author> Alexander Froehlich</Author><Article> In der Berliner Polizei regt sich Widerstand gegen das geplante Antidiskriminierungsgesetz. Der Entwurf war von Justizsenator Dirk Behrendt (Gruene) vorgelegt und vom Senat im Juni beschlossen worden. Derzeit befasst sich das Abgeordnetenhaus damit, es wurde vor zwei Wochen in erste Lesung im Plenum behandelt. Jetzt kommt die Warnung aus der Polizei: Sollte das Gesetz in der jetzigen Form in Kraft treten, waere der Handlungsspielraum im Einsatz stark eingeschraenkt. Der Gesamtpersonalrat der Polizei Berlin hat sich am Dienstag einmuetig gegen den Gesetzesentwurf gestellt. Das Gesetz koennte erhebliche Auswirkungen auf das polizeiliche Handeln haben, teilte der Gesamtpersonalrat mit. Besonders heikel ist eine im Gesetzentwurf vorgesehene Vermutungsregelung: Demnach muessen oeffentliche Stellen wie die Polizei den erhobenen Diskriminierungsverdacht widerlegen. Dies gilt etwa fuer das Diskriminierungsverbot, dass in Paragraf 2 des Gesetzes geregelt ist. Dort heisst es: Kein Mensch darf im Rahmen oeffentlich-rechtlichen Handelns aufgrund des Geschlechts, der ethnischen Herkunft, einer rassistischen Zuschreibung, der Religion und Weltanschauung, einer Behinderung, einer chronischen Erkrankung, des Lebensalters, der Sprache, der sexuellen und geschlechtlichen Identitaet sowie des sozialen Status diskriminiert werden. Zugleich gilt die faktische Beweislastumkehr fuer das sogenannte Massregelungsverbot. Das ist in Paragraf 6 geregelt, woertlich heisst es da im besten Juristendeutsch: Benachteiligungen wegen der Inanspruchnahme von Rechten dieses Gesetzes oder wegen der Weigerung, eine gegen dieses Gesetz verstossende Anweisung auszufuehren, sind verboten. Dirk Behrendt (Buendnis 90/Die Gruenen) ist Justizsenator des Landes Berlin. Im Klartext: Wer das Antidiskriminierungsgesetz fuer sich in Anspruch nimmt, darf deshalb nicht benachteiligt werden. Gleiches gelte fuer die Benachteiligung einer Person, die eine andere Person hierbei unterstuetzt oder als Zeugin oder Zeuge aussagt. Zudem darf die Zurueckweisung oder Duldung diskriminierender Verhaltensweisen durch die betroffene Person nicht als Grundlage fuer eine Entscheidung herangezogen werden, die diese Person beruehrt. Es reicht nach dem Gesetz also aus, dass Tatsachen glaubhaft gemacht werden, die das Vorliegen eines Verstosses nach dem Diskriminierungsverbot und Massregelungsverbot wahrscheinlich machen. Dann muss die Polizei selbst den Verdacht entkraeften. Betroffene koennen sogar Schadenersatz und Entschaedigungen einklagen, die Verjaehrungsfrist soll bei einem Jahr liegen. Vorgesehen ist darueber hinaus die Schaffung einer Ombudsstelle, sobald das Gesetz beschlossen ist. Der Gesamtpersonalrat warnt nun dafuer, dass Behoerden und Justiz lahmgelegt werden: Betrachtet man die Diskussionen um das sogenannte ,Racial Profiling aus den letzten Jahren, schafft man mit diesem Gesetz eine Grundlage fuer Massenklagen. Es liege in der Natur der Sache, dass sich Betroffene von polizeilichen Massnahmen regelmaessig ungerecht behandelt fuehlen. Eine vermutete Diskriminierung sei in einem solchen Fall schnell angenommen.   Hinzu kommt noch ein im Gesetzentwurf vorgesehenes Verbandsklagerecht. Es macht Verbaenden den Weg dazu frei, per Klage eine Diskriminierung gerichtsfest feststellen zu lassen. Sie sollen laut Gesetzentwurf strukturell wirkendes und diskriminierendes Verwaltungshandeln unterbinden koennen. Zugleich sollen Betroffene ihre Rechte mit Hilfe von Verbaenden durchsetzen koennen. Behrendt selbst geht nicht davon aus, dass es nach Einfuehrung des Gesetzes zu einer Vielzahl von Klagen kommen wird. Sein Ziel sei eine diskriminierungsfreie Verwaltung. Der Bund Deutscher Kriminalbeamter (BDK) in Berlin kritisiert vor allem die geplante Beweislastumkehr. Diskriminierung ist immer abzulehnen, eines gesetzlichen Generalverdachts gegen den gesamten oeffentlichen Dienst bedarf es jedoch nicht, erklaerte der BDK. Mit dem neuen Gesetz muessten Mitarbeiter der Polizei, die einer Diskriminierung bezichtigt werden, nun das Gegenteil beweisen. Auch rechtmaessiges staatliches Handeln wird von der Adressatin oder dem Adressaten nicht immer als solches empfunden, so der BDK. Rechtsstaatliches Handeln sei grundsaetzlich diskriminierungsfrei, weil es an Recht, Gesetz und Verhaeltnismaessigkeit gebunden sei. Diskriminierung setzt einen Diskriminierungswillen voraus, befand der BDK. Was ist mit den Drogendealern im Goerlitzer Park? Joern Badendick, Sprecher des Polizei-Berufsverbands Unabhaengige, erklaerte, Justizsenator Behrendt stelle mit seinem Gesetzesentwurf Polizeibeamte unter Generalverdacht und oeffnet Tuer und Tor fuer ungerechtfertigte Anschuldigungen. Zugleich findet Badendick, dass der Senator mit dem neuen Antidiskriminierungsgesetz die gesetzliche Unschuldsvermutung aushebelt. Fuer die taegliche Arbeit der Polizei koenne das zum Problem werden. Wer zukuenftig in den Bereich polizeilicher Massnahmen kommt, kann schlichtweg Rassismusvorwuerfe erheben und der einschreitende Beamte traegt anschliessend die Beweislast, sagte Badendick. Als Beispiel nannte er etwa Einsaetze gegen Drogendealer im Goerlitzer Park, bei denen es sich zumeist um Migranten handelt. "Wird ein Drogendealer im Goerlitzer Park, der Drogen an Kinder verkauft, dann nicht mehr kontrolliert, weil dem Polizisten vorgeworfen werden koennte, er handle rassistisch?" Der Unabhaengige-Sprecher sagte, er erwarte aber vom Senat, dass dieser "in solchen Situationen hinter den Einsatzkraeften steht". Der Innenexperte der FDP-Fraktion im Abgeordnetenhaus, Marcel Luthe, sprach von einem in Gaenze ueberfluessigen Entwurf, der sein Ziel verfehle. Denn die Vermutungsregelung fuehrt dazu, dass auch objektive Tatsachen nicht mehr zur Grundlage polizeilichen Handelns werden koennen, sagte Luthe. Der Abgeordnete Marcel Luthe (FDP) spricht bei der Sitzung des Berliner Abgeordnetenhauses. Damit falle der Gesetzentwurf des Senats sogar Innensenator Andreas Geisel (SPD) in den Ruecken im Kampf gegen arabische Clans. Die Clans koennten sich zukuenftig auf dieses Gesetz berufen, sagte Luthe. Wenn die SPD diesem Unsinn zustimmt, zeigt sie, auf welcher Seite im Kampf gegen die Clans sie steht." Behrendt will Verstoesse mit Testing-Verfahren pruefen Hinzu kommt uebrigens auch noch das besonders Dienstverhaeltnis der Beamten. Der Dienstherr hat eine besondere Fuersorgepflicht gegenueber den Beamten. Ein Polizist soll kuenftig aber einen  nicht strafrechtlichen - Diskriminierungsvorwurf entkraeften muessen. Aus Sicht des Gesamtpersonalrats muesste nun auch geklaert werden, welche Folgen das neue Gesetz fuer das Disziplinarrecht hat. Sollte ein Verstoss gegen das Diskriminierungsverbot vorliegen, bleibt die Frage, ob deshalb gegen die die Polizisten nach dem Beamtenrecht auch Disziplinarmassnahmen ergriffen werden koennen  und ob das ueberhaupt geplant und vom Innensenator Geisel gewollt ist. Verstoesse gegen das Gesetz sollen laut Behrendt mittels sogenannter Testing-Verfahren ermittelt werden. Dabei wendet sich ein begrenzter Kreis von Personen in einer Art Selbstversuch mit ein und demselben Anliegen an die Verwaltung und untersucht, ob Diskriminierungen, beispielweise aufgrund der unterschiedlichen Herkunft der Gruppenmitglieder, auftauchen. Aehnliche Verfahren werden beispielsweise am Einlass von Clubs angewendet. Verwaltungsmitarbeiter sollen aber nicht selbst Teil dieses Testings sein. </Article><Additional> </Additional><Link> https://www.tagesspiegel.de/berlin/widerstand-in-berliner-polizei-beamte-gegen-behrendts-antidiskriminierungsgesetz/24948738.html</Link></root>