<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<root><Source> Tagesspiegel</Source><Date> Do 2019-10-31</Date><Place> Berlin</Place><Title> Der Rechtsstaat wird wenig respektiert</Title><Subtitle> </Subtitle><Author> Sabine Beikler</Author><Article> Knapp 50 Polizeischueler hoerten der Aktuellen Stunde im Abgeordnetenhaus zu. Es passte inhaltlich gut, dass am heutigen Donnerstag ueber die Bekaempfung der Organisierten Kriminalitaet (OK) gesprochen wurde.  Zunehmende Bedrohung durch die Clan-Kriminalitaet muessen wir Aufmerksamkeit widmen, sagte SPD-Innenpolitiker Frank Zimmermann. Man habe auf allen Ebenen die Schlagzahl erhoeht, von Staatsanwaltschaft bis Gewerbeaufsicht; und die Beschlagnahme von 77 Immobilien sei ein schwerer Schlag. Gegen 21 Beschuldigte, alle massgeblich aus einer Clan-Familie, werde wegen des Verdachts der Geldwaesche ermittelt.  Polizei, Zoll, Steuerfahndung und bezirkliche Ordnungsaemter wuerden gezielt mit Razzien und Durchsuchungen gegen Kriminalitaet vorgehen. Immer wieder staatliche Praesenz zeigen, sei enorm wichtig. Eine Koordinierungsstelle organisierte Kriminalitaet bei Innensenator Andreas Geisel (SPD) und Task Force-Einheiten in den Bezirken seien wichtige Stellen.  Eine Beweislastumkehr wie in Italien gebe es zwar noch nicht. Aber man koenne Vermoegen abschoepfen bei Personen, die der Organisierten Kriminalitaet zugerechnet werden. Um den Verfolgungsdruck aufrecht zu erhalten, brauche man ganz sicher mehr Personal bei der Polizei. Und ob es mehr Instrumente braucht, muesse diskutiert werden.  Die Notare staerker in die Pflicht zu nehmen, um ihnen mehr Auskunftspflicht zu geben sei ein Thema. Dafuer aber muss die Notarordnung geaendert werden. Beim Kampf gegen Organisierte Kriminalitaet werde die Koalition auch weiterhin alle Register ziehen. Mit allen rechtsstaatlichen Mitteln bekaempfen  Organisierte Kriminalitaet sei ruecksichtslos und brutal. Man muesse sie mit allen rechtsstaatlichen Mitteln konsequent bekaempfen, sagte CDU-Fraktionschef Burkard Dregger. 25 Prozent der OK-Komplexe werde kriminellen, arabischen Clans zugerechnet. Diese Parallelgesellschaften wuerden in der Regel Selbstjustiz ausueben. Der Rechtsstaat wird wenig respektiert. Deshalb muesse die Polizei unterstuetzt werden.  Rot-Rot-Gruen aber wolle den Kampf mit einem Antidiskriminierungsgesetz lahmlegen. In jeder polizeilichen Massnahme muesse man nachweisen, dass niemand ethnisch diskriminiert werde. Die Aufgabe der Koalition muesse sein, Probleme zu loesen und sie nicht zu erzeugen. Das Antidiskriminierungsgesetz sei ein Beamten-Diskriminierungsgesetz. Die Polizeischueler hoerten aufmerksam zu.  Dregger forderte ein Lagebild, eine enge Behoerdenzusammenarbeit, eine bundesweit abgestimmte Strategie, eigene Zustaendigkeiten bei Polizei und Staatsanwalt , speziell geschultes Personal in den Behoerden, eine gute Technik und Cyber-Spezialisten fuer die Ueberwachung sowie ein modernisiertes Polizeirecht, um all diese Erfordernisse auch zu realisieren.  Niemand behauptet, dass man die Haende in den Schoss legen soll, sagte der Innenpolitiker der Linken, Niklas Schrader. Aber das, was die CDU mache, sei Angst zu schueren. Die Koalition habe einen anderen Ansatz. Wir schauen uns kritische Entwicklungen an und arbeiten dagegen. Erstmals werde in diesem Jahr ein Lagebild OK erstellt. Und illegal erwirtschaftetes Vermoegen koenne abgeschoepft werden. Gegen Organisierte Kriminalitaet muesse konsequent vorgegangen werden. Linken-Abgeordneter: Clan-Begriff problematisch  Niklas Schrader findet den Begriff Clan problematisch. Denn nicht alle in einem Clan seien kriminell. Das wuerde viele Familien stigmatisieren. Das koenne in einem Rechtsstaat nicht sein.  Integrationsverweigerung durch den Staat sei es, dass Menschen mit unsicherem Aufenthaltsstatus hierzulande schlechte Perspektiven haetten. Und polizeiliche Einsaetze in Neukoelln wuerden auch unbescholtene Buerger treffen. Gezielte Einsaetze gegen Organisierte Kriminalitaet ja, Verbundeinsaetze ja, aber flaechendeckende Einsaetze nein, betonte Schrader. 59 Verfahren gebe es im Bereich der Organisierten Kriminalitaet in Berlin, darunter fuenf, die kriminelle Clans betreffe. Und es gebe auch andere Bereiche wie Internet-Betrug, Abrechnungsbetrug in der Pflege und Wirtschaftsverbrechen.  Die Polizeischueler verliessen den Saal, als Schrader ueber Drogenkriminalitaet sprach. Er plaedierte fuer die kontrollierte Abgabe von Drogen, damit auf dem Schwarzmarkt kein Geld mehr verdient werde.  Oeffenlichkeitswirksamer Aktionismus koenne die Realitaet nicht ueberdecken, sagte AfD-Politiker Hanno Bachmann. Beim Thema Organisierte Kriminalitaet sei Rot-Rot-Gruen kein Vorreiter. Dass Berlin sich bundesweit vernetzt, seien erste Schritte. Das Ziel muesse sein, kriminelle Strukturen nachhaltig zu zerschlagen und zu verhindern, dass neue kriminelle Strukturen entstehen.  Die Ideologie des Multikulturalismus erleichtere das Agieren der Clans. Beispiel Drogenkriminalitaet: Der Goerlitzer Park sei bundesweit ein Symbol fuer Staatsversagen. 66 Prozent der OK-Verdaechtigen sind laut Bachmann Auslaender. Organisierte Kriminalitaet sei ueberwiegend importierte Kriminalitaet, behauptet Bachmann.  Der AfD-Politiker plaedierte dafuer, verstaerkt aufenthaltsbeendende Massnahmen durchzufuehren. Ohne eine funktionierende Justiz koenne die Organisierte Kriminalitaet nicht bekaempft werden. Und da sei Justizsenator Dirk Behrendt (Gruene) das Problem. Statt die Justiz zu staerken, bringe er das Antidiskriminierungsgesetz ein. Kriminellen auf die Pelle ruecken  Gruenen-Innenpolitiker Benedikt Lux erwaehnte die neuen Wege, die die Behoerden im Kampf gegen die Organisierte Kriminalitaet begingen. Fast taeglich ruecke der Rechtsstaat den Kriminellen auf die Pelle. Die Beschlagnahme von 77 Immobilien im Wert von neun Millionen Euro sei ein grosser Schlag gegen Clan-Kriminalitaet gewesen.  Rot-Rot-Gruen unterstuetze die Anschaffung von neuer Technik, um die Kriminellen Strukturen aufzudecken. Mit den Mitteln des Rechtsstaates werde gegen die OK vorgegangen. Es gibt keine Sippenhaft, keine Vorverurteilung. Verstaerkte Einsaetze sind zielgerichtet, nicht diskriminierend. Nur so kann sich der Rechtsstaat durchsetzen, sagte Lux.  Der Kampf duerfe aber nicht nur auf der Sonnenallee in Neukoelln gefuehrt werden. Geldwaesche und Steuerhinterziehung muessten noch viel staerker bekaempft werden. Das haetten auch Europol-Vertreter auf der Konferenz gegen Clan-Kriminalitaet in der vergangenen Woche betont.  Die Organisierte Kriminalitaet zeichne sich auch dadurch aus, dass sie Menschen wie Politiker und Staatsanwaelte als Zeugen bedroht und eingeschuechtert. Das werden wir nicht dulden. Rot-Rot-Gruen wird den Opferschutz staerken und die richterliche Videovernehmung verstaerkt einsetzen. Ueberstunden und hoher Krankenstand bei der Polizei  Der FDP-Abgeordnete Marcel Luthe sprach fuer die Liberalen. Er referierte ueber die Historie, die steigende OK-Groesse in den vergangenen Jahren. An den Strukturen habe sich nichts geaendert. Beispiel italienische Mafia: Sie habe hochlukrative Maerkte wie den Ankauf von preiswerten Lebensmitteln fuer gastronomische Einrichtungen erschlossen. Oder die Schleuserkriminalitaet, die weiterhin gut organisiert sei.  Dagegen stuenden die Ueberstunden bei der Polizei, ein hoher Krankenstand bei den Polizeibeamten. Auf diese Entwicklungen habe der Senat in den vergangenen Jahren nicht reagiert. Ebenso wenig seien Berufsverbrecher nicht abgeschoben worden. Das sei unorganisiert, kritisierte er Berlins Innensenator Andreas Geisel.  Der politische Wille ist da, gegen die Organisierte Kriminalitaet vorzugehen.: Innensenator Andreas Geisel.     Der SPD-Politiker sprach am Ende der Aktuellen Stunde. Man fange nicht bei Null an, wenn es um die Bekaempfung der Clan-Kriminalitaet gehe. Aber es fehlte politischer Rueckhalt und gemeinsame Strukturen bei den Behoerden, sagte Geisel. In jedem Berliner Bezirk muesse es Ansprechpartner fuer OK geben. Wir werden im Kampf gegen OK nicht nachlassen. 250 Einsaetze, darunter 62 Verbundeinsaetze, seien bisher in diesem Jahr organisiert worden. Nadelstiche setzen, dass es weh tut, Regeln durchsetzen und Vermoegen einziehen, zaehlte Geisel Massnahmen auf.  Berlin muesse eine tolerante und offene Stadt bleiben. Das Vertrauen in staatliche Stellen duerfe nicht erschuettert werden. Jeder koenne von Polizei und Justiz erwarten, dass gegen illegale Taetigkeiten vorgegangen wird. An den Grundsaetzen des Rechtsstaates duerfe nicht geruettelt werden. Deshalb ist es wichtig, Regeln hier durchzusetzen. 2018 gab es 59 OK-Komplexe. Die Eigentumskriminalitaet betrage davon 17 Prozent, Rauschgifthandel 16 Prozent. Fuenf Komplexe mit 38 Tatverdaechtigen waren arabischstaemmigen Taetern zuzuordnen.  Alle Bundeslaender sind von der Organisierten Kriminalitaet betroffen. Das BKA koordiniert die Aktivitaeten dagegen. Die Antwort ist gleichermassen: Wir muessen den Kriminellen den Geldhahn zudrehen, sagte Geisel. Die Erloese aus der Organisierten Kriminalitaet wuerden in Immobilien investiert. In Berlin sei man gut aufgestellt im Kampf gegen Organisierte Kriminalitaet. Aber allein werde man nicht erfolgreich sein. Wir brauchen eine enge Kooperation mit Polizeibehoerden, insbesondere Europol. In Deutschland brauche man auch erweiterte Gesetzgebungen, um Vermoegen von Kriminellen zu beschlagnahmen.  Geisel betonte, 1700 zusaetzliche Stellen wuerden bis Ende der Legislaturperiode bei der Berliner Polizei neu geschaffen. Der politische Wille ist da, gegen die Organisierte Kriminalitaet vorzugehen. Und was man auch brauche, ist ein langer Atem. </Article><Additional> </Additional><Link> https://www.tagesspiegel.de/berlin/debatte-ueber-organisierte-kriminalitaet-der-rechtsstaat-wird-wenig-respektiert/25174494.html</Link></root>