<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<root><Source> Tagesspiegel</Source><Date> Sa 2019-06-29</Date><Place> Berlin</Place><Title> Tatort Freibad</Title><Subtitle> </Subtitle><Author> Jonas Bickelmann</Author><Article> Berlin schwitzt und sucht Abkuehlung in den Schwimmbaedern der Stadt. Aber nicht fuer alle ist der Besuch erholsam: Am Mittwoch musste die Polizei mehrfach die Wartenden vor dem Kreuzberger Prinzenbad beruhigen, im Planschbecken des Neukoellner Columbiabads wurden am gleichen Tag Scherben gefunden. 60 Polizisten halfen hier in der Nachmittagshitze das Bad zu raeumen, weil in solchen Faellen alle Badegaeste aus dem Wasser muessen, damit der Boden gesaugt werden kann.  Auch wenn es mit ueber 76 000 Badegaesten in den Baedern der staerkste Tag seit 2015 war und sicher viele murrten: Besondere Vorkommnisse bei der Raeumung meldeten die Beamten nicht. Die Scherben stammten vermutlich von Taucherbrillen, sagte ein Sprecher der Baederbetriebe dem Tagesspiegel.  In der vergangenen Woche kam zudem auf Facebook der Vorwurf auf, junge Maenner haetten im Freibad in der Wolfshagener Strasse in Pankow Maedchen im Grundschulalter an die Brust und zwischen die Beine gefasst". Die Aufregung im sozialen Netzwerk war gross. Allerdings hatte offenbar niemand wegen dieses Vorfalls Anzeige erstattet.  Das geschah schliesslich von Amts wegen", also durch die Polizei selbst, und zwar erst nachdem der Tagesspiegel auf die Facebook-Diskussion aufmerksam machte. Bisher liegen dazu keine Ermittlungsergebnisse vor, hiess es bei der Polizei. Matthias Oloew, Sprecher der Berliner Baeder, bestaetigte jedoch, dass vergangene Woche drei Jugendliche Maedchen im Pankower Freibad belaestigt haben sollen. In dem Freibad helfen auch Konfliktlotsen des Projekts Cool am Pool", die Streit verhindern sollen.  Wie hart es am Beckenrand und auf der Liegewiese zugeht, unterscheidet sich stark, wie der Antwort auf eine Abgeordnetenhaus-Anfrage des Abgeordneten Marcel Luthe (FDP) zu entnehmen ist. Im Bereich des Columbiabads gab es 2018 die meisten Anzeigen: 130 insgesamt. 14-mal ging es um Koerperverletzung, viermal um Beleidigung, zweimal um Bedrohung, Freiheitsberaubung oder Noetigung. Sexualdelikte wurden hingegen gar nicht angezeigt, wobei eine hohe Dunkelziffer zu befuerchten ist.  Daneben wurden 67 sonstige Delikte registriert. Dazu zaehlen in der Statistik zum Beispiel Hausfriedensbruch, Diebstahl aus Autos und Unterschlagung, also zum Beispiel, wenn jemand einen Fundgegenstand behaelt.  Allerdings beruhen die Zahlen der Statistik auf den Adressen der Baeder. Das heisst, die Daten muessen nicht immer einen Bezug zu den Schwimmbaedern haben, die Taten koennen sich auch in der Naehe der Adresse ereignet haben. Diese sonstigen Delikte blaehen die Statistik auf: Beim Columbiabad machen sie mehr als die Haelfte der Taten aus. Beim Sommerbad Kreuzberg gab es 2018 insgesamt 90 sonstige Straftaten und bloss 32 wurden genauer erfasst.  Koerperverletzungen sind in Freibaedern haeufiger als in Hallenbaedern. Das Sommerbad Olympiastadion verzeichnete dieses Jahr schon sechs Faelle von Koerperverletzung, 2017 waren es insgesamt 23 und 2018 zwoelf. Im Columbiabad gab es 14 Anzeigen, im Sommerbad Pankow zwoelf und zehn im Sommerbad Kreuzberg. In den meisten Baedern muessen sich Badegaeste aber keine zu grossen Sorgen um Leib und Leben machen.  Haeufiger kommt es zu Diebstaehlen in den Freibaedern: 2018 wurden im Sommerbad Olympiastadion 54 einfache Diebstaehle gemeldet, 40 waren es im Columbiabad. 24 waren es im Kombibad Gropiusstadt und 20 im Europasportpark. Aber auch hier stechen die Baeder nicht als Kriminalitaetsschwerpunkte heraus.  Wenig ueberraschend, dass es etwa im Hallenbad in Dahlem oder der Schwimmhalle Huettenweg, relativ ruhig zugeht. Aber als sicherstes Schwimmbad darf diesen Zahlen zufolge eines unter freiem Himmel gelten: Im Strandbad Weissensee wurde in den letzten drei Jahren keine einzige Strafanzeige erstattet. Auch um das Strandbad Tegeler See gab es nur sehr wenige Strafanzeigen. Kein Wunder, denn das Schwimmbad ist seit Jahren geschlossen und wird wohl auch nicht wieder oeffnen.  Kaum angezeigt wurden uebrigens Drogendelikte. Die meisten noch beim Wellenbad am Spreewaldplatz, doch bei diesen koennten es sich auch um Auslaeufer des Drogenhandels im Goerlitzer Park handeln. </Article><Additional> </Additional><Link> Tagesspiegel Print</Link></root>