<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<root><Source> Tagesspiegel</Source><Date> Do 2019-05-09</Date><Place> Berlin</Place><Title> Drogenbeauftragte warnt vor Dealer-Plaetzen im Goerlitzer Park</Title><Subtitle> </Subtitle><Author> Sabine Beikler</Author><Article>   Die Drogenbeauftragte des Bundes, Marlene Mortler, hat die markierten Stehplaetze fuer Drogendealer im Goerlitzer Park in Berlin kritisiert. Wenn das so stimmt, dann ist das eine Kapitulation des Rechtsstaates, sagte die CSU-Politikerin den Zeitungen der Funke Mediengruppe. Man duerfe den Dealern keinen Freibrief zum Handel erteilten. Auch der Berliner Innensenator Andreas Geisel (SPD) haelt den Vorschlag des Parkmanagers Cengiz Demirci, den Drogenhandel im Park auf festen Plaetzen zuzuweisen, fuer "nicht hilfreich". Drogenkriminalitaet zu bekaempfen sei dagegen der richtige Ansatz. Gerade deshalb gebe es "eine dauerhafte Praesenz von Polizeikraeften" am Goerlitzer Park, sagte Geisel am Donnerstag in der Fragestunde des Abgeordnetenhauses.  Auf die Frage des CDU-Abgeordneten Kurt Wansner, wann Geisel von diesen Plaenen erfahren habe, antwortete Geisel, er habe am Mittwoch davon erfahren. Er gehe davon aus, dass diese Ideen nicht vom Bezirksamt aufgegriffen werden. Der Bezirk zeigte sich sehr veraergert ueber den Alleingang des Parkmanagers. Geisel sagte, Drogenkriminalitaet und die Begleitkriminalitaet zu bekaempfen sei der richtige Ansatz.  Weniger erfolgreich seien wie in der rot-schwarzen Legislaturperiode Einsaetze von Hundertschaften, die regelmaessig Kontrollen im Park machten, aber danach die Dealer wieder in den Goerlitzer Park gingen. Gerade deshalb gibt es eine dauerhafte Praesenz von Polizeikraeften im Park.  Die Parks muessten fuer alle da sein. "Das gehoert zur Attraktivitaet von Berlin. Deshalb ist es wichtig, Begleitkriminalitaet zu bekaempfen.  [Sie moechten mehr aus dem Bezirk lesen? Einmal pro Woche, kompakt und gebuendelt, schicken wir Ihnen den neuen Tagesspiegel-Newsletter fuer Kreuzberg-Friedrichshain per Mail zu. Den Tagesspiegel-Bezirksnewsletter koennen Sie ganz unkompliziert und kostenlos bestellen unter leute.tagesspiegel.de}  Hintergrund der Debatte ist die Idee, dass Drogendealer in dem Kreuzberger Park in kleinen Bereichen stehen sollen, die mit rosa Spruehfarbe markiert sind. Das Vorhaben des Parkmanagers loeste am Mittwoch ein empoertes Echo bei den Berliner Oppositionsparteien CDU und FDP aus. Die Zuweisung von Flaechen sei eine Einladung zum Rechtsbruch, teilte CDU-Fraktionschef Burkard Dregger mit. FDP-Abgeordneter Marcel Luthe sprach von einer Farce.  Zuvor hatte die RBB-Abendschau berichtet. Dort sagte der zustaendige Baustadtrat Florian Schmidt (Gruene), Drogenverkauf koenne immer nur verschoben werden. Man muesse mit den Realitaeten umgehen. (dpa) </Article><Additional> </Additional><Link> https://www.tagesspiegel.de/berlin/kapitulation-des-rechtsstaates-drogenbeauftragte-warnt-vor-dealer-plaetzen-im-goerlitzer-park/24321008.html</Link></root>