<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<root><Source> Tagesspiegel</Source><Date> Mo 2019-09-16</Date><Place> Berlin</Place><Title> Die Angst im Park</Title><Subtitle> </Subtitle><Author> Fatina Keilani</Author><Article> Das mulmige Gefuehl ist groesser als die reale Gefahr. Polizei plant Studie zur Kriminalitaetsfurcht  Die Zahlen sind das eine, das Gefuehl ist ein anderes. Laut Polizeilicher Kriminalstatistik sinkt die Zahl der Straftaten in Berlin seit 2015. Nach dem Gefuehl jedoch kann jedem und jeder jederzeit etwas passieren. Der Mord an der Kunsthistorikerin Susanne Fontaine im Tiergarten Anfang September 2017 hat zu diesem Gefuehl beigetragen. Auch der Tod einer 19-Jaehrigen in einem Park in Waidmannslust im Mai 2017. Und der Tod der 30-jaehrigen Melanie R., die im Mai 2018 wegen eines Handys erwuergt wurde, als sie sich in Pankow mittags sonnte.  Die Polizei weiss, dass es nicht gut ist, wenn sich die Buerger bedroht fuehlen. In Nordrhein-Westfalen werden in diesen Tagen 60 000 repraesentativ ausgewaehlte Buerger zum Thema befragt. Sie sollen anonym 67 Fragen zu Gewalterfahrungen und zum subjektiven Sicherheitsempfinden beantworten. So will das Landeskriminalamt mehr ueber Straftaten und Bedrohungen erfahren, die nicht angezeigt werden, also ueber das Dunkelfeld.  In Berlin hat es 2016 eine Befragung der Buerger durch die Polizei gegeben; damals fuehlten sich 81 Prozent der Befragten im Alltag eher sicher bis sehr sicher. Das war allerdings vor dem Anschlag auf den Breitscheidplatz, der wenige Monate spaeter stattfand.  Aktuell plant die Polizei eine weitere Studie, die so bald wie moeglich erstellt werden soll und in der es um das subjektive Sicherheitsgefuehl der Berliner gehen soll. Wie viele Buerger dafuer befragt werden und wer die Studie erstellt, ist noch unklar. Man befinde sich in Gespraechen mit Wissenschaftlern, hiess es. Auf jeden Fall soll die Befragung repraesentativ sein.  Der Begriff subjektives Sicherheitsgefuehl ist mehr als Kriminalitaetsfurcht. Laut dem Woerterbuch zur Inneren Sicherheit erfasst das Sicherheitsgefuehl auch die Beunruhigung durch mittelbare Beeintraechtigungen wie die Besorgnis anlaesslich massenhafter Kleinkriminalitaet sowie demonstrativer und ohne Ahndung bleibender Rechtsbrueche und Ordnungsstoerungen. Mit anderen Worten: Sinkt das Vertrauen in die Polizei, steigt die Angst vor Kriminalitaet.  Die Zahl der Gewalttaten im Goerlitzer Park ist in den ersten vier Monaten des Jahres 2019 um 50 Prozent im Vergleich zum Vorjahr gestiegen, berichtete das ARD-Magazin Kontraste auf Twitter. Die Zahl der Raubtaten stieg demnach im selben Zeitraum um 30 Prozent. Polizeipraesidentin Barbara Slowik betonte am Freitag, sie bewege sich frei von Aengsten in der ganzen Stadt. Ein Sprecher ergaenzte, Frau Slowik gehe, wohin sie wolle, auch zum Konzert aufs RAW-Gelaende. Slowik teilte mit, die objektive Sicherheit habe fuer sie Vorrang vor der subjektiven. </Article><Additional> </Additional><Link> Tagesspiegel Print</Link></root>