<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<root><Source> Tagesspiegel</Source><Date> Fr 2019-10-04</Date><Place> Berlin</Place><Title> Hunderte Gegendemonstranten, fuenf Rechtsextreme</Title><Subtitle> </Subtitle><Author> Jana Weiss</Author><Article> Hunderte Gegendemonstranten, fuenf Rechtsextreme Jana Weiss 2-3 Minuten  Wo der Rechtsstaat kapituliert dealt es sich ganz ungeniert, steht auf einem grossen Plakat im Goerlitzer Park, das von einer deutschen und einer bayerischen Flagge umrahmt wird. Aufgestellt haben es Muenchner Pegida-Anhaenger. Dabei koennte das Timing der Rechtsextremisten kaum schlechter sein: Am Freitagmorgen kuendigte Innensenator Andreas Geisel an, haerter gegen die Dealer im Goerli vorgehen zu wollen. Was im Goerlitzer Park passiert, koennen wir nicht einfach so hinnehmen, sagte er.  Das dachten sich offenbar auch viele Menschen, die sich nach und nach im Goerlitzer Park versammelten  allerdings nicht, um gegen die Dealer zu protestieren, sondern gegen Rechtsextreme. So ergab sich am Freitagmittag ein bizarres Bild: Fuenf Pegida-Anhaenger standen mehreren Hundert Gegendemonstranten gegenueber und wurden von 140 (das sind 28 Mal so viele) Polizisten beschuetzt.  Loesungsvorschlaege, was man gegen die Probleme im Goerli tun koennte, brachten die Muenchner nicht mit  zumindest drang davon nichts an die Oeffentlichkeit. Vielleicht hatte ihnen aber auch nur Geisel mit seinem Vorschlag, die Identitaet der Dealer festzustellen, um diese besser in ihre Heimat- oder zumindest anderen deutschen Bundeslaender abschieben zu koennen, den Wind aus der Deutschlandfahne genommen.  Angemeldet hatte die Kundgebung der Muenchener Rechtsextremist und Pegida-Vorstand Heinz Meyer. Er gehoert nach Einschaetzung der Sicherheitsbehoerden zu den bundesweit 39 besonders gefaehrlichen Personen aus der rechten Szene und wurde erst am Montag wegen Volksverhetzung und Besitzes von kiloweise Schwarzpulver verurteilt.  Die Pegida-Demonstranten wollten auch die Nacht im Park verbringen und meldeten ihre Kundgebung fuer 24 Stunden an. Am spaeten Abend sagte ein Sprecher der Polizei, dass alles friedlich geblieben sei. Der Regen habe die Gemueter abgekuehlt. Die wenigen Demonstranten haetten aber noch dort gestanden. Praktisch, dass sie sich fuer die Nacht im Goerli auch gleich die passenden Wachmacher besorgen konnten. </Article><Additional> </Additional><Link> https://www.tagesspiegel.de/berlin/pegida-im-goerlitzer-park-hunderte-gegendemonstranten-fuenf-rechtsextreme/25085914.html</Link></root>