<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<root><Source> Tagesspiegel</Source><Date> Do 2019-10-24</Date><Place> Berlin</Place><Title> Die aktuelle Drogenpolitik ist nicht zielfuehrend</Title><Subtitle> </Subtitle><Author> Julius Betschka</Author><Article> Es waere ein Paradigmenwechsel in der Drogenpolitik. Suchtforscher Heino Stoever und der drogenpolitische Sprecher der Linken im Abgeordnetenhaus, Niklas Schrader, hatten im Tagesspiegel gefordert harte Drogen staatlich reguliert auszugeben. Auch um den Schwarzmarkt  etwa im Goerlitzer Park  auszutrocknen.  Die Reaktion der konservativen Opposition im Abgeordnetenhaus folgte prompt. Wer unsere Kinder mit Rauschgift vergiften will, muss ueber die Legalisierung von harten Drogen nachdenken, schrieb CDU-Fraktionschef Burkard Dregger. Das ist die Logik von Rot-Rot-Gruen. Armes Berlin. Schrader warf dem CDU-Mann daraufhin Toetungsrhetorik vor und ergaenzte: Sie vergreifen sich im Ton.  Unterstuetzung erhaelt Schraders Vorschlag aus der Polizei. Daniel Kretzschmar, Landesvorsitzender des Bundes deutscher Kriminalbeamter, sagte: Wir sprechen uns dafuer aus, die Eigenbedarfregelungen auch fuer Heroin und Kokain anzupassen. Er forderte ausserdem, auch Schraders weitergehenden Vorschlag ernst zu nehmen und zu diskutieren. Die aktuelle Drogenpolitik in Deutschland ist nicht zielfuehrend, sagte Kretzschmar. Das zeige ein Blick nach Portugal: 2001 wurde der Besitz von harten Drogen dort entkriminalisiert, seitdem ist die Zahl der Drogentoten um 75 Prozent gesunken, der langfristige Konsum halbierte sich fast. Wir muessen uns gut anschauen, was dort passiert ist.  Auch in der FDP gibt es Sympathie fuer Schraders Vorschlag. Die Liberalen setzen sich bereits fuer die Freigabe von Cannabis ein. Der Vorsitzende der Jungen Liberalen Berlin, David Jahn, sagte dem Tagesspiegel: Wir fordern eine Entkriminalisierung aller Drogen  also auch Heroin und Kokain. Er wolle nicht missverstanden werden, harte Drogen seien gefaehrlich: Den Suchtkranken hilft eine kontrollierte Abgabe aber deutlich mehr.  Fakt ist: Fuer eine Liberalisierung des Umgangs mit harten Drogen muesste das Betaeubungsmittelgesetz geaendert werden  auf Bundesebene. Berlin koennte eine solche Aenderung etwa im Bundesrat anregen. Die zustaendige Senatsverwaltung fuer Gesundheit teilte mit: Unser Ansatz im Umgang mit zunehmendem Drogenkonsum sind Hilfestellungen und Beratungsangebote. </Article><Additional> </Additional><Link> https://www.tagesspiegel.de/berlin/debatte-um-heroin-und-kokain-in-berlin-die-aktuelle-drogenpolitik-ist-nicht-zielfuehrend/25152612.html</Link></root>