<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<root><Source> Tagesspiegel</Source><Date> Di 2019-11-05</Date><Place> Berlin</Place><Title> Diese Probleme muss Innensenator Geisel in Berlin loesen</Title><Subtitle> </Subtitle><Author> Alexander Froehlich</Author><Article>   Berlins Innensenator Andreas Geisel (SPD) bleibt nicht mehr viel Zeit. In nicht einmal zwei Jahren wird das Abgeordnetenhaus neu gewaehlt, die SPD rutscht in den Umfragen immer weiter ab  hinter die Gruenen, Linke, ja selbst hinter die CDU. Er versucht sich als Macher zu praesentieren.  So ist es beim Kampf gegen die Clan-Kriminalitaet. Geisel hat ein koordiniertes Vorgehen von Polizei, Staatsanwaltschaft, Finanzbehoerden, Gewerbeaufsicht und Ordnungsaemter organisiert. Doch inzwischen mehren sich Zweifel in der Polizei, ob die staendigen Razzien in den Shisha-Bars und die Kontrollen von teuren Autos viel mehr einbringen als Ueberstunden und Dauereinsaetze fuer die Ermittler.  Auch der Goerlitzer Park bringt Geisel Aerger: Er hatte verfuegt, dass dort nun zwei mobile Polizeiwachen stehen sollen, um endlich Gewalt und Drogenkriminalitaet in den Griff zu bekommen. In der Polizei wurde diese Weisung von oben als Eingriff in ihre Arbeit kritisiert und erhebliche Zweifel an der Wirksamkeit der Massnahme geaeussert.  Es geht allein um Aussenwirkung und nicht um effektive Praevention und Kriminalitaetsbekaempfung, sagte Benjamin Jendro, Sprecher der Berliner Gewerkschaft der Polizei. Zwischen Dealern, Party und Bauernhof: Der Goerlitzer Park  Der Goerlitzer Park an einem lauen Sommerabend.Einen weiteren Brennpunkt, die Rigaer Strasse, wo es am Wochenende wieder zu Ausschreitungen der linksextremen Szene kam, bekommt Geisel wie seine Vorgaenger nicht in den Griff. Und bei der rechten Anschlagsserie in Neukoelln waechst das Misstrauen gegenueber den Behoerden. Auch die Schiessstandaffaere, die Geisel mit einem Entschaedigungsfonds abraeumen wollte, ist laengst nicht erledigt. Ein Ueberblick ueber die unerledigten Faelle des Innensenators. Rechtsextreme in Neukoelln  Am Montag wurde den Fraktionen des Abgeordnetenhauses eine Petition uebergeben. 25000 Unterzeichner fordern einen Untersuchungsausschuss zu der rechtsextremistischen Anschlagsserie von Neukoelln  und zu angeblich rechten Strukturen in den Berliner Sicherheitsbehoerden. Der Tag der Uebergabe der Petition ist mit Bedacht gewaehlt: Es ist der achte Jahrestag der Selbstenttarnung der Neonazi-Terrorgruppe NSU.  Die Mobile Beratungsstelle gegen Rechtsextremismus zaehlte in den vergangenen Jahren 55 Anschlaege in Neukoelln, 14 davon waren Brandanschlaege auf Autos. Betroffen sind Menschen, die sich gegen Rechts engagieren. Sie erhalten Morddrohungen. Die erste Welle der Anschlaege reicht zurueck an den Anfang des Jahrzehntes.  Obwohl die Behoerden zwei Tatverdaechtige im Visier haben, reichte es bisher nicht fuer eine Anklage. Hinzu kommen Pannen und der Verdacht der Betroffenen, Polizisten mit rechtsextremer Gesinnung koennten das Verfahren torpediert haben. Handfeste Belege fuer diesen Verdacht gibt es aber nicht. Vertrauensverlust der Betroffenen in den Rechtsstaat  Die Sprengkraft der Vorwuerfe ist Geisel bewusst, ebenso der massive Vertrauensverlust der Betroffenen in den Rechtsstaat angesichts fehlender Ermittlungserfolge. Mehrfach bat er die Bundesanwaltschaft, das Verfahren zu uebernehmen  doch aus Karlsruhe kam stets eine Absage: Es handle sich nicht um Rechtsterrorismus. NSU-Verbindung nach Berlin  Frank Henkel begruendet sein Schweigen zum Fall Thomas S. damit, dass er die laufenden Ermittlungen gegen den frueheren V-Mann und mutmasslichen NSU-Helfer nicht gefaehrden wollte. Am Dienstag soll die Akte aber endlich an den Untersuchungsausschuss uebermittelt werden.Frank Henkel begruendet sein Schweigen zum Fall Thomas S. damit, dass er die laufenden Ermittlungen gegen den frueheren V-Mann und... Zurueck  Weiter  Um Entschlossenheit zu signalisieren, liess Geisel nach Kommunikationspannen zwischen Polizei und Verfassungsschutz im Fruehjahr das gemeinsame Informations- und Bewertungszentrum Rechtsextremismus (GIBZ) einrichten. Und im Mai wurde auf sein Geheiss beim Landeskriminalamt die Soko Fokus gebildet. Diese soll alle Faelle nochmals pruefen, moegliche Verbindungen herstellen.  Zum Jahresende soll die Einheit einen Bericht vorlegen. 30 unabhaengige Ermittler sollen laut Geisel in der Soko taetig sein. Tatsaechlich sind es nur 15 Mitarbeiter, die Soko kann aber anlassbezogen bis auf 30 Mitarbeitende anwachsen, wenn dies erforderlich werde, erklaerte die Innenverwaltung im September. In Koalition bislang nur Linke fuer Untersuchungsausschuss  Auch die bislang zustaendige, 2017 gegruendete Ermittlungsgruppe Resin (Rechtsextremismus in Neukoelln) ging in der Soko auf. In jener Soko also, die die bisherige Arbeit der Ermittlungsgruppe Resin ueberpruefen soll. Neben Beamten der Staatsschutzabteilung und der LKA-Abteilung 1 fuer Delikte am Menschen sind auch Mitarbeiter der Oeffentlichkeitsarbeit Teil der Soko.  In der rot-rot-gruenen Koalition sind bislang nur die Linken fuer einen Untersuchungsausschuss. Die SPD ist dagegen. Fraktionschef Raed Saleh hat aber den Vorschlag der Gruenen aufgegriffen, einen Sondermittler zu berufen  als zeitgemaesse Antwort auf rechte Umtriebe und die Bedrohungslage, wie Saleh sagte.  Auch Innensenator Geisel zeigte sich vor drei Wochen offen fuer einen Sonderermittler. Sein Sprecher sagte: Wir werden das in Betracht ziehen, wenn uns die Ergebnisse der besonderen Einheit Fokus vorliegen. Linksextreme in der Rigaer Strasse  Die Rigaer Strasse in Friedrichshain ist der Hotspot linker Gewalt in Berlin. In der einstigen Hochburg der Hausbesetzerszene werden regelmaessig Polizisten attackiert und Anwohner drangsaliert. Die Linksextremen deklarieren das Gebiet zu ihrer Freiraum-Zone, in der der Staat nichts zu suchen hat. Seit Jahresbeginn gab es mehr als 200 Polizeieinsaetze, die Zahl der Gewalttaten ist massiv gestiegen.  Am vergangenen Sonnabend warfen vermutlich Linksextremisten am Cafe Sybille in der Karl-Marx-Allee die Scheiben ein  weil sich CDU-Fraktionschef Burkard Dregger dort mit Buergern ueber die Lage im Kiez unterhalten wollte. Am selben Abend kam es am Ende der Demonstrationen linker Gruppen in der Rigaer Strasse zu Ausschreitungen. Die Rigaer Strasse im Wandel der Zeit  Nichts Besonderes, nur ein Feuerchen in der Rigaer Strasse. Die Feuerwehr rueckt an, wird mit Flaschen beworfen. Ein Streifenwagen haelt, dann faehrt ein Mannschaftswagen vor. Gebruell, Sprechchoere, das Geraeusch von zersplitterndem Glas. Eigentlich ist alles wie immer auf dem "Dorfplatz" Ecke Liebigstrasse. Nichts Besonderes, nur ein Feuerchen in der Rigaer Strasse. Die Feuerwehr rueckt an, wird mit Flaschen beworfen. Ein Streifenwagen... Zurueck  Weiter  Privatautos von Anwohnern wurde schwer beschaedigt, Wachleute einer Baustelle angegriffen, Moebel und Strassenschilder wurden auf Beamte geworfen, Polizisten mit Farbe aus einem Feuerloescher besprueht, Muellcontainer in Brand gesetzt. 16 Polizisten wurden verletzt.  In Mitte wurden am selben Abend Steine und Farbbeutel auf das Gebaeude der Bussgeldstelle geworfen, ein hinterlassener Schriftzug verweist auf das Geschehen in Friedrichshain. Bilanz des Abends: Acht Strafermittlungsverfahren und drei Festnahmen. Abkaufen der Rigaer Strasse 94 bislang gescheitert  Innenstaatssekretaer Torsten Akmann (SPD) erklaerte noch vor einer Woche: Wir legen die Haende nicht in den Schoss. Die Strafverfolgung ist gewaehrleistet. Der Nordkiez werde rund um die Uhr von der Polizei betreut. Die Bemuehungen, dass eine landeseigene Wohnungsbaugesellschaft dem Eigentuemer das Gebaeude mit dem linksautonomen Wohnprojekt in der Rigaer Strasse 94 abkauft, um die Lage zu befrieden, scheiterten bislang.  Der vermeintliche Eigentuemer kann Geisel bislang nicht nachweisen, dass ihm das Gebaeude ueber eine Briefkastenfirma in England tatsaechlich gehoert. Viele Polizisten haben Vertrauen in Politik laengst verloren  Polizisten sind zunehmend frustriert ueber die fortwaehrenden Angriffe und die Unfaehigkeit der Politik und ihres obersten Dienstherren, die Lage in den Griff zu bekommen. Benjamin Jendro, Sprecher der Gewerkschaft der Polizei (GdP), sagt: Viele Kollegen haben das Vertrauen in die Politik, hier wirklich etwas aendern zu wollen, laengst verloren. Sie glauben nicht, dass die verantwortlichen Politiker das Problem irgendwie loesen moechten oder ueberhaupt erkennen.  Geisel sind in der rot-rot-gruenen Koalition politisch die Haende gebunden: Gruene und Linke sind gegen ein haerteres Vorgehen. Nach der erneuten Gewalt am Wochenende hatte der Innensenator wenig Neues zu sagen. Er verurteilte die Angriffe auf Polizisten aufs Schaerfste, und befand, Gewalt habe in der politischen Auseinandersetzung nichts zu suchen, erklaerte Geisel. Die Schiessstandaffaere hat Andreas Geisel geerbt  Ueber Jahrzehnte verrichteten Polizeibeamte in Schiessstaenden Dienst und wurden giftigen Daempfen ausgesetzt. Geisel hat das Problem geerbt  und reagierte auch. Neue Trainingszentren werden gebaut. Doch wie mit den betroffenen Beamten umgehen? Einige sind schwer erkrankt, andere bereits verstorben. Ein Zusammenhang mit der Arbeit in den Schiessstaenden ist nicht erwiesen, aber wahrscheinlich.  Die Innenpolitiker der Koalition und Geisel tueftelten einen Fuersorgefonds aus, betroffene Beamte konnten eine Entschaedigung beantragen, eine von Geisel einberufene Bewertungskommission entschied. 3,27 Millionen Euro wurden ausgezahlt, von 786 Antraegen 297 abgelehnt. Am haeufigsten gab es eine Entschaedigung von 3000 Euro, die hoechste Einzelsumme belief sich auf 80.000 Euro.  Befriedet wurde die Lage nicht. Dem Senat droht eine Klagewelle gegen die Entscheidungen der Kommission. Vielschiesser, die ein besonders hohes Risiko trugen, gingen in vielen Faellen leer aus. Eine umstrittene Studie der Charite im Auftrag der Innenverwaltung war so angelegt, dass sie keinen Zusammenhang zwischen den Schiessstaenden und schweren Erkrankungen herstellen konnte. Ex-Beamter klagt vor Verwaltungsgericht  In einer Woche behandelt das Verwaltungsgericht die Klage eines 54-jaehrigen Ex-Beamten. Der Schiesstrainer wurde in den Ruhestand versetzt und fordert, seine Schwermetallvergiftung durch die Arbeit auf den Schiessstaenden muesse als Berufskrankheit anerkannt werden. Die Polizei bestreitet, dass ein kausaler Zusammenhang zwischen Schadstoffbelastung und Erkrankung besteht.  Vor Gericht geht es auch um die Frage, ob der Mann ueberhaupt Ansprueche hat, da er seit 2003 erkrankt und dienstunfaehig geworden war, aber erst 2016 die Krankheit angezeigt hat. Kaum verwunderlich: Die innerhalb der Behoerde jahrelang bekannte und geduldete Gesundheitsgefahr ist erst Ende 2015 publik geworden.  Was Geisel mit dem Fuersorgefonds vermeiden wollte, tritt nun ein: Das Thema wird noch jahrelang akut bleiben. Mehr als 100 betroffene Beamte wollen Widerspruch gegen die Bescheide der Kommission einlegen, Klagen sind in Vorbereitung. Das Misstrauen der Betroffenen ist so gross, dass sie der Innenverwaltung in einem Brief an das Abgeordnetenhaus vorwerfen, das Parlament getaeuscht und falsch informiert zu haben.  Inzwischen pruefen die Innenpolitiker der Koalition, ob ein neuer Fonds aufgelegt werden kann, um die Lage zu befrieden. </Article><Additional> </Additional><Link> https://www.tagesspiegel.de/berlin/politische-aktivisten-und-schiessstandaffaere-diese-probleme-muss-innensenator-geisel-in-berlin-loesen/25188896.html</Link></root>