<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<root><Source> Tagesspiegel</Source><Date> Do 2019-05-09</Date><Place> Berlin</Place><Title> Parkmanager will Drogendealern feste Standorte zuweisen</Title><Subtitle> </Subtitle><Author> Fatina Keilani</Author><Article> Es ist erlaubt, Drogen zu konsumieren, aber verboten, sich welche zu kaufen. Deshalb findet der Drogenhandel heimlich statt. Heimlich und doch sichtbar, zum Beispiel im Goerlitzer Park. Dessen Parkmanager Cengiz Demirci will Dealern nun feste Plaetze zuweisen und hat dafuer an einem der Eingaenge Flaechen markiert, wo sich mutmassliche Drogenhaendler postieren sollen.  Die mit rosa Farbe umrandeten Areale waren am Dienstag in der RBB-Abendschau zu sehen. Nach Informationen des Senders will Demirci auf diese Weise verhindern, dass sich Parkbesucher durch ein Spalier von Dealern bedraengt fuehlen, die auf Kundschaft warten. Er will demnach klare Verhaeltnisse. Sein Vorgehen habe rein praktische Gruende und solle keine Legalisierung des Drogenhandels bedeuten, zitiert ihn der RBB. Aus dem politischen Raum reagierte als Erstes die CDU. Ihr Innenpolitiker Burkard Dregger aeusserte sich erwartungsgemaess empoert. Die Standflaechen-Zuweisung fuer Drogendealer im Goerli durch den Parkmanager ist eine Einladung zum Rechtsbruch und ein Verrat der Anwohner-Interessen des Gruenen-Bezirks Friedrichshain-Kreuzberg, liess er mitteilen. Mit der Zuweisungspraxis wandele das Bezirksamt den Goerlitzer Park jetzt offiziell in einen Drogenmarkt um, so Dregger, der strafrechtliche und politische Folgen forderte. Der Kreuzberger CDU-Abgeordnete Kurt Wansner aeusserte sich aehnlich.  Ob die Zonen auch wirklich kommen, sich die Aufregung also lohnt, klaerte die CDU vorher offenbar nicht. Bezirksbuergermeisterin Monika Herrmann (Gruene) sagte auf Nachfrage, das entscheide nicht der Parkmanager, sondern das Bezirksamt gemeinsam mit dem Parkrat. Der Manager hat einen Vorschlag gemacht. Wir haben den aber noch nicht diskutiert, sagt Herrmann. Am Mittwoch werde man dies auch nicht schaffen, da eine etwas intensivere Bezirksverordnetenversammlung bevorstehe, auf die sich alle vorbereiten muessten.  Fuer den Abend wurde erwartet, dass mehr als die Haelfte der Bezirksverordneten dem gruenen Baustadtrat Florian Schmidt die Missbilligung aussprechen, weil dieser den Beschluss, die umstrittenen Parklets in der Bergmannstrasse abzubauen, einfach ignoriert. Zugleich wurden auch Solidaritaetsbekundungen fuer Schmidt erwartet. Lage im Goerlitzer Park hat sich gebessert  Der Goerlitzer Park ist seit Jahren als Ort des Drogenhandels bekannt. Die Polizei begeht ihn regelmaessig und vertreibt die Dealer, die genauso regelmaessig zurueckkehren. Der Bezirk schuf 2016 den Posten des Parkmanagers. Cengiz Demirci bekam den Job und trat ihn im November 2016 an. Seither hat sich die Lage im Park gebessert, Klagen ueber aufdringliche Dealer haben nachgelassen. Demirci hat seinen Feldversuch auf einen Eingang zum Park beschraenkt.  Der Bezirk aergerte sich allerdings ueber den unabgesprochenen Alleingang und verbot dem Parkmanager nach dessen Auftritt in der Abendschau das weitere Gespraech mit den Medien. Unstrittig ist, dass im Goerlitzer Park mit Drogen gehandelt wird und es bisher innerhalb der Grenzen des Rechts keine Loesung gibt. Vertreibt die Polizei die Dealer, so verlagert sich der Handel voruebergehend in Innenhoefe von Wohnhaeusern, Nebenstrassen und Hauseingaenge.  Die kriminellen Strukturen, innerhalb derer die Dealer als letztes und schwaechstes Glied der Handelskette fungieren, sind von der Polizei bisher nicht in den Griff zu bekommen. Unter den CDU-Senatoren Thomas Heilmann und Frank Henkel war seit April 2015 eine Null-Toleranz-Strategie verfolgt worden, die allerdings keine nachhaltigen Erfolge erzielte, was Bezirksbuergermeisterin Herrmann schon damals vorausgesagt hatte.  Der traditionell gruen gefuehrte Bezirk hatte sich fuer einen Coffeeshop ausgesprochen, ein Cannabis-Fachgeschaeft, in dem legal, kontrolliert und unter Beachtung des Jugendschutzes die weiche Droge verkauft werden koennte. Dies fuehrte bei der CDU zu Ablehnung und erwies sich auch rechtlich nicht als machbar. Noch frueher, naemlich im November 2014, hatte sich eine von Innensenator Henkel angeregte Taskforce zusammengesetzt. Bisher ist das Problem ungeloest.</Article><Additional> </Additional><Link> https://www.tagesspiegel.de/berlin/goerlitzer-park-in-berlin-kreuzberg-parkmanager-will-drogendealern-feste-standorte-zuweisen/24316420.html</Link></root>