<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<root><Source> Tagesspiegel</Source><Date> Do 2019-10-17</Date><Place> Berlin</Place><Title> Wie sich kleine Buchhaendler gegen Amazon behaupten</Title><Subtitle> </Subtitle><Author> </Author><Article>  Wer den Laden am Columbus Circle in Manhattan betritt, der muss sich erst mal zurechtfinden. Die Regale sind nicht nach Genre sortiert. Stattdessen suchen Kunden nach Kategorien wie im Internet: Romane mit den besten Leserbewertungen; Werke, die jeder gelesen haben sollte. Und will ein Gast wissen, ob ein Buch zu viel Zeit einfordert, bekommt er einen Hinweis zur durchschnittlichen Lesedauer. Fuer eine klassische Buchhandlung ist die Einrichtung ungewoehnlich, zu ihrem Betreiber passt sie: Amazon.  Der groesste Onlinehaendler der Welt betreibt mittlerweile 19 Filialen in den USA. Weitere sollen bald folgen, etwa in Nashville, wie das Unternehmen vor wenigen Wochen angekuendigt hat. Dass ausgerechnet ein Internetkonzern immer mehr stationaere Buchlaeden eroeffnet, mag zunaechst verwundern. Doch es offenbart Amazons grosses Ziel: Der Onlinehaendler will den gesamten Buchmarkt dominieren  vom Verlag bis zum Verkauf.  Schon heute verdient Amazon einer Studie der Universitaet St. Gallen zufolge an jedem fuenften weltweit verkauften Buch. Der Anteil am Vertrieb von E-Books duerfte noch hoeher ausfallen. In keinem anderen Geschaeftsfeld hat Amazon eine so grosse Marktmacht, kein anderes Unternehmen hat einen so enormen Einfluss im Buchhandel.  Eine Erfolgsspirale. So kann der Konzern gegenueber den Verlagen Konditionen aushandeln, von denen andere Haendler nur traeumen duerften. Seinen Mitarbeitern soll Gruender Jeff Bezos einmal gesagt haben: Macht es so mit ihnen wie ein Gepard mit einer kranken Gazelle.  Dabei hilft dem Konzern nicht nur seine Verhandlungsmacht, sondern auch die wertvollen Daten der Onlinekaeufer. Amazon weiss, welche Kunden am liebsten Romane und welche eher Sachliteratur lesen. Ueber seine E-Books kann der Konzern nachverfolgen, wie lang ein Leser auf welcher Seite verharrt. Ein Vorteil, den Amazon auch in seine stationaeren Laeden wie in New York traegt. Dort kann das Unternehmen durch die Masse an Kundendaten den Buchgeschmack sogar nach Stadtteilen unterscheiden. Amazon macht auch dem Verlagsgeschaeft zunehmend Konkurrenz  Der Buchhandel war einer der ersten Maerkte, den der Onlinehandel durcheinandergewirbelt hat. Auch Amazon ist vor einem Vierteljahrhundert als Buchhaendler gestartet. Bezos und seine Mitarbeiter kauften die Exemplare anfangs noch selbst ein, verpackten und verschickten sie an Kunden. Erst spaeter eroberte das Unternehmen dann andere Bereiche wie Musik und Kleidung.  Der blosse Handel scheint dem Internetkonzern aber laengst nicht mehr zu reichen. Seit einigen Jahren koennen Hobbyschriftsteller ihre Manuskripte ueber Amazon als E-Books verkaufen, im Selbstverlag namens Kindle Direct Publishing. Das Modell laeuft von selbst: Will das hochgeladene Werk niemand lesen, entsteht fuer Amazon kaum ein Verlust. Startet ein E-Book richtig durch, kassiert der Onlinehaendler in der Regel gut 30 Prozent an Tantiemen. Hinzu kommt: Ueber seine mehr als ein Dutzend Verlagsmarken vertreibt Amazon zunehmend eigene Werke. Erst im Juli hat der Konzern den internationalen Bestsellerautor Dean Koontz fuer einen Deal mit fuenf Buechern und eine Sammlung von sechs Kurzthrillern unter Vertrag genommen. Buchhaendler fuerchten Uebermacht  Der deutsche Buchhandel ist wuetend: Amazon legt seit Jahren ein sehr aggressives Geschaeftsgebaren an den Tag und missbraucht seine Marktmacht, um Verlage und Buchhandlungen aus dem Markt zu draengen, kritisiert Alexander Skipis, Hauptgeschaeftsfuehrer des Boersenvereins des Deutschen Buchhandels. Amazon moechte alleiniger Vermittler zwischen Autor und Leser werden. Und das koennte eine ganze Branche ueberfluessig machen.  Noch entwickelt sich der deutsche Buchmarkt relativ stabil. 2018 wurden rund 9,1 Milliarden Euro umgesetzt, genau so viel wie im Vorjahr. Zum Vergleich: Die Filmwirtschaft setzte 2,9 Milliarden Euro um, die Musikindustrie 1,6 Milliarden. Computer- und Videospiele kamen auf 3,5 Milliarden. Laut den Marktforschern von der GfK gab es im vergangenen Jahr sogar rund 300.000 Menschen mehr als im Vorjahr, die Buecher gekauft haben. Erstmals seit 2012 ist diese Zahl wieder etwas gestiegen. Von 2013 bis 2017 war die Zahl der Kaeufer auf dem Publikumsbuchmarkt um ganze sechs Millionen gesunken. Immer weniger kleine Buchhandlungen  Der stationaere Buchhandel blieb mit einem Anteil von 46,8 Prozent am Gesamtmarkt zwar der groesste Vertriebsweg fuer Buecher. Der Umsatz ging in den Laeden vor Ort aber wieder einmal leicht zurueck, waehrend jener des Internet-Buchhandels weiter zugenommen hat. Ueber Online-Shops machte der Buchhandel mit 1,8 Milliarden Euro vier Prozent mehr Umsatz. Der Marktanteil stieg auf 19,5 Prozent.  Auf Grund dieser Entwicklung gibt es in Deutschland immer weniger kleine Buchhandlungen. Manche finden keinen Nachfolger. Andere spueren, wie sich die Menschen vom Buch abwenden und lieber auf dem Smartphone lesen. Oder sie befinden sich in Strassen, die niemand mehr zum Einkaufen aufsucht. Derzeit existieren rund 5000 Laeden. Einer von ihnen: ocelot in Berlin-Mitte. Mit der Lage haben wir schon eine luxurioese Situation, erzaehlt Maria-Christina Piwowarski am Telefon. Viele Leute, die hier wohnen und arbeiten, wollen Geld fuer gute Literatur ausgeben. Und so individuell wie der Mensch in Mitte ist, soll auch das Buch sein, das er liest. Ein Roman von Stephen King, ueberall zu haben, wuerde nicht funktionieren. Mitarbeiter bestimmen Auswahl  Die Auswahl der Buecher bestimmen hier die Mitarbeiter, keine Einkaufsabteilung. Kunden sollen in Ruhe stoebern, handgeschriebene Empfehlungen lesen, zwischendrin einen Kaffee trinken. Das soll hier ein Ort sein, wo man seinen freien Tag verbringt, sagt Piwowarski. Das Persoenliche, das Versprechen, sich wohlzufuehlen, zieht Menschen an, Veranstaltungen  und Instagram. Mehr als 8000 Menschen folgen dem Account von ocelot. Ein Glueck: Buecher sind fotogen. Einmal legte eine Frau einen Stapel mit saemtlichen Lieblingen von Piwowarski auf den Verkaufstisch. Hatte sie mal gepostet. Die Frau sah das Bild. Kam vorbei.  So gut wie jetzt lief es nicht immer. 2012 eroeffnete ocelot. 2014 meldete der damalige Chef Insolvenz an. Die B. Service GmbH aus Heidelberg, die bundesweit acht Buchhandlungen betreibt, uebernahm. Ein Grund fuer die Probleme waren damals zu hohe Kosten bei der Programmierung eines Webshops. Abholen statt Verschicken  Heute ist ocelot Teil von genialokal.de, einem gemeinsamen Onlineshop von 700 Buchhandlungen. 1,5 Millionen Menschen suchen dort im Jahr nach Buechern. Nur zwei von zehn Bestellungen werden zu ihnen nach Hause geschickt. Die grosse Mehrheit reserviert sich, was sie moechte, und holt es im gewuenschten Laden ab.  Das passt zu dem, was Eleni Efthimiou beobachtet. Sie ist Inhaberin der Buchhandlung Leseglueck in der Naehe des Goerlitzer Parks und hoert immer oefter: Bei Amazon kaufe ich nicht mehr! Miese Arbeitsbedingungen  und die ganzen Pakete! So was geht im gruenen Kreuzberg nicht. Ausserdem wollen die Stammkunden hier einen schoenen, lebendigen Kiez haben, sagt Eleni Efthimiou. Manche kennt sie schon seit zwoelf Jahren. Die muessen gar nicht sagen, was sie suchen. </Article><Additional> </Additional><Link> https://www.tagesspiegel.de/wirtschaft/mit-beratung-und-instagram-wie-sich-kleine-buchhaendler-gegen-amazon-behaupten/25110522.html</Link></root>