<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<root><Source> Tagesspiegel</Source><Date> Di 2019-10-22</Date><Place> Berlin</Place><Title> Innensenator Geisel will dauerhafte Polizeipraesenz</Title><Subtitle> </Subtitle><Author> Ronja Ringelstein</Author><Article> Im Kampf gegen Drogen- und Gewaltkriminalitaet in Berlin-Kreuzberg will der Senat die Polizeipraesenz in der Partyzone zwischen Goerlitzer Park, Wrangelkiez und Oberbaumbruecke bis zum RAW-Gelaende in Friedrichshain massiv erhoehen. Bis Januar 2020 sollen 60 und bis Mai 2020 sogar 125 neue Polizeibeamte vor Ort eingesetzt werden. Um die Sicherheit in dem Bereich insgesamt zu erhoehen, will der Senat nun ein neues ressortuebergreifendes Konzept erarbeiten - in Zusammenarbeit mit dem Bezirk.  Hierfuer soll eine Projektgruppe ins Leben gerufen werden, die repressive, aber auch praeventive Massnahmen vornimmt. Dies gab Innensenator Andreas Geisel (SPD) am Dienstag bekannt. Geisel, der Regierende Buergermeister Michael Mueller (SPD) und weitere Mitglieder des Senats sowie Bezirksbuergermeisterin Monika Herrmann (Gruene) waren nach einer gemeinsamen Sitzung auf einer Tour durch den Bezirk Friedrichshain-Kreuzberg unterwegs und besuchten dabei auch den fuer den Goerli" zustaendigen Polizeiabschnitt 53. Polizei lobte die Zusammenarbeit mit dem Bezirksamt und Monika Herrmann  Dort veranschaulichte unter anderem Polizeidirektor Sascha Eisengraeber die Situation der vier in dem Bereich liegenden Kriminalitaetsbelasteten Orte (kurz: KbO). Diese sind 1. der Bereich Rigaer Strasse, 2. die Warschauer Bruecke mit dem RAW-Gelaende, 3. der Goerlitzer Park sowie 4. das Kottbusser Tor. Letztere drei fasst die Polizei als einen kriminalgeografischen Verflechtungsraum" zusammen. Agiere man an einem der Orte, fuehre das zu einer Verdraengung und die Taeter tauchen an einem der anderen Orte wieder auf.  Die Polizei lobte die Zusammenarbeit mit dem Bezirksamt und Monika Herrmann im Speziellen. Diese wiederum lobte die Arbeit der Polizei sowie die des Innensenators, der sich nicht wegducke". "Da wird Verantwortung uebernommen, das ist erstmalig", sagte Herrmann dem Tagesspiegel. Bis 2016 hatte der damalige CDU-Innensenator Frank Henkel versucht, mit seiner Null-Toleranz-Politik" den Drogenhandel im Goerlitzer Park einzudaemmen und scheiterte, derzeit schiesst die CDU-Fraktion aus der Opposition heraus immer wieder gegen Herrmanns Politik.  Immer Katz und Maus: Polizeibeamte im Goerlitzer Park beim Einsatz gegen Drogendealer.   Herrmann betonte nun, die Zusammenarbeit zwischen Bezirk und Senatsinnenverwaltung sei - anders als in der vergangenen Wahlperiode - wesentlich kooperativer. Die gemeinsame Verantwortung solle nun mit einem gemeinsamen Konzept "unterfuettert" werden. Dabei gehe es nicht nur um Massnahmen durch die Polizei, sondern auch um Sozialarbeit und Gesundheitsmassnahmen. Dauerhafte Polizeipraesenz, vielleicht eine mobile Wache im Park  Wie die sicherheitspolitischen Massnahmen konkret aussehen koennten, beleuchtete Geisel nur am Rande, das sei erst noch auszuloten. Der erste Schritt wird jedenfalls eine dauerhafte Polizeipraesenz sein. Eine mobile Wache koennte, wie bereits am Kottbusser Tor, auch im Goerlitzer Park eingerichtet werden. Wir sollten uns nicht einbilden, dass wir den Drogenkonsum verhindern koennten", sagte Geisel. Aber die Begleitkriminalitaet muessen wir bekaempfen, um das Sicherheitsgefuehl der Buerger wieder herzustellen." Bei den Taetern im Bereich des Goerlitzer Parks handele es sich meist um maennliche Jugendliche mit meist auslaendischen Wurzeln. Viele derer, die etwa Raubueberfaelle begehen, seien unter 16 Jahren, sagte Polizeidirektor Eisengraeber. Innensenator Geisel wiederholte, dass man diejenigen, die vollziehbar ausreisepflichtig seien abschieben muesse und wenn Berlin nicht zustaendig sei, weil diese Taeter etwa aus anderen Bundeslaendern kaemen, mit diesen Bundeslaendern Kontakt aufnehmen muesse, um Abschiebungen moeglich zu machen. Das Kottbusser Tor als Vorbild  Vor zweieinhalb Jahren war das Kottbusser Tor angeblich der gefaehrlichste Platz Deutschlands, das ist er nicht mehr. Polizeipraesenz fuehrt also zu einer entsprechenden Wirkung", sagte Geisel. Im Bereich um den U-Bahnhof Kottbusser Tor beobachte die Polizei eine positive Entwicklung. Das, was hier funktioniert habe, will der Senat nun mit seinem Konzept auf den Bereich um den Goerlitzer Park uebertragen: Neben der Polizeipraesenz sei das eine gute Netzwerkarbeit zwischen Bezirk, Anwohnern, Polizei, Freien Traegern, die die Kiezarbeit machen, und den Gewerbetreibenden gewesen.  Aber auch mobile Videoueberwachung habe Wirkung gezeigt, ebenso die Gemeinschaftsstreifen zwischen BVG und Polizei sowie der Einsatz von Diensthunden und die mobile Wache. Das alles ist nun fuer den Goerli" im Gespraech. Das Konzept vom Kottbusser Tor auf den Goerlitzer Park zu uebertragen ist allerdings eine Mammut-Aufgabe, das Parkgebiet allein umfasst 140.000 Quadratmeter. </Article><Additional> </Additional><Link> https://www.tagesspiegel.de/berlin/125-polizisten-mehr-rund-um-den-goerli-innensenator-geisel-will-dauerhafte-polizeipraesenz/25143650.html </Link></root>