<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<root><Source> Tagesspiegel</Source><Date> Sa 2019-07-13</Date><Place> Berlin</Place><Title> Dem Berliner Liberalismus gehoeren Grenzen gesetzt</Title><Subtitle> </Subtitle><Author> Werner van Bebber</Author><Article> Dem Berliner Liberalismus gehoeren Grenzen gesetzt. Bemerkenswert ruhig ist die sonst gern so aufgeregte Berliner Politik ueber den Alarmruf eines Stadtrats zum Ecstasy-Konsum unter Jugendlichen hinweggegangen. Kinder auf Partydrogen  das ist Berlin? Niemand kann ueberblicken, wie viele die bunten Billigdrogen nehmen  und wie jung die juengsten Konsumenten sind. Und das ist kein Berliner Stadtrand-Problem. Hinter der aerztlichen Schweigepflicht und Klinikmauern verschwinden all jene, die ihr jugendliches Suchtproblem mit professioneller Hilfe zu loesen versuchen. Der besondere Berliner Aspekt dabei: Hier will niemand genaueres wissen. Die Geschaeftsfuehrerin der Fachstelle fuer Suchtpraevention, Kerstin Juengling, hat es auf den Punkt gebracht und der Stadt (einschliesslich ihrer Politik) ein grundsaetzliches Problem attestiert. Berlin wolle hip sein und Partyhauptstadt, die Erwachsenen haetten aufgegeben; sie setzten keine Grenzen mehr. In der Partymetropole, mit ihren Exzessen von Freitagnacht- bis Montagvormittag, bietet der Senat den Feiernden lieber den kostenlosen Drogentest. Kultursenator Klaus Lederer, der beliebteste Politiker, hat dies im Interview mit dem Tagesspiegel begruendet: Er halte es fuer wichtig, dass Leute begreifen, wie gefaehrlich Drogen sein koennen und auf leichtsinnigen Umgang verzichten. Noch besser waere aber Drug checking nach dem Vorbild der Schweiz: Wenn sich Probleme durch Verbote nicht loesen lassen, muss man alles dafuer tun, Risiken zu minimieren. Immerhin: Lederer wagt sich an das Thema, obwohl er nicht dafuer zustaendig ist. Der letzte, der sich auf kontraere Weise daran wagte, war der CDU-Innensenator Frank Henkel mit dem aufreibend sinnlosen Versuch, den Goerlitzer Park von seiner Dealer-Plage zu befreien. Henkel hatte damit die Polizei strapaziert und den sogenannten Liberalismus all jener Berliner, die sagen: Die einen saufen, die anderen kiffen, und wieder andere koksen in der Stadt - so ist das eben. Auch die SPD kann Ordnungspolitik betreiben Wenn wir weiter so megacool tun, schraenken wir soziale Fuersorge ein, sagt Fachfrau Kerstin Juengling. Trotzdem hat die Gesundheitssenatorin die Alarmzeichen ebenso gekonnt uebersehen wie der Innensenator, von der Jugendsenatorin oder dem Justizsenator ganz zu schweigen. Das Problem ist hier zwar erschreckend deutlich zu erkennen, und doch weist es ueber die Grenzen Berlins hinaus. Es ist offenbar auch fuer die Stadtpolitik ein paar Nummern zu gross. Und verlangt nach jemanden, der die Situation kennt  und eine Vorstellung davon hat, wie man sie veraendern koennte. Die Ministerin fuer Familien, Senioren, Frauen und Jugend ist so jemand. Franziska Giffey wird man nicht zum Zuhoeren zwingen muessen, wenn von immer juengeren kiffenden Jugendlichen die Rede ist und von Billig-Pillen, die noch die tristeste Kindheit kurzfristig ertraeglich erscheinen lassen. Giffeys rasche Karriere gruendet weniger auf ihrer Promotion als auf ihrer Bereitschaft, das anzugehen, was gesellschaftlich falsch laeuft, auch wenn solche Prozesse nicht von jetzt auf gleich zu veraendern sind. Ein Beispiel? Die Neukoellner Ordnungspolitik mitsamt einer Schwerpunktstaatsanwaltschaft geht auf ihre Initiative zurueck. Das entschiedene Vorgehen gegen kriminelle Clans zeigt: Auch SPD-Politikerinnen koennen durchaus Ordnungspolitik betreiben. Dem Tagesspiegel sagte Giffey juengst: Immer mal wieder hoere ich dann, wenn ich vor Ort unterwegs bin: Es kann doch nicht sein, dass die Politik das nicht in den Griff bekommt. Und bekraeftigte einen zentralen Punkt, der sie von vielen Kollegen der Berliner SPD abhebt: Freiheit ohne Regeln kann nicht funktionieren  weil Leute frustriert werden, wenn sie selber ein Parkticket bekommen, aber der Drogendealer an der Ecke weitermacht. Die fatale Entwicklung ansprechen und handeln. Wenn die Berliner Politik dazu nicht in der Lage ist, wird Franziska Giffey sicher gerne helfen. Nebenbei koennte sie somit das ordnungspolitische Profil der SPD schaerfen, das viele Menschen in diesem Land lange vermisst haben. </Article><Additional> </Additional><Link> https://www.tagesspiegel.de/politik/kinder-auf-partydrogen-dem-berliner-liberalismus-gehoeren-grenzen-gesetzt/24589758.html</Link></root>