<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<root><Source> Tagesspiegel</Source><Date> Sa 2019-09-14</Date><Place> Berlin</Place><Title> Es ist auch ihr Job, fuer mehr Sicherheit im Bezirk zu sorgen!</Title><Subtitle> </Subtitle><Author> Fatina Keilani</Author><Article>   Wie bitte? Die Bezirksbuergermeisterin von Friedrichshain-Kreuzberg hat Angst, sich unter anderem in ihrem eigenen Bezirk in die Parks zu wagen? Warum sorgt sie dann nicht dafuer, dass sich das aendert?  Monika Herrmanns Aussage regt zu recht viele Menschen auf. Denn sie deutet auf ein tiefer liegendes, ja ein strukturelles Problem: Die Gruenen-Politikerin regiert nicht. Denn das hiesse: Verantwortung uebernehmen. Das tut Monika Herrmann schon seit Jahren nicht. In ihrem Weltbild sind immer die anderen mit Handeln dran. Gibt es Aerger, macht sie sich duenne. Muss jemand fuehren, duckt sie sich weg. Sie verweist dauernd auf Zustaendigkeiten, nur sie selbst ist nie zustaendig.  Die Episode mit den Parks ist da die juengste, aber nicht die einzige. Erinnert sei an die anno 2012 von Fluechtlingen besetzte Gerhart- Hauptmann-Schule. Sie wurde zu einem Hort von Drogenhandel und Kriminalitaet, ein fuenf Jahre dauernder rechtswidriger Zustand, der von der Bezirksbuergermeisterin geduldet wurde.  Zeitweilig hatte man fast den Eindruck, es waere ihr recht, wenn die Polizei das Ding stuermt und mit Gewalt raeumt. Dann waere sie das Problem los-, und der Buhmann waere die Polizei gewesen. Dazu kam es aber nicht. Allein das Bewachen der Schule, in der zuletzt nur noch wenige Personen hausten, kostete den Steuerzahler Millionen. Wegen dieser Kosten wurden Schulen nicht repariert, Sportvereine weniger gefoerdert und oeffentliche Leistungen gestrichen. Hermann verkennt, dass sie die Dienstaufsicht hat  Auch andere Zustaende im Bezirk zeigen das. Thema Spaetis: Es gibt eine Rechtslage, wonach sie an Sonntagen schliessen muessen. Neukoelln kontrolliert das auch und setzt es durch. Kreuzberg nicht. Hier wird ebenfalls ein rechtswidriger Zustand geduldet.  Herrmann verweist auf die Zustaendigkeit des Ordnungsstadtrats und verkennt dabei: Sie hat die Dienstaufsicht. Sie kann Weisungen erteilen. Will sie das nicht, so koennte sie zumindest einmal oeffentlich Haltung einnehmen und sagen, wofuer sie steht. Auch das passiert nicht. Weitere Beispiele lassen sich finden, Stichwort Myfest, Stichwort Rigaer Strasse.  Immerhin gibt die Gruenen-Politikerin zu, dass der Zustand im Goerlitzer Park nicht tragbar sei. Das zu aendern, sei aber Aufgabe der Polizei, meint sie. Das Bezirksamt koenne sich nur mit der Situation arrangieren  und taete bereits alles, was in seiner Macht stehe.  Zwar kann Herrmann nicht ueber den Einsatz der Polizei entscheiden, und auch die Gesetze zur Strafbarkeit des Drogenhandels kann sie nicht aendern. Sie koennte aber zumindest das Gebuesch herunterschneiden lassen, die Drogenverstecke ausheben und Sichtachsen fuer mehr gefuehlte Sicherheit schaffen. Und sie koennte natuerlich dem Parklaeufer sagen, was er tun soll. Schliesslich wird er vom Bezirk bezahlt. Sie muesste nur wollen. </Article><Additional> </Additional><Link> https://www.tagesspiegel.de/berlin/monika-herrmann-und-ihre-angst-in-parks-es-ist-auch-ihr-job-fuer-mehr-sicherheit-im-bezirk-zu-sorgen/25013236.html</Link></root>