<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<root><Source> Tagesspiegel</Source><Date> Mo 2019-11-11</Date><Place> Berlin</Place><Title> Toleranz, Respekt  und eine starke Polizei</Title><Subtitle> </Subtitle><Author> Ann-Kathrin Hipp, Lorenz Maroldt</Author><Article>   Frau Slowik, ist Ihr Job als Berliner Polizeipraesidentin so, wie Sie ihn sich vorgestellt haben? Er ist interessanter, vielfaeltiger als gedacht und macht mir trotz aller dicken Bretter, die es immer wieder zu bohren gilt, viel Freude. Ich weiss, wofuer ich meine Kraft einbringe und wofuer ich stehe: fuer die Sicherheit meiner Heimatstadt.  Ist Berlin zu tolerant gegenueber Regelverletzungen? Ich denke, dass die Anonymitaet einer Grossstadt, wie es Berlin ist, Regelverletzungen beguenstigt und das auf mehreren Ebenen. Die vielen Menschen sind eine gute Deckungsmasse, man kennt sich untereinander kaum noch. Umso mehr sind wir gefragt. Umso mehr folgen wir unserem gesetzlichen Auftrag und unserem Selbstverstaendnis.  Wir sind uns unserer Verantwortung fuer die objektive und die subjektive Sicherheit bewusst und leisten dafuer unablaessig unseren Beitrag  was in einer Metropole durchaus fordernd ist.  Die Innenverwaltung nimmt aktuell mehr Einfluss auf Entscheidungen. Im Goerlitzer Park etwa gibt es kuenftig zwei mobile Polizeiwachen, um den Drogenhandel einzudaemmen. Mehr Personal gibt es nicht. Was halten Sie davon? Die Rollenverteilung und -wahrnehmung ist klar und unstrittig: Die Innenverwaltung traegt politische und gesellschaftliche Forderungen an uns als Polizei heran und kann sich dann auf unser Wissen und Koennen verlassen.  [Dieses Interview ist zuerst exklusiv im Tagesspiegel-Checkpoint erschienen. Den preisgekroenten Newsletter koennen Sie hier abonnieren: checkpoint.tagesspiegel.de]  Nehmen wir das Beispiel des Goerlitzer Parks: Gemeinsam mit der Innenverwaltung haben wir die Anliegen der Anwohnenden eroertert, die deutlich mehr polizeiliche Praesenz fordern. Zwischen Dealern, Party und Bauernhof: Der Goerlitzer Park  Der Goerlitzer Park an einem lauen Sommerabend. Genau fuer solche Zwecke wurden die mobilen Wachen beschafft, sodass es fuer mich ein logischer Schluss war, sie dort einzusetzen. Aktuell diskutieren wir darueber hinaus noch weitere Massnahmen. Der Einsatz der mobilen Wachen ist ausdruecklich nur eine Ergaenzung zu den weiterhin durchgefuehrten Einsaetzen im Goerlitzer Park.  Die Rigaer Strasse gilt seit Jahren unveraendert als Problemfall. Was kann die Polizei noch tun? Von uns wird erwartet, dass wir transparent, umsichtig, jede Eskalation verhindernd und natuerlich rechtskonform vorgehen. Diese Erwartungshaltung besteht voellig zu Recht, sie in Teilen von Gewalttaetigen zu hoeren, ist fuer mich dennoch bizarr. Nichtsdestotrotz werden wir weiterhin besonnen, kommunikativ und immer differenziert vorgehen.  Das alles bedeutet aber nicht, dass wir Angriffe auf Anwohnerinnen und Anwohner, auf Buergerinnen und Buerger, auf meine Kolleginnen und Kollegen, auf Leute wie Sie und mich dulden. Gerade mit Blick auf die Rigaer Strasse ueberdenken wir unsere Konzepte und Massnahmen aktuell, denn ich kann und werde niemals akzeptieren, dass Kolleginnen und Kollegen, die ja fuer die Rechte anderer eintreten, sie schuetzen, von Gewalttaetigen verletzt werden.  Stichwort politisch motivierte Gewalt: Liegt das Problem in Berlin links oder rechts? Es gibt insgesamt mehr Delikte im Bereich der politisch motivierten Kriminalitaet  rechts. Mehr Gewaltdelikte hingegen wurden aus der politischen Motivation  links  heraus begangen. Auch wenn 2018 nicht den Hoechststand an politisch motivierten Straftaten widerspiegelt, liegen die Zahlen ueber dem Zehn-Jahres-Mittel. Aussagen zur Schwere der Straftaten bzw. den Folgen lassen sich ueber diese statistischen Angaben nicht treffen.  Davon abgesehen, duerfen wir nicht vergessen, dass wir ueber Faelle sprechen, die wir ermitteln konnten oder uns angezeigt wurden. Mich interessiert auch das Dunkelfeld. Klar ist: Solche Straftaten richten sich gegen das, wofuer wir alle stehen, eine freiheitliche, demokratische Gesellschaft, und da ist es mir herzlich egal, ob die Angriffe von rechts oder links erfolgen.  Muss die Berliner Polizei den Kampf gegen politisch motivierte Gewalt staerker in den Fokus ruecken? Glauben Sie mir, wir ermitteln mit aller Vehemenz, nehmen jedes Detail unter die Lupe, richten Ermittlungsgruppen ein, setzen in Teilen 15 Prozent mehr Personal ein und vieles mehr. Insgesamt gilt in beiden Bereichen fuer neue Entwicklungen stets hellwach zu sein und mit neuen Bekaempfungsansaetzen zu reagieren. So habe ich aus gutem Grund nach dem Anschlag in Halle ein Beratungstelefon ausserhalb der Polizei gefordert. Die Rigaer Strasse im Wandel der Zeit  Nichts Besonderes, nur ein Feuerchen in der Rigaer Strasse. Die Feuerwehr rueckt an, wird mit Flaschen beworfen. Ein Streifenwagen haelt, dann faehrt ein Mannschaftswagen vor. Gebruell, Sprechchoere, das Geraeusch von zersplitterndem Glas. Eigentlich ist alles wie immer auf dem "Dorfplatz" Ecke Liebigstrasse. Nichts Besonderes, nur ein Feuerchen in der Rigaer Strasse. Die Feuerwehr rueckt an, wird mit Flaschen beworfen. Ein Streifenwagen... Zurueck  Weiter  Denn Sorgen machen uns allen immer mehr Einzeltaeter, die vorher in keiner Weise fuer die Polizei erkennbar waren  Taeter, die sich sozial entkoppelt zu Hause in der elterlichen Wohnung radikalisieren. Hier gilt es, fuer Eltern, Freunde und Bekannte sowie Lehrer und Arbeitgeber die Moeglichkeit zu schaffen, an einer nicht polizeilichen Stelle eventuell Hinweise auf eine potenzielle Radikalisierung abzugeben sowie Hilfe zu erhalten.  Das ist gerade bei potenziellen Taetern, die im Netz nur konsumieren und nicht durch Hasspostings selbst auftreten, die einzige Moeglichkeit, auf sie aufmerksam zu werden.  Was kann die Polizei tun, um in Berlin ernst genommen zu werden? Ich bin froh, dass man uns ernst nimmt, uns auch schaetzt. Wir stellen dennoch eine Zunahme an respektlosem Verhalten uns gegenueber und vor allem von Angriffen auf uns fest. Beiden Phaenomenen bieten wir die Stirn. Zum einen gehen wir dort konsequent vor, wo man der Meinung ist, sich ueber den Rechtsstaat hinwegsetzen zu koennen. Nehmen Sie die kriminellen Mitglieder arabischstaemmiger Grossfamilien als Beispiel.  Zum anderen gehen wir konzeptionell von unterschiedlichen Seiten an das Thema Gewalt gegen Polizistinnen und Polizisten an. Bei gut 19 Kolleginnen und Kollegen, die im Schnitt pro Tag angegriffen werden, fuer mich ein Muss.  Angenommen, Sie haetten drei Wuensche frei ... Als Polizeipraesidentin oder als Frau Dr. Slowik? Den Erhalt einer toleranten, sachlichen und auf gegenseitigem Respekt fussenden Streitkultur wuerde ich mir wuenschen. Wenn ich mir nicht so etwas Umfassendes wuenschen duerfte, dann waeren es Wuensche fuer meine Polizei: weiterhin personelle Staerkung, weitere Erhoehung der Besoldung und sanierte, auskoemmliche Liegenschaften.. </Article><Additional> </Additional><Link> https://www.tagesspiegel.de/berlin/polizeipraesidentin-barbara-slowik-im-interview-toleranz-respekt-und-eine-starke-polizei/25209712.html</Link></root>