<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<root><Source> Tagesspiegel</Source><Date> Do 2019-08-15</Date><Place> Berlin</Place><Title> Innensenator Geisel beraet mit Polizei</Title><Subtitle> </Subtitle><Author> Thomas Loy</Author><Article> In der Diskussion um eine naechtliche Schliessung des Goerlitzer Parks wegen Drogenhandels hat sich Berlins Innensenator Andreas Geisel (SPD) noch nicht auf eine Strategie festgelegt. Naechste Woche wolle er sich mit der Polizei in Kreuzberg zu Beratungen treffen, sagte Geisel am Donnerstag im Abgeordnetenhaus.  Die Frage der Schliessung des Parks sei nur eine Moeglichkeit im Kampf gegen den Drogenhandel. "Die muss aber mit dem Bezirksamt Friedrichshain-Kreuzberg abgestimmt werden. Das hat Vor- und Nachteile." Es habe entsprechende Forderungen gegeben, aber auch grossen Widerstand bei Anwohnern, sagte Geisel. "Die Meinungen dazu sind gemischt. Man kann es nicht nur aus Sicht der Polizei betrachten."  Noetig sei ein Gesamtkonzept fuer den Park. Das Ziel sei weiter, "die Parknutzung fuer die Oeffentlichkeit sicher zu gestalten".  Geisel kuendigte an, in der naechsten Woche die fuer Kreuzberg und den Goerlitzer Park zustaendige Polizeiwache besuchen zu wollen. Dort wolle er klaeren, was man tun koenne, um die Kriminalitaet im Park zurueckzudraengen. Die Beamten koennten bei dem Thema Drogen aber nur an den Symptomen arbeiten. "So lange es Kaeufer von Drogen gibt, werden wir auch die entsprechenden Auseinandersetzungen haben."  Der Innensenator sagte weiter, "besonders besorgniserregend" sei im Goerlitzer Park die Begleitkriminalitaet des Rauschgifthandels, also Koerperverletzungen und Diebstaehle. In den vergangenen Jahren habe es einen Rueckgang bei diesen Straftaten gegeben. "Aber richtig ist auch, dass die Delikte seit Beginn dieses Jahres wieder ansteigen. Oft Auseinandersetzungen zwischen Drogendealern  Seit Januar 2019 registrierte die Polizei 27 Koerperverletzungen. Im gleichen Zeitraum 2018 waren es 18. Laut Geisel seien die Opfer nicht die normalen Parkbesucher. Es gehe meist um Auseinandersetzungen der Drogendealer untereinander.  Innen-Staatssekretaer Torsten Akmann (SPD) hatte am Montag ueber Vorschlaege der oertlichen Polizei gesprochen und dabei auch gesagt, man koenne den Park besser umzaeunen als bisher und dann auch nachts schliessen. Der Park, der Ende der 80er-Jahre auf dem Gelaende des frueheren Goerlitzer Bahnhofs entstand, ist von einer Mauer umgeben, die viele Durchbrueche hat. Der Bezirk Friedrichshain-Kreuzberg erklaerte, durch eine naechtliche Schliessung wuerde der Drogenhandel nur in die umliegenden Strassen verlagert.  Im Goerlitzer Park stehen seit vielen Jahren Dutzende Dealer, fast ausschliesslich afrikanischstaemmige Maenner, und verkaufen Marihuana an junge Touristen und Club- und Kneipenbesucher. Auch Drogen wie Kokain und Ecstasy wurden schon gefunden.</Article><Additional> </Additional><Link> https://www.tagesspiegel.de/berlin/polizei-justiz/debatte-ueber-naechtliche-goerli-schliessung-innensenator-geisel-beraet-mit-polizei/24908002.html</Link></root>