<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<root><Source> Tagesspiegel</Source><Date> So 2019-12-01</Date><Place> Berlin</Place><Title> Warum Bundesministerin Giffey sich fuer die Butze einsetzt</Title><Subtitle> </Subtitle><Author>  Ingo Salmen</Author><Article>   Hier draussen, am Rande der Stadt und doch mitten unter den einfachen Leuten, muss sie nicht Frau Doktor sein. Auch wenn jemand das mit Kreide auf eine Tafel geschrieben hat.  Besuch v. F. Dr. Giffey: eine Tafel im Kinder- und Jugendhaus Bolle in Marzahn.    Ich bin die Franziska, sagt sie, und wer bist du? Jasmin und Elisabeth lassen gleich von Schnitzel und Kartoffelpueree, ihrem spaeten Mittagessen, ab und ergreifen die ausgestreckte Hand. Dann setzt sich Franziska Giffey zu ihnen an den Tisch und hoert sich Geschichten ueber Engelskostueme an. Sie wird an diesem Nachmittag auch noch mit Grundschuelern eine kleine Runde Karten spielen, sich das System von Lernpunkten bei der Hausaufgabenhilfe erklaeren lassen und mit Jugendlichen reden, die gerade dabei sind, von der Strasse wegzukommen. Ich bin die Kinderministerin von Deutschland, sagt sie dann oder einfach: Guten Tag, Franziska Giffey.  Diese Franziska Giffey ist am Freitagnachmittag in Marzahn zu Besuch, im Kinder- und Jugendhaus Bolle des Vereins Strassenkinder e.V. Das ist nur auf den ersten Blick ein alltaeglicher Termin der Bundesfamilienministerin. Denn Giffey ist dem in Berlin gut vernetzten Verein bereits eine Weile verbunden, hat auch schon eine Delegation Jugendlicher im Ministerium begruesst und engagiert sich persoenlich als Schirmherrin fuer das naechste grosse Projekt: das Strassenkinderhaus Butze.  In der Butze sollen einmal unzaehlige Strassenkinder eine Anlaufstelle finden. Es soll offener Treff sein und zugleich ein Wohnprojekt, wie der Vorsitzende des Vereins, Eckhard Baumann, erzaehlt. Auf einer Nutzflaeche von rund 2000 Quadratmetern soll es auch eine Holzwerkstatt und eine Gemeinschaftskueche, Projekt- und Kreativraeume sowie Bueros fuer Sozial- und Rechtsberatung geben.  Dazu sind mehrere Unterbringungsmoeglichkeiten geplant: eine Notschlafstelle mit zehn bis 15 Plaetzen, sogenanntes Clearingwohnen fuer acht bis zwoelf Wochen mit zehn bis zwoelf Plaetzen und verschiedene Formen betreuten Wohnens fuer die Dauer von bis zu vier Jahren mit etwa 20 Plaetzen.  Baumann zeigt Giffey den Aussenbereich des Vereinssitzes in Marzahn. Baumann zeigt Giffey den Aussenbereich des Vereinssitzes in Marzahn.   7,5 Millionen Euro will Baumann investieren, voraussichtlich in ein bestehendes Gebaeude plus Anbau. Ueber sechs Millionen Euro gebe es bereits Spendenzusagen. Das Problem: Neben dem restlichen Geld fehlt vor allem noch das Haus. Seit mehr als einem Jahr sucht der Verein bereits ein passendes Objekt, doch auf dem umkaempften Berliner Immobilienmarkt ist fuer soziale Einrichtungen nicht viel zu holen. Immerhin stehe man jetzt bei zwei Gebaeuden in intensivsten Verhandlungen, verraet Baumann. Doch sicher ist auch da noch nichts. Viel preisgeben will er nicht, nur das: Innerhalb des S-Bahn-Rings soll es sein  so wie sich auch die bisherigen Anlaufstellen der Strassensozialarbeit in der Warschauer Strasse und in der Kopernikusstrasse in Friedrichshain befinden. Die Furcht vor der Zweckentfremdungsabgabe erschwert die Suche zusaetzlich. Das klingt kurios, weil dieses Thema meist im Zusammenhang mit Ferienwohnungen und Vermittlern wie Airbnb diskutiert wird. Doch auch die Vermietung von Wohnraum mit tageweiser Kostenuebernahme, etwa zur Unterbringung von Fluechtlingen, faellt inzwischen darunter. Baumann verweist auf das Beispiel eines Hauses fuer obdachlose Frauen des Diakonischen Werks und der Koepjohann'schen Stiftung in Mitte. Der Bezirk forderte von den Traegern nach der Eroeffnung eine monatliche Zweckentfremdungsabgabe von 4000 Euro.  Zwar forderte der Senat den Bezirk auf, seinen Ermessensspielraum zu nutzen. Doch die Verunsicherung ist jetzt in der Welt. Baumann wuenscht sich mehr gesunden Menschenverstand bei jenen, die eine solche Regelung anwenden. Das ist kein Profit-Center, sagt er zu dem Projekt in Mitte. Alle wollen sich absichern, und dabei werden die Menschen vergessen. Wenn ich jetzt rausfliege, habe ich wieder die ganze Scheisse  Was die Butze so besonders macht: Sie soll Wohnmoeglichkeiten und Beratung unter einem Dach vereinen, sodass alles Hand in Hand geht, und sie soll sicherstellen, dass mit 18 Jahren nicht ploetzlich die Unterstuetzung wegbricht. Ab dann tritt die Jugendhilfe nicht mehr ein. Wer sein Leben bis dahin nicht im Griff hat, kann schnell wieder in Schwierigkeiten geraten. Dann waren viele Investitionen in der Jugend umsonst, sagt Baumann. Das ist doch ein Irrsinn. In der Butze sollen auch die Careleaver noch einige Jahre wohnen bleiben koennen, bis sie stabil sind. Auch wenn das Jobcenter fortan die Kosten traegt, aendert sich nichts an ihren vier Waenden. Der Klient kann sich um sein Leben kuemmern, sagt Baumann. Ein solches Haus gibt es bundesweit nicht.  Im Gespraech mit der Ministerin erzaehlt eine junge Frau, wie schwierig es ist, sein Leben zu ordnen, wenn man als Jugendliche auf der Strasse gelebt hat. Edith hat inzwischen eine Bleibe bei einem Traeger in Charlottenburg gefunden. Doch wie soll sie die Grenze ziehen zu jenen, die noch auf der Strasse leben, aber ihre Freunde geworden sind? Sie hat die Sorge, sich das Chaos in die Wohnung zu holen. Ich hab' mich jetzt von allen abgekapselt, berichtet Edith. Sie ist inzwischen erwachsen und weiss nicht, wie lange sie noch in ihrer Wohnung bleiben darf. Wenn ich jetzt rausfliegen wuerde, haette ich wieder die ganze Scheisse, sagt Edith. Der 18. Geburtstag ist fuer viele ein echtes Angstdatum, sagt auch Giffey.  Eine junge Frau schildert Franziska Giffey und Eckhard Baumann ihre Erfahrungen mit dem betreuten Wohnen. Eine junge Frau schildert Franziska Giffey und Eckhard Baumann ihre Erfahrungen mit dem betreuten Wohnen.   Die Butze will sie deshalb nicht nur ideell unterstuetzen. Die Ministerin hat dem Verein eine halbe Million Euro fuer ein dreijaehriges sozialpaedagogisches Modellprojekt in Aussicht gestellt, um diese neue Form der Betreuung im Strassenkinderhaus zum Uebergang ins Erwachsenenalter zu testen. Wichtigste Voraussetzung sei allerdings ein Gebaeude, sagte Giffey zu Baumann. Sonst ist es ein Luftschloss, erwiderte der.  Diese Uebergangsphase will Giffey kuenftig auch im Jugendhilfe-Recht beruecksichtigen. Derzeit arbeitet das Familienministerium an einem neuen Entwurf fuer das schon einmal gescheiterte Kinder- und Jugendstaerkungsgesetz. Ein Beteiligungsprozess soll im Dezember zu Ende gehen, im Fruehjahr 2020 soll das Kabinett die Reform beschliessen. Derzeit sorge das Recht nicht dafuer, dass es jedem Kind wirklich gutgeht, sagt Giffey. Das habe sie schon in ihrer Zeit als Neukoellner Buergermeisterin beschaeftigt. Erst kamen William und Kate, dann die eigene Wohnung  Auch Kim Hofmann nahm an dem Gespraech mit der Ministerin teil. Tagesspiegel-Lesern ist sie schon aus dem Jahr 2017 bekannt. Damals traf sie im Bolle-Haus mit William und Kate, dem Herzog und der Herzogin von Cambridge, zusammen. Fast zwei Jahre lebte sie da schon auf der Strasse, hatte im Goerlitzer Park geschlafen und schliesslich den Weg zum Strassenkinder-Verein gefunden. Mit dessen Unterstuetzung fasste sie wieder Tritt, nahm eine Ausbildung zur Altenpflegerin auf. Nur eine feste Wohnung fehlte ihr noch.  Viele Vermieter sind so oberflaechlich, erzaehlte Kim damals  und zeigte auf ihre Piercings. Der Marzahn-Hellersdorfer CDU-Abgeordnete Christian Graeff las seinerzeit den Tagesspiegel-Bericht und nahm Kontakt zu Strassenkinder e.V. auf. Binnen Wochen vermittelte er Kim eine Wohnung bei der Wohnungsbaugesellschaft Stadt und Land.  Es ist vieles einfacher geworden, erzaehlt die 22-Jaehrige heute. Deshalb hat sie auch nichts mehr dagegen, ihren Nachnamen zu erwaehnen. Sie hat jetzt immer einen Rueckzugsort, da kann ein Tag noch so stressig sein. Fickt euch, sagt sie dann, ich geh' jetzt nach Hause und leg' mich ins Bett. Quietschgruene Haare trug Kim noch vor zwei Jahren, jetzt kommt sie beinahe bodenstaendig daher, irgendwo zwischen braun und blond.  Kim Hofmann hat eine eigene Wohnung, doch bleibt dem Verein verbunden.    Doch das geht vorueber. Ich habe schon ein neues Projekt, sagt sie. Bunt mit vier Farben. Dass sie das Leben auf der Strasse kennt, hilft ihr heute sogar im Beruf. Gerade hat das dritte Ausbildungsjahr begonnen. Fuer ihren ambulanten Pflegedienst ist sie oft auch in einem Obdachlosenheim in Niederschoeneweide im Einsatz. Viele Patienten sind verschlossen, aufgezehrt, koerperlich und seelisch angeschlagen. Das aendert sich, wenn Kim ihre eigene Geschichte verraet. Dann fangen die an zu reden und zu reden.  Anders als Edith gerat Kim heute nicht mehr in Versuchung, braucht sich nicht von ihren alten Freunden abzugrenzen. Selbst zu ihrem Vater in Baden-Wuerttemberg hat sie wieder Kontakt. Mit meinem Papa habe ich wieder ein ziemlich gutes Verhaeltnis, erzaehlt sie. Der findet's mega, was ich geschafft habe. Manchmal besucht er Kim in Berlin und bringt Kleiderspenden mit, die er im Freundeskreis gesammelt hat. Dann faehrt sie zu jenen, die noch auf Platte an der Rummelsburger Bucht leben, und gibt ihnen die Saecke. Die Arbeit von Strassenkinder e.V. in Zahlen:      2500 Mal wurde im vergangenen Jahr Kleidung von der Kleiderkammer ausgegeben.     458 Kontakte hatten die Streetworker unterwegs zu Kindern, Jugendlichen und jungen Menschen auf der Strasse.     37 junge Leute vermittelte der Verein erfolgreich in eine Wohnform.     1500 Ladungen Waesche wurden in der Anlaufstelle an der Warschauer Strasse gewaschen.     Bis zu 43 junge Menschen suchten die Raeume taeglich auf.     779 Mal wurde die Dusche in Anspruch genommen.     1323 Liter Milch endeten als heisser Kakao, mit dem sich die Strassenkinder staerken konnten.  Vielleicht werden Sie ja noch mal Verkehrsministerin  Auch Franziska Giffey scheint mit sich im Reinen zu sein. Monatelang stand sie unter Druck, weil in ihrer Doktorarbeit zahlreiche Plagiatsstellen entdeckt worden waren. Fuer den Fall einer Aberkennung des Doktortitels hatte sie ihren Ruecktritt angekuendigt. Doch Ende Oktober teilte die Freie Universitaet ueberraschend mit, es bei einer Ruege fuer die Ministerin zu belassen. In ihrer Partei befluegelte die Entscheidung die Phantasien. Viele Sozialdemokraten wuenschen sich Giffey als Regierende Buergermeisterin, auch in der Bevoelkerung gibt es viele Sympathien dafuer.  Einen Monat nach der FU-Entscheidung kehrt Giffey in Marzahn wieder zu ihren Wurzeln zurueck. Der Umgang mit den Menschen liegt ihr, deswegen setzen viele Genossen grosse Hoffnungen in sie. Aufgeschlossen, zugewandt, interessiert zeigt sie sich in den Gespraechen im Bolle-Haus, das keine Anlaufstelle fuer Strassenkinder, sondern ein Treffpunkt fuer die Jugend aus dem Kiez ist  so wie man Giffey aus Neukoellner Tagen kennt. Und laesst dabei erkennen, dass sie sich mit Problemen nicht einfach abfinden will.     Eine Stunde nimmt sich die Ministerin Zeit fuer die Kinder und Jugendlichen. Eigentlich sollte der Besuch noch etwas laenger dauern, doch die Hinfahrt gestaltete sich schwierig. Giffeys Dienstwagen hatte keine Chance gegen zehntausende Klimademonstranten. Letztlich entschied sie sich fuer den oeffentlichen Nahverkehr: mit der U-Bahn bis zum Alexanderplatz und von dort den langen Weg mit der Tram hinaus nach Marzahn.  Zwei Stunden habe die Anreise gedauert, sagt Giffey bei ihrer Ankunft. Vielleicht werden Sie ja noch mal Verkehrsministerin, spoettelt Bolle-Chef Baumann. Die Sozialdemokratin begegnet dem Einwurf, wie so vielem an diesem Tag, mit einem Lachen. Waer' das nicht was? Da zoegert sie nicht: Ich glaube, ich bin beim Familienministerium sehr gut aufgehoben. </Article><Additional> </Additional><Link> https://www.tagesspiegel.de/berlin/berlins-erstes-strassenkinderhaus-warum-bundesministerin-giffey-sich-fuer-die-butze-einsetzt/25286052.html</Link></root>