<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<root><Source> Tagesspiegel</Source><Date> Di 2019-09-24</Date><Place> Berlin</Place><Title> Drastisches CDU-Plakat im beschaulichen Britz</Title><Subtitle> </Subtitle><Author> Ronja Ringelstein</Author><Article>   Der Neukoellner Ortsteil Britz hat viele beschauliche Ecken, nicht wenige alteingesessene Nordneukoellner sind zur Familiengruendung in den schoenen Sueden des Bezirks gezogen. Doch, wie berichtet, weitet sich das aus dem Norden bekannte Problem der Drogenkriminalitaet auch immer weiter nach Sueden aus.  Der Neukoellner CDU, genauer dem Ortsverband der CDU Britz, reicht es nun. Also hat sie ein Plakat erstellt: Dealer, verpisst euch!, steht darauf und weiter: Wir sehen euch! Wir rufen die Polizei! Wir klauen euren Scheiss aus euren Verstecken! Haut ab! Wir wollen euch nicht in unserem Britz. Das gleiche noch einmal uebersetzt auf Arabisch, auch eine englische Version des Plakats gibt es.  "Wir wollten bewusst provozieren und den Anwohnern zeigen, dass wir ihre Sorgen ernst nehmen", sagt Christopher Foerster, der Vorsitzende der CDU Britz.  Die Aktion kommt aus dem Ortsverband, abgesprochen war sie aber mit dem stellvertretenden Bezirksbuergermeister Neukoellns, Falko Liecke (CDU). Wir versuchen es hier mal mit einer anderen Message, nicht mit der Willkommenskultur fuer Kriminelle wie im Goerli, sagte Liecke dem Tagesspiegel. Die Bevoelkerung habe die Schnauze voll. Das wollten wir mit einer drastischeren Ansprache benennen. Die Plakate sollen nun an Laternen in Britz geklebt werden.  Der Ortsverband erklaert die Aktion so: Hunderte Spritzenfunde im Buschkrugpark, dem Akazienwaeldchen und in Britz-Sued zeigen deutlich: der Drogenhandel ist aus Nordneukoelln in den Sueden gelangt. Mit dem Handel kommen suchtkranke Menschen in unser Britz. Der Senat, der fuer die Bekaempfung illegaler Drogen wie Heroin, Cannabis und Crystal Meth zustaendig sei, liesse Neukoelln weitgehend allein, lautet der Vorwurf.  Deshalb soll am 14. Oktober nun auch ein Buergerstammtisch der CDU zum Thema Drogenkonsum in der Oeffentlichkeit stattfinden. Falko Liecke sowie ein Vertreter der Berliner Polizei sollen darueber sprechen, was der Senat in der Sache tun muesse. Hier erwartet Christopher Foerster einen groesseren Andrang als sonst beim monatlichen Stammtisch. </Article><Additional> </Additional><Link> https://www.tagesspiegel.de/berlin/dealer-verpisst-euch-drastisches-cdu-plakat-im-beschaulichen-britz/25049342.html</Link></root>