<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<root><Source> Tagesspiegel</Source><Date> Fr 2019-11-15</Date><Place> Berlin</Place><Title> CDU will Null-Gramm-Grenze im Goerlitzer Park</Title><Subtitle> </Subtitle><Author> Magdalena Thiele</Author><Article> Die Berliner CDU-Fraktion im Abgeordnetenhaus plaediert fuer ein schaerferes Vorgehen gegen den Drogenhandel im Goerlitzer Park in Kreuzberg. Wir wollen die Eigenbedarfsgrenze von derzeit 15 Gramm auf null Gramm herabsetzen, sagte Fraktionschef Burkard Dregger am Freitag dem Berliner Radiosender 105'5 Spreeradio. Ein entsprechender Antrag sei im Abgeordnetenhaus eingebracht worden, der in Kuerze in den Fachausschuessen beraten werden solle.  Momentan kann die Berliner Staatsanwaltschaft bei Cannabis bis zu einer Grenze von 15 Gramm Strafverfahren im Sinne der Eigenbedarfsregelung einstellen. 15 Gramm seien kein Eigenbedarf, sondern eine Haendlermenge, begruendet Dregger den erneuten Vorstoss der CDU.  Ausserdem moechte die CDU-Fraktion die Drogenpraevention im Goerlitzer Park verbessern: Dazu wollen wir das Cafe Edelweiss, das dort verfaellt und leer steht, baulich ertuechtigen und dort eine Beratungsstelle einrichten, erklaerte Dregger. Wie Fraktionssprecher Olaf Wedekind der Deutschen Presseagentur sagte, werde die CDU-Fraktion dazu ebenfalls einen Antrag stellen, der derzeit vorbereitet werde. Finanziert werden solle die Sanierung des Cafes und die Beratungsstelle auch mit Landesmitteln. Viele Versuche, wenig Erfolg  Ueber den Umgang mit den Drogendealern im Goerlitzer Park streiten Berlins Politiker seit Jahren. Die Behoerden stehen vor dem schier unloesbaren Problem des florierenden Drogengeschaefts im und rund um den Goerlitzer Park. Bisherige Massnahmen, wie die umstrittene Null-Toleranz-Politik des ehemaligen Innensenators Frank Henkel (CDU) hatten nicht den erwuenschten Erfolg gebracht.  Erst im vergangenen September hatte Monika Herrmann, die Bezirksbuergermeisterin von Friedrichshain-Kreuzberg mit einer Aeusserung zur Thematik fuer Aufregung gesorgt. Die Gruenen-Politikerin hatte sich dagegen ausgesprochen, Drogendealer des Parks zu verweisen  keine Gruppe soll ausgeschlossen werden.  Zuletzt liess Innensenator Andreas Geisel (SPD) mobile Wachen im Park positionieren, um dem illegalen Handel beizukommen. Der oertliche Polizeiabschnitt 53 stellt seit Anfang November taeglich von 7 bis 16.30 Uhr zwei mobile Wachen vor Ort. Erst kurz vor Beginn der Aktion ging dazu nach Tagesspiegel-Informationen die Weisung von oben ein - und sorgt beim Personal fuer Unmut. Bei einer Personalversammlung wurde kritisiert, dass die Polizei Vorgaben der Politik umsetzen soll, an deren Wirksamkeit ernsthafte fachliche Zweifel bestehen. Geisel hatte die Massnahme als wichtigen Teil im Kampf gegen die Drogenkriminalitaet verteidigt: Dass wir dauerhaft praesent sind, auch mit mobilen Fahrzeugen, ist eine Antwort auf die Situation. (mit dpa)</Article><Additional> </Additional><Link> https://www.tagesspiegel.de/berlin/kampf-gegen-drogenhandel-in-berlin-kreuzberg-cdu-will-null-gramm-grenze-im-goerlitzer-park/25233190.html</Link></root>