<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<root><Source> Tagesspiegel</Source><Date> Mi 2019-10-30</Date><Place> Berlin</Place><Title> Berliner CDU haelt Antidiskriminierungsgesetz fuer ueberfluessig</Title><Subtitle> </Subtitle><Author> Alexander Froehlich</Author><Article> Aus Sicht der Berliner CDU-Fraktion ist das vom Senat geplante Antidiskriminierungsgesetz ueberfluessig. Der Skandal daran ist, dass die einzigen, die diskriminiert werden, die Berliner Landesbeamten sind, sagte CDU-Fraktionschef Burkard Dregger der Deutschen Presse-Agentur. Denen wird pauschal unterstellt, sie wuerden diskriminieren, und sie muessen, wenn jemand Diskriminierung schreit, das Gegenteil beweisen. Fuer das Gesetzesprojekt von Rot-Rot-Gruen bestehe keinerlei Notwendigkeit. Es gibt keine Erkenntnisse, dass in der Berliner Landesverfassung im Hinblick auf Diskriminierung ein Problem besteht, erklaerte Dregger.  Der CDU-Fraktionschef befuerchtet, das Gesetz werde ein Buerokratie- und Rechtsverfolgungsmonster zur Folge haben. Polizei oder andere Verwaltungsstellen muessten, immer wenn dieser Vorwurf kommt, einen Bericht schreiben, warum sie zum Beispiel eine Strafverfolgung unter Verwendung von ethnischen Herkunftsbezeichnungen durchfuehren, sagte Dregger. Und das wird dazu fuehren, dass sie das dokumentieren muessen, damit es einer gerichtlichen Pruefung standhaelt.  Dadurch werde eine Dokumentationsmaschinerie in Gang gesetzt, die die Polizei davon abhalte, ihre Ermittlungen durchzufuehren und ihre Kernaufgaben zu erledigen. Und weil das Ganze auch Gegenstand von Rechtsstreitigkeiten werden kann, wenn jemand meint, diskriminiert worden zu sein, wird es auch unsere Gerichte lahmlegen.  Ausserdem gebe es auch noch die Moeglichkeit zur Verbandsklage. Da klagen dann nicht etwa nur Betroffene oder Menschen, die sich dafuer halten, sondern Stellen, die gar nicht betroffen sind, das wird eine Klagewelle ausloesen und die Justiz schaedigen, warnte der CDU-Fraktionsvorsitzende. Unser Problem am Goerlitzer Park oder in Berlin ueberhaupt ist doch nicht die Diskriminierung, sondern, dass 44 Prozent der angezeigten Straftaten nicht aufgeklaert werden.  Kritik an dem Landes-Antidiskriminierungsgesetz gibt es unter anderem auch von Seiten der Polizei. Ob ueber das Gesetz noch in diesem Jahr entschieden wird, gilt als offen. Den Entwurf hatte Justizsenator Dirk Behrendt (Gruene) vorgelegt, inzwischen ist das Abgeordnetenhaus damit befasst. Im August gab es die erste Lesung, der Termin fuer die zweite steht noch nicht fest. Behrendt hatte das Gesetzesvorhaben bei der ersten Lesung verteidigt und erklaert, die Sichtweise, Antidiskriminierungsarbeit wuerde Straftatenbekaempfung erschweren oder die Polizisten unter einen Generalverdacht stellen, sei falsch. (dpa) </Article><Additional> </Additional><Link> https://www.tagesspiegel.de/berlin/buerokratie-und-rechtsverfolgungsmonster-berliner-cdu-haelt-antidiskriminierungsgesetz-fuer-ueberfluessig/25169818.html</Link></root>