<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<root><Source> Tagesspiegel</Source><Date> Fr 2019-08-30</Date><Place> Berlin</Place><Title> Einsatz loest Debatte ueber Polizeigewalt und Rassismus aus</Title><Subtitle> </Subtitle><Author> Leonard Scharfenberg</Author><Article> Ein Einsatz der Berliner Polizei im Goerlitzer Park sorgt momentan fuer viel Kritik. Die Beamten hatten am Mittag des 26. Augusts einen jungen Mann schwarzer Hautfarbe festnehmen wollen. Eine Passantin, die versuchte einzuschreiten, wurde dabei zu Boden geworfen. Die Frau verletzte sich dabei schwer an der Huefte und befindet sich derzeit im Krankenhaus. Auf Twitter entbrannte daraufhin eine Debatte ueber Polizeigewalt und Rassismus.  Der Vorfall begann mit dem Notruf einer Frau. Sie gab an im Goerlitzer Park in der Naehe des ehemaligen Cafe Edelweiss von einem Mann mit einer Schusswaffe bedroht worden zu sein. Als die Beamten in mehreren Polizeiwagen eingetroffen waren, soll sich der Tatverdaechtige bereits vor dem Buero des Kulturvereins Joliba e.V. in der Goerlitzer Strasse befunden haben, erklaerte der Parkrat des Goerlitzer Parks.  Der 22-Jaehrige sei von fuenf Polizisten ueberwaeltigt worden und habe sich gegen die Festnahme gewehrt, berichten Parkrat und Polizei uebereinstimmend. Eine Mitarbeiterin des Vereins schritt daraufhin ein und forderte die Beamten auf, den Tatverdaechtigen in Ruhe zu lassen. Anschliessend begann sie auch koerperlich einzugreifen, so die Darstellung der Polizei.  Demnach soll sie sich zwischen die Beamten gedraengt und wiederholt versucht haben, den Tatverdaechtigen wegzuziehen. Die Polizeibeamten haetten sie vergeblich aufgefordert, sich zu entfernen, und mit dem Einsatz von Reizgas gedroht. Danach haetten die Beamten sie zu Boden gestossen. Ein Polizist sei dabei leicht verletzt worden.  An dieser Stelle widerspricht der Parkrat der Polizei: Die Frau habe nur verbalen Widerstand geleistet. Aehnlich aeusserte sich die Frau in der Taz. Ein Polizist habe sie grundlos mit der Faust ins Gesicht geschlagen und anschliessend auf die Umzaeunung eines Hochbeetes gestossen, wobei sie sich schwer verletzt habe. Auch andere Mitarbeiter des Joliba e.V., die bei dem Vorfall dabei gewesen seien, stuetzen laut Taz-Bericht diese Darstellung.  Die Polizei konnte weder am Tatverdaechtigen noch bei einer anschliessenden Durchsuchung des Goerlitzer Parks eine Schusswaffe finden. Der junge Mann wurde nach einer Identitaetsfeststellung wieder entlassen. Der Parkrat bewertet den Polizeieinsatz als brutal und unverhaeltnismaessig. Auch in den sozialen Medien wurde der Fall viel diskutiert.  Die Twitter-Userin und Journalistin Anna Dushime machte darauf aufmerksam, dass es in Deutschland genau wie in den Vereinigten Staaten Polizeigewalt gegenueber schwarzen Menschen und anderen Minderheiten gebe. Unter ihrem Beitrag erhaelt sie viel Zustimmung.  Das Thema ist in Berlin kein Neues. Immer wieder gibt es Vorwuerfe, die Polizei wuerde unverhaeltnismaessig agieren. Besonders vor dem Hintergrund des geplanten Landesantidiskrimierungsgesetzes, an dem der Berliner Senat momentan arbeitet, wird viel ueber Polizeigewalt und Diskriminierung durch Berliner Polizisten debattiert. Wie die Taz berichtet, erwaegt die bei dem Polizeieinsatz verletzte Frau, gegen die beteiligten Beamten zu klagen.  </Article><Additional> </Additional><Link> https://www.tagesspiegel.de/berlin/polizei-justiz/verletzte-bei-vorfall-im-goerlitzer-park-einsatz-loest-debatte-ueber-polizeigewalt-und-rassismus-aus/24956850.html</Link></root>