<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<root><Source> Tagesspiegel</Source><Date> So 2019-05-19</Date><Place> Berlin</Place><Title> Tempelhofer Freiheiten</Title><Subtitle> </Subtitle><Author> SIGRID KNEIST </Author><Article> Als Treffpunkt hat Mitri Sirin den "Luftgarten" auf dem Tempelhofer Feld vorgeschlagen. Was auch sonst? Das alte Flughafengelaende ist sein ganz persoenlicher Freizeit-, Erholungs-, Entspannungspark. Sirin ist mit dem Rad gekommen. Eine Laufrunde - eine Stunde bei gutem Tempo voll durchziehen - hat er bereits vorher absolviert. Also, erst einmal eine Rharbarberschorle und ein Wasser. Wer Sport macht, muss trinken. Sirins Blick schweift uebers Feld. "Es ist mein City-Yoga, ohne dass ich Yoga mache", sagt der Moderator des ZDF-Morgenmagazins. Sein Ausgleich fuer den Alltag. Wenn sich die meisten Menschen gerade verschlafen fuer den Tag zurecht machen, muss Sirin topfit sein. Der Wecker klingelt um 3.30 Uhr. Mit einem "Quickstart" geht's in den Tag. Gegen 4.30 Uhr kommt der 48-Jaehrige normalerweise im ZDF-Studio Unter den Linden an. Fuer jemanden, der sagt, von Natur aus kein Fruehaufsteher zu sein, schon eine ziemliche Herausforderung. Das bleibt nicht ohne Folgen. Der Biorhythmus geraet durcheinander. "Richtig ausschlafen kann ich schon fast nicht mehr", sagt Sirin. Auf dem Tempelhofer Feld erholt er sich wieder beim Sport, tankt Kraft, bekommt den Kopf frei. Mitlaufen, laufen, laufen. Fuer den Marathon trainieren. Oder Rad fahren. Selbstverstaendlich ist er ein strikter Gegner einer moeglichen Bebauung, hat sich vor Jahren beim Volksentscheid engagiert.  Dabei begann Sirins Tempelhof-Geschichte mit einem Missverstaendnis. Dafuer dauert sie ziemlich lange, mehr als 20 Jahre. "Wir suchten Mitte der neunziger Jahre eine Wohnung", sagt er. Ein Makler bot eine Altbauwohnung an - angeblich in Kreuzberg. Sie lag jedoch in Tempelhof, kurz hinter der Bezirksgrenze. Wer wollte schon dahin? Tempelhof galt als spiessig. Zu der Zeit wohnte Sirin am Goerlitzer Park. Aber wenn man schon mal da war, in Tempelhof, dann konnte man sich die Wohnung auch anschauen. Und sie mieten. Und bleiben.  Die Glaeser sind leer, also schwingen wir uns auf die Fahrraeder, und radeln los. Aus dem Kiezspaziergang wird eine kleine Kiezradtour. Als wir das Flughafengebaeude passieren und zum Ausgang Tempelhofer Damm abbiegen, warnt Sirin vor der Fuge zwischen den Betonplatten. Wenn man nicht aufpasst, bleibt man mit dem Reifen haengen und kann uebel stuerzen. Ueber den Peter-Strasser-Weg fahren wir in die Gartenstadt Neu-Tempelhof. Hier wohnt Mitri Sirin jetzt mit seiner Familie. Die Wohnung wurde im Lauf der Jahre gegen ein Haeuschen mit Garten getauscht, als die Kinder kamen. Die sind jetzt 11,16 und 20 Jahre alt. Wir passieren einen Durchgang mit einem Dschungelbuch-Wandbild und einen alten Bunker. Am Rumeyplan liegt die Kolonie Zaehringer Korso. Sirin weiss um die Noete der Kleingaertner, die fuerchten, verdraengt zu werden. Erst kuerzlich war die Aufregung dort gross. Die Kolonie war in Senatsunterlagen versehentlich als moegliches Bauland fuer Infrastrukturmassnahmen ausgewiesen worden, dabei gilt die Flaeche fuer die Kleingartennutzung als gesichert.  Auf der Manfred-von-Richthofen machen wir einen Stopp beim Motorradmechaniker. Der Blinker funktioniert nicht richtig. "Vielleicht was mit der Lichtmaschine", sagt der Schrauber. Sirin soll die Maschine vorbeibringen. Mit ihr faehrt er zur Arbeit. In den fruehen Morgenstunden braucht er nur gut eine Viertelstunde: "Um die Zeit ist ja sonst kaum einer unterwegs." In den vergangenen Jahren habe sich die Richthofen-Strasse unglaublich veraendert, sagt Sirin. Im Kiez leben viel mehr junge Familien als frueher. Es gibt Cafes, eine Eismanufaktur, den Fahrradladen "Dolce Velo" und auch das Geschaeft seiner Frau Friederike, ein Laden fuer nachhaltige Kinderkleidung. "Petit Cochon" heisst er, kleines Schwein.  Eigentlich will Sirin zum koreanischen Imbiss direkt an der Kreuzung Tempelhofer Damm, um Bibimbap oder einen Kimchi-Wrap zu essen. Der Imbiss ist aber inzwischen aus dem Kiosk ausgezogen. Ein Aushang weist darauf hin, dass die Stadtplanung den Platz neu gestalten wolle. In der Tat, ein paar Tage spaeter ist der Kiosk komplett abgebaut. Die Imbissinhaber betreiben ohnehin im Hauptgeschaeft das im Retro-Wohnzimmer-Stil eingerichtete Cafe Luftbruecke, in dem es Kuchen, Burger, Salate gibt. Und samstags jetzt auch koreanisches Fastfood.  Wir entscheiden uns aber fuer das Internationale Fruehstueckshaus, setzen uns an einen Tisch auf dem Buergersteig. Mit Blick auf den Schulenburgring und das Polizeiwachhaeuschen. Die Beamten sind zum Schutz des Regierenden Buergermeisters Michael Mueller da, der dort seit Jahrzehnten wohnt. Bei einer Rote-Linsen-Suppe erzaehlt Sirin - selber in Rheine im Muensterland geboren - von seiner Familie. Sie gehoert zur syrischstaemmigen, christlichen Minderheit in der Tuerkei und stammt aus der im Sueden gelegenen Provinz Hatay. Zu seiner Kindheit gehoerten die langen Fahrten ueber den "Autoput", die Transitstrecke durch Oesterreich, das ehemalige Jugoslawien, Bulgarien in die Tuerkei, wo man die Sommerwochen bei den Grosseltern und der uebrigen Familie verlebte. In dem Dorf wurden auch seine Kinder nach orthodoxem Ritus getauft.  Beim Morgenmagazin sind Sirin und Moderationspartnerin Dunja Hayali ein eingespieltes Team. Besonders Hayali, aus einer irakisch-christlichen Familie stammend, muss sich immer wieder mit Hasskommentaren und Drohungen in den sozialen Medien auseinandersetzen und hat darueber in ihrem Buch "Haymat" geschrieben. Sirin kennt diese Angriffe und Anfeindungen auch. Aber es trifft ihn nicht in dem Masse wie Hayali, weil er weniger in den sozialen Medien - etwa auf Twitter - aktiv ist. Das ZDF habe sich seinerzeit bewusst fuer Moderatoren mit Migrationshintergrund entschieden, sagt er.  An jede Sendung, die um 9 Uhr morgens beendet ist, schliesst sich eine kurze Kritikrunde an, anschliessend werden ein paar Mails beantwortet, einige Vorbereitungen fuer den naechsten Tag getroffen. Dann geht's nach Hause. Zwei Stunden schlafen. Um fit zu sein fuer den Rest des Tages. Und fuer das Tempelhofer Feld. </Article><Additional> </Additional><Link> Tagesspiegel Print</Link></root>