<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<root><Source> Tagesspiegel</Source><Date> Fr 2019-10-04</Date><Place> Berlin</Place><Title> Berlins Politik muss endlich gegen die Richtigen vorgehen</Title><Subtitle> </Subtitle><Author> Julius Betschka</Author><Article>   Der Innensenator von Berlin ist ein serioeser Mann. Wenn SPD-Mann Andreas Geisel also Massnahmen als Loesungen ankuendigt, die sich teils laengst als wirkungslos erwiesen haben, muss die Not gross sein. Im Goerlitzer Park will er nun die Identitaeten von Dealern feststellen lassen, was laengst passiert, und es  wieder einmal  mit mehr Polizei versuchen.  Die Not, sie scheint gewaltig. Es wurde so viel probiert und verworfen  von Null-Toleranz-Politik bis zum Dealer-Fussball-Turnier , dass die Politik mit dem Ruecken zur Wand steht.  Im Juli hatte die zunehmende Kriminalitaet im Park die Sorgenfalten des Innensenators vertieft: Die Zahl der schweren Koerperverletzungen war in den ersten fuenf Monaten 2019 im Vergleich zum Vorjahr um 50 Prozent gestiegen, die Zahl der Raubtaten um 30 Prozent. Friedrichshain-Kreuzbergs gruene Bezirksbuergermeisterin, Monika Herrmann, versuchte zu beruhigen: Es seien ja Streitigkeiten unter Dealern.  Das kam etwa so an: Keine Angst, liebe Kreuzberger, die hauen sich nur untereinander um. Einige Tage spaeter setzte sich der Regierende Buergermeister zu Markus Lanz ins Fernsehen und verkuendete, im Goerlitzer Park gebe es doch einen schoenen Streichelzoo fuer Familien und die amuesierten sich schliesslich wie Bolle. Wieder verstanden viele Anwohner: Habt euch mal nicht so. So geht's nicht weiter.  Die Situation im Park spaltet zunehmend die Stadt. Fuer die einen gehoeren die Dealer und Drogen zur Berliner Folklore. Es ist eine eher juengere, linke Klientel, die dort Rassismus gegen die meist schwarzen Dealer wittert, wo andere ihre Angst vor den aufdringlichen Maennern artikulieren. Wer mit der Situation Probleme habe, solle eben nach Tuebingen zurueckgehen.  Die anderen halten den Park dagegen fuer das Fanal der gescheiterten Stadt und fuer Politikversagen geradezu biblischen Ausmasse  angeblich verursacht durch den rot-rot-gruenen Senat. Sie fordern ein hartes Durchgreifen der Polizei, Abschiebungen der Dealer am Rand des rechtlich Machbaren oder, wenn nichts mehr hilft, einen Zaun um die Gruenanlage zu bauen. Wer nur gegen die Dealer vorgeht, verdraengt sie bloss  Beide Sichtweisen sind in ihrer Radikalitaet Quatsch. Allerdings zeigt die Debatte, was passiert, wenn Menschen das Vertrauen in die Wirkmaechtigkeit der Politik verlieren. Sie wenden sich ab, wollen Taten sehen, und seien es nur symbolische. Dass Geisel dieses Problem im Gegensatz zur Kreuzberger Buergermeisterin und dem Regierenden Michael Mueller erkennt, ist ihm anzurechnen. Innensenator Andreas Geisel (SPD).dpa  Seine Strategie allerdings hat er, recht fantasielos, aus der politischen Mottenkiste hervorgekramt. Wer tatsaechlich an die Dealer ran will, muesste die Daumenschrauben so fest drehen, dass der Rechtsstaat aechzt. Auf alles andere haben sich die findigen Maenner laengst eingestellt. Dauerhafte Polizeipraesenz, Abschiebehaft, niedrigere Toleranzgrenzen bei Drogenfunden  klassische CDU-Positionen.  Das ist fuer Innensenator Geisel mit Gruenen und Linken nicht machbar. Das Problem des Parks wuerde es ebenso wenig loesen. Die Dealer wuerden zwei Strassen weiter auftauchen. Ran an die Hintermaenner, ran an die Konsumenten  Wer die Gesamtsituation verbessern will, muss massiv gegen die Hintermaenner vorgehen. Es ist bekannt, dass diese ihre Laufburschen aus den Cafes in der Gegend steuern. In Neukoelln wird mit massivem Polizeieinsatz gegen die Spelunken der Clans vorgegangen, die ja auch im Drogengeschaeft aktiv sind.  Das ginge, spielte der Bezirk mit, auch in Kreuzberg. Zivilbeamte, Telefonueberwachung, Observation  gegen die Grossdealer braucht es mehr als eine taegliche Streife durch den Park, sondern eine berlinweite Strategie gegen die organisierte Kriminalitaet.  Am Noetigsten waere es, endlich an die Konsumenten zu appellieren. Die Politik muss den Berliner Koksern und Kiffern eines verdeutlichen, am besten durch mehrsprachige Hinweisschilder, die auch der ganze Easyjetset versteht: Wer im Goerli seine Drogen kauft, unterstuetzt die sklavenaehnlichen Verhaeltnisse, in denen die Dealer arbeiten. Wer im Goerli einkauft, missbraucht den Berliner Liberalismus. </Article><Additional> </Additional><Link> https://www.tagesspiegel.de/berlin/drogen-hotspot-goerlitzer-park-berlins-politik-muss-endlich-gegen-die-richtigen-vorgehen/25084152.html</Link></root>