<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<root><Source> Tagesspiegel</Source><Date> Fr 2019-09-13</Date><Place> Berlin</Place><Title> Frueher bin ich auch in der Hasenheide gejoggt</Title><Subtitle> Interview</Subtitle><Author> Anke Myrrhe</Author><Article>   Frau Herrmann, dass Sie nachts nicht in Berliner Parks gehen, hat einigen Wirbel verursacht und Ihnen gestern sogar Ruecktrittsforderungen eingebracht. Stehen Sie zu Ihrer Aussage? Ich neige nicht dazu, herumzuluegen. Ich habe das schon 2013 gesagt und ich bleibe dabei. Ich meine das so und ich mache das so. Es ist vielleicht oldschoolig, aber ich bin damit grossgeworden. Das hat nichts mit Dealern zu tun. Ich kann mich erinnern, wie wir schon als feministische Studentinnen dafuer gekaempft haben. Vielleicht waren die Vergewaltigungsraten frueher hoeher, das weiss ich nicht. Man kann sich darueber lustig machen, aber das ist ein sehr ernstes Thema fuer Frauen.  Polizeipraesidentin Barbara Slowik, ebenfalls eine Frau, sagt: Ich bedauere, dass Frau Herrmann diese Aengste hat. Ich persoenlich bewege mich frei davon in unserer Stadt  in ganz Berlin. Die hat ja auch eine Uniform! (lacht). Im Ernst: Das ist von der Polizeipraesidentin eine fatale Aussage. Ich glaube nicht, dass sie das garantieren kann.  Auch Frau Slowik weiss natuerlich, dass es Orte gibt, an denen mehr Straftaten passieren als anderswo. Sie nennt in Ihrem Bezirk das Kottbusser Tor und den Goerlitzer Park. Warum aendert sich da seit Jahren kaum etwas? Es aendert sich schon etwas. Der Kotti hat durch die mobile Wache, fuer die ich jahrelang gekaempft habe, deutlich an Kriminalitaet verloren. Es ist noch kein befriedeter Ort, aber die Situation hat sich deutlich verbessert. Die Polizei ist auch regelmaessig in den Parks unterwegs, das ist ja nicht nur ein Problem im Goerli. Frueher bin ich auch regelmaessig in der Hasenheide gejoggt, da gibt es die gleichen Strukturen.  Neukoellns Gesundheitsstadtrat Falko Liecke hat diese Woche angeregt, die Hasenheide einzuzaeunen. Waere das die Loesung? Wir beobachten das in anderen Laendern seit Jahren: In Frankreich, Spanien, Italien ist das ganz normal. Ich persoenlich habe mit dem Abschliessen der Parks in der Nacht gar kein Problem, beim Tempelhofer Feld klappt das ja auch gut. Nur, man darf sich keine Illusionen machen: Das Drogenproblem loest das nicht. Die Jungs gehen dann raus und verteilen sich ueber das restliche Gebiet, das reicht ja ueber den Goerlitzer Bahnhof bis zum RAW-Gelaende. Man haette dann nachts vielleicht mehr Ruhe im Park. Aber die Aggressivitaet auf der Strasse wuerde erhoeht.  Fuehrt nicht weniger Platz fuer Dealer zwangslaeufig auch zu weniger Dealern? Weniger Platz schafft erstmal mehr Auseinandersetzung. Wir reden hier von 600 bis 800 Dealern, die sich ueber das Gebiet verteilen, es geht um Millionen, die da verdient werden. Das ist hochorganisierte Kriminalitaet, die loest man nicht mit einem Zaun. Es gibt zig Orte, wo offen gedealt wird. Selbst wenn wir das Problem hier geloest bekommen, loesen sich die Jungs nicht auf.  Also bleibt einfach alles, wie es ist? Wir haben ja schon viel erreicht mit dem Parkmanagement, den Sozialarbeitern vor Ort, dem Fixpunkt. Wie komplex das Thema ist, zeigt ja auch, dass die Polizei die Taskforce wieder aufgeloest hat. Weil es nichts bringt. Ich habe keine Loesung parat. Wir muessen weiter gemeinsam mit der Polizei, der Innenverwaltung und der Staatsanwaltschaft daran arbeiten, die Situation zu verbessern.  Koennte nicht kurzfristig mehr Licht im Park zumindest die gefuehlte Sicherheit steigern? Beleuchtung ist ein grosses Thema, da kriegen wir viele Zuschriften, auch von Maennern. Aufgrund der Sparmassnahmen ist das schwierig, ueberhaupt Lampen aufzustellen. Und dann werden die staendig kaputtgemacht. Es gibt tatsaechlich viele Leute, wir vermuten Jugendliche, junge Erwachsene, die Spass daran haben, die Lampen zu zertreten oder mit Steinen zu beschmeissen. Das Thema ist ja nicht nur fuer die Nacht relevant sondern im Winter auch tagsueber, wenn es frueh dunkel wird.  Was ist eigentlich aus Ihrem Handlungskonzept fuer eine kontrollierte Cannabis-Abgabe geworden? Wir haben es in den Koalitionsvertrag geschrieben. Es soll diesen Modellversuch geben. Aber die Gesundheitssenatorin scheint dieses Kapitel immer wieder zu ueberschlagen.  Haben Sie etwas gelernt aus der ganzen Aufregung? Wenn mich das naechste Mal jemand fragt, ob ich nachts durch den Park gehe, antworte ich einfach: Wozu? Was soll ich da nachts? Da schlafe ich. </Article><Additional> </Additional><Link> https://www.tagesspiegel.de/berlin/monika-herrmann-zu-sicherheit-in-berliner-parks-frueher-bin-ich-auch-in-der-hasenheide-gejoggt/25013502.html</Link></root>