<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<root><Source> Tagesspiegel</Source><Date> Do 2019-05-02</Date><Place> Berlin</Place><Title> BSR sammelt 170 Kubikmeter Muell</Title><Subtitle> </Subtitle><Author> Helena Piontek</Author><Article> Wer fruehmorgens am 2. Mai in Kreuzberg unterwegs ist, begegnet nicht vielen Menschen. Die Strassen sind leer, der Berufsverkehr steht noch aus. Es ist sechs Uhr morgens, Matthias Andrae laesst seinen Blick ueber den Kreuzberger Mariannenplatz schweifen und nickt zufrieden: "Eigentlich schon ziemlich sauber." Seit 42 Jahren arbeitet Matthias Andrae bei der Berliner Stadtreinigung (BSR), seit 12 Jahren leitet er als Gesamteinsatzleiter genau solche Grosslagen wie die Aufraeumarbeiten nach dem 1. Mai. 103 Mitarbeiter sind in Kreuzberg im Einsatz  170 Kubikmeter Muell sammelten Andrae und seine Kollegen, 20 Kubikmeter mehr als im vergangenen Jahr. Schon am Morgen nach dem grossen Trubel ist davon kaum noch etwas zu sehen. Die erste Tour in Kreuzberg beginnt um 1 Uhr in der Skalitzer Strasse, die zweite dann ab 2 Uhr auf dem Gelaende des Myfestes, dann wenn auch die letzten Feiernden nach Hause gegangen sind. Und um 5.42 Uhr startet dann der ganz normale Schichtdienst. Bereits am Vorabend sind BSR-Beschaeftigte bei der Demo in Friedrichshain im Einsatz gewesen. 103 Mitarbeiter arbeiten die Nacht in Kreuzberg durch, noch einmal rund 30 fegten die Scherben und Pyrotechnik-Abfaelle der "Revolutionaeren 1. Mai Demonstration" beiseite, insgesamt 60 Fahrzeuge reinigten die verschmutzten Strassenzuege in Friedrichshain und Kreuzberg.  Kaum waren die Demonstranten am 1. Mai von der Strasse, begannen die Mitarbeiter der BSR mit ihrer Arbeit.     Matthias Andrae ist seit Mitternacht im Einsatz, viel Schlaf hatte er nicht in den vergangenen Tagen. Besonders muede sieht der er trotzdem nicht aus. "Der 1. Mai ist zwar anstrengend, aber man lernt auch immer dazu", erzaehlt der 58-Jaehrige. Zum Beispiel ueber das Abfallbewusstsein von Besuchern und Betreibern: "Wir hoffen ja immer, dass die Abfallmengen irgendwann mal dauerhaft ruecklaeufig sind. Und dann stellen wir fest: selbst wenn sie in einem Jahr mal ruecklaeufig waren, steigen sie im naechsten Jahr wieder an." Die Planung fuer den 1. Mai 2020 beginnt diese Woche  In den Supermaerkten sei es den Leuten wichtig, keine Plastiktueten zu kaufen, auf dem Myfest achte kaum einer darauf, weniger Muell zu produzieren. Wenn die fliegenden Haendler fertig sind, lassen einige den Abfall einfach an Ort und Stelle liegen. Und manch ansaessiger Gastronom nutzt den Trubel, um seinen Muell kostenlos auf der Strasse zu entsorgen. "Dieses Fest hat mit Muellvermeidung wenig zu tun", sagt Andrae. Weil das Maifest als politische Veranstaltung eingestuft wird, bezahlt die Stadt den Abwasch, am Ende also jeder Berliner.  Kein normaler Partyabfall: Auch die Haendler lassen ihren Muell oft zurueck.     Ein weiteres Problem: Plastikbecher und Glasflaschen. Denn neben normalen Abfaellen machen vor allem Einwegplastikbecher ein Grossteil der Muellmenge aus. "Es muesste konsequenter an einem Konzept gearbeitet werden, wie man Abfall staerker vermeiden kann", sagt Andrae ueber die Situation im und um das Myfest, Mehrwegbecher und ein vernuenftiges Pfandsystem koennten eine Loesung sein.  Und obwohl in diesem Jahr der Verkauf von Glasflaschen in weiten Teilen Kreuzbergs eigentlich verboten war, lag auf den Strassen des Myfests aber vor allem auch an den Muellbrennpunkten haufenweise zerbrochenes Glas auf den Strassen und Gehwegen. Das Schlesische Tor ist so ein Brennpunkt, der Goerlitzer Bahnhof ein anderer. Oder der Bereich rings um den Goerlitzer Park. Im Park selbst sei die Muelllage aber entspannter gewesen: "Der Anteil an Verschmutzung war in diesem Jahr sogar geringer, als bei MyGoerli letztes Jahr."  Dennoch: Obwohl durch das Myfest eine begrenzte Feierzone definiert ist, verteile sich das Treiben jaehrlich weiter ueber Kreuzberg. "Viele nutzen die Chance, auch ausserhalb des Maifestes zu feiern oder Getraenke zu verkaufen. Wir haben dadurch in fast ganz Kreuzberg eine flaechendeckende Verschmutzung." Auf der kleinen Flaeche ist das dort sogar mehr Muell als in der Silvesternacht.  Ganz sauber sollen die Strassenzuege dann wieder Freitag sein. Dann, wenn uebrigens auch schon die Planung fuer den 1. Mai 2020 beginnt.</Article><Additional> </Additional><Link> https://www.tagesspiegel.de/berlin/am-morgen-nach-dem-1-mai-bsr-sammelt-170-kubikmeter-muell/24278810.html</Link></root>