<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<root><Source> Tagesspiegel</Source><Date> So 2019-10-06</Date><Place> Berlin</Place><Title> Fuenf Pegida-Anhaenger und mehr als 100 Gegendemonstranten</Title><Subtitle> </Subtitle><Author> Corinna Cerruti Vivien Krueger</Author><Article> Die angekuendigte Pegida-Muenchen-Demonstration auf dem Schleidenplatz an der Rigaer Strasse in Berlin-Friedrichshain begann am Samstagnachmittag puenktlich um 17 Uhr. Vor Ort waren fuenf der sieben angemeldeten Pegida-Anhaenger, laut Aussage der Polizeisprecherin handelte es sich dabei um dieselben Teilnehmer, die auch am vergangenen Freitag im Goerlitzer Park demonstriert hatten.  Die Pegida-Demonstranten spielten Musik und hatten eine Leinwand aufgebaut. Zudem hatten sie ein Transparent mit der Aufschrift Neofaschisten nennen sich heute Antifa sowie eine Bayern- und Deutschlandfahne aufgehaengt.  Am Rande der Absperrungen versammelten sich insgesamt mehrere hundert Personen als Teil von drei angemeldeten Kundgebungen von Gegendemonstranten. Eine Kundgebung in der Rigaer Strasse 51 lief unter dem Motto Nordkiez gegen Rassismus und Nazis und war mit 50 Teilnehmer angemeldet. Zu einer weiteren Gegenkundgebung hatten sich ebenfalls eine zweistellige Zahl an Demonstranten eingefunden. Auch aus den umliegenden Haeusern schallte lautstark Musik gegen die Pegida-Demonstration.  Auf dem Platz waren bis in den spaeten Abend hinein Sprechchoere und Pfiffe der Gegendemonstranten zu hoeren. Laut eines Tweets waren am fruehen Abend etwa 200 Gegendemonstranten auf dem Platz, die Polizei ging von ueber 100 Teilnehmern aus. Gegen 20 Uhr war es immer noch laut, allerdings war die Zahl der Gegendemonstranten wieder geschrumpft.  Circa 280 Einsatzkraefte der Berliner Polizei waren vor Ort, um die Demonstrationen zu sichern. Auch ein Hubschrauber umflog das Gebiet in Friedrichshain mehrmals und stand nach Polizeiinformationen weiter zum Einsatz bereit. Vermummungen und Flaschenwuerfe  Am Abend berichtete dann die Polizei von mehreren Personen aus dem Kreis der Gegendemonstranten, die sich vermummt haetten und Flaschen nach ihnen geworfen haben sollen.  Die Einsatzkraefte haben die Straftaten nach Angaben der Polizei durch Videoaufnahmen dokumentiert und daraufhin wiedererkannte Straftaeter und Straftaeterinnen festgenommen. Laut Polizei musste dabei seitens der Einsatzkraefte auch koerperliche Gewalt eingesetzt werden, da die festzunehmenden Personen teilweise Widerstand leisteten und Umstehende die polizeilichen Massnahmen behinderten.  Auf Twitter berichteten mehrere Gegendemonstranten spaeter von schwerer Polizeigewalt durch die anwesenden Beamten. Die Einsatzkraefte haetten daraufhin insgesamt zwoelf Personen festgenommen.  Bei der vorlaeufigen Festnahme eines 35-Jaehrigen, der Sieg Heil gerufen hatte, kam es zu Unmutsbekundungen der Umstehenden, da sich der Mann, nachdem ihn Polizisten angesprochen hatten, fallen liess und daraufhin von den Beamten weggezogen und weggetragen werden musste. Er verzichtete nach einer Begutachtung der Feuerwehrkraefte auf eine weitergehende aerztliche Behandlung und verliess das Polizeigewahrsam. Gegen ihn wird nun wegen des Verwendens von Kennzeichen verfassungswidriger Organisationen und Widerstands ermittelt.  Eine 51-Jaehrige wurde festgenommen, nachdem sie kurz vor Mitternacht zwei mit Farbe gefuellte Glasflaschen in Richtung der eingesetzten Polizistinnen und Polizisten geworfen hatte. Eine Flasche hatte einen Beamten, der keinen Helm trug, am Kopf getroffen. Der Polizist erlitt eine blutende Platzwunde, die in einem Krankenhaus genaeht werden musste. Gegen die festgenommene Frau wurde ein Ermittlungsverfahren wegen gefaehrlicher Koerperverletzung und Widerstands eingeleitet.  Insgesamt wurden nach Angaben der Polizei mindestens fuenf Polizisten und Polizistinnen bei dem Einsatz verletzt.  Schon am Samstagmittag war der Bereich um den Schleidenplatz grossraeumig abgesperrt worden, wie ebenfalls auf Twitter zu sehen war. Die Polizei war schon fruehzeitig mit einigen Einsatzkraeften vor Ort und sichert die Absperrungen. Sowohl die Pegida-Demo als auch die Gegenkundgebung waren um Mitternacht vorbei. </Article><Additional> </Additional><Link> https://www.tagesspiegel.de/berlin/polizei-justiz/demos-in-rigaer-strasse-in-friedrichshain-fuenf-pegida-anhaenger-und-mehr-als-100-gegendemonstranten/25086968.html</Link></root>