<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<root><Source> Tagesspiegel</Source><Date> Di 2019-07-30</Date><Place> Berlin</Place><Title> Obdachlose werden erst im naechsten Jahr gezaehlt</Title><Subtitle> </Subtitle><Author> Andrea Dernbach Robert Kiesel</Author><Article>   Initiativen und Engagierte in der Obdachlosenhilfe werden laenger als urspruenglich geplant auf belastbare Daten zur Zahl der in Berlin auf der Strasse lebenden Menschen warten muessen. Laut Stefanie Fuchs, sozialpolitische Sprecherin der Linksfraktion, kann eine urspruenglich fuer Mitte des Jahres geplante Zaehlung erst im Januar 2020 erfolgen. Dann werden wir allerdings ueber die blosse Zaehlung hinausgehen und die Menschen gezielt ansprechen, sie auf Hilfsangebote hinweisen, sagte Fuchs am Dienstag. Durchgefuehrt werden soll die Zaehlung von Studierenden, Mitarbeitern von Traegern und Ehrenamtlichen. Zuletzt war im Mai ueber die Verzoegerungen bei der geplanten Zaehlung berichtet worden. Diese hatten zu Unstimmigkeiten in der Koalition gefuehrt. Ursache fuer die Verschiebung damals: Datenschutzrechtliche Bedenken.  650.000 Menschen in Deutschland waren 2017 ohne eigene Wohnung. Nach Schaetzungen der Bundesarbeitsgemeinschaft Wohnungslosenhilfe (BAGW) waren mehr als die Haelfte von ihnen, naemlich 375.000, anerkannte Fluechtlinge. Die Zahl der Obdachlosen, also derer, die ohne jede Unterkunft auf der Strasse lebten, schaetzt der Verband auf etwa 48.000. Genauere Zahlen sind nicht moeglich, weil Wohnungslosigkeit sich nicht in statistisch verlaesslichen Zahlen niederschlaegt. Die BAGW nutzt deshalb die jaehrlichen Daten der Wohnungsnotfallberichterstattung in Nordrhein-Westfalen  der bundesweit einzigen systematischen Erhebung  und rechnet sie auf ganz Deutschland hoch.  Demnach waren etwa 70 Prozent der Menschen ohne Wohnung alleinstehend, acht Prozent waren Kinder und Jugendliche. Von den Erwachsenen waren die grosse Mehrheit Maenner (73 Prozent). EU-Buergerinnen und -Buerger machen 15 Prozent der Wohnungslosen aus, von denen wiederum sehr viele auf der Strasse leben muessen. In den Metropolen mache der EU-Anteil an der Strassenobdachlosigkeit sogar etwa 50 Prozent aus. Wohnungslosigkeit allerdings sei nicht in erster Linie durch EU-Zuwanderung gepraegt, erklaerte die BAGW. Der Verband sprach von einem wachsenden Problem, fuer das das unzureichende Angebot an bezahlbarem Wohnraum, die Schrumpfung des Sozialwohnungsbestandes und die Verfestigung von Armut verantwortlich seien. Wie stark die Wohnungslosigkeit tatsaechlich zugenommen hat, ist nach den Zahlen allerdings schwer feststellbar, weil die BAGW ihre Berechnungsmethode diesmal umgestellt hat.  Die Geschaeftsfuehrerin des Verbands, Werena Rosenke, forderte unter anderem eine feste Quote fuer Wohnungslose bei der Vergabe von Sozialwohnungen und Anreize fuer Vermieter, ihnen Wohnraum anzubieten. Fuer die wachsende Zahl von Ein-Personen-Haushalten gebe es zudem zu wenige kleine Wohnungen, mindestens zwoelf Millionen fehlten. </Article><Additional> </Additional><Link> https://www.tagesspiegel.de/berlin/ohne-wohnung-ohne-zahlen-obdachlose-werden-erst-im-naechsten-jahr-gezaehlt/24854186.html</Link></root>