<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<root><Source> Tagesspiegel</Source><Date> Mi 2019-05-01</Date><Place> Berlin</Place><Title> Das neue Myfest begeistert die Besucher</Title><Subtitle> </Subtitle><Author> Frank Bachner Christoph Kluge</Author><Article> Der Typ mit dem weissen T-Shirt und dem Games of Throne-Aufdruck traegt ja nicht bloss eine Sonnenbrille und einen schwarzen Vollbart im kantigen Gesicht, das allein sieht schon einschuechternd aus. An seinen Oberarmen woelben sich ja auch noch gewaltige Muskeln, es waere also grundsaetzlich kein Fehler, man hoerte auf das, was er so anweist.  Und sein Kommando, in groesster Lautstaerke, ist klar: Essen, trinken, weitergehen. In dieser Reihenfolge natuerlich, er steht ja hinter einem Stand, auf dem Nackensteaks und Bratwuerste auf dem Rost liegen, er will jetzt Umsatz machen. Ausserdem fuchtelt er noch mit einem Pappteller.  Dumm nur, dass trotzdem alle vorbeigehen. Gut, ein paar Leute auf dem Mariannenplatz bleiben schon stehen, okay, aber weder essen sie noch trinken sie. Aber das Weitergehen, das klappt problemlos.  Dabei sind ja genuegend Leute da, im Kern des Myfestes herrscht Betrieb. Ein paar Meter weiter greift ein tuerkischer Musiker mit maechtigem, grauen Schnauzbart in die Tasten seiner Leier und singt mit groesster Intensitaet und vor vielen Dutzend Zuhoerern. Vor der Buehne haben sich die Leute an den Haenden gefasst und einen grossen Kreis gebildet. Jetzt haben sie erkennbar grossen Spass bei tuerkischen Taenzen. Doch der Steakverkaeufer steht fuer ein generelles Problem von Verkaeufern. Es ist nicht knueppelvoll. Es gibt genuegend Luecken zwischen den Menschen, man kann problemlos gehen, ohne staendig Schultern einziehen zu muessen oder im Menschen-Stau stecken zu bleiben. Es gibt weniger Verkaufsstaende als frueher, es gibt weniger Besucher, die durch die Strassen in Kreuzberg, rund um den Mariannenplatz, ziehen, es herrscht eine angenehme, froehliche, entspannte Atmosphaere. Man hat Platz. In der Kneipe laeuft es besser  Ja, leider, sagt die Wirtin einer Kneipe an der Ecke Naunyn-/Mariannenstrasse. Auch sie haette gerne mehr Menschen, auch sie spuert Einbussen beim Umsatz. Ich bin Gastronomin, ich verliere hier doch total viel Geld, wenn wenig Leute kommen. Hier ist doch nichts los. Naja, es ist 14 Uhr, beste Verkaufszeit, natuerlich ist etwas los, nur ihren gefrorenen Joghurt, den sie vor ihrer Kneipe anbietet, den wollen nicht allzu viele Besucher. Die Mutter mit ihren drei Kindern ist eine Ausnahme. Die Kids bekommen den Joghurt mit Smarties und Schokoladensosse sogar mit etwas Rabatt. Zuerst hatte die Wirtin nur einen Jungen mit Sonnenbrille um ihren Stand schleichen sehen. Der hat kein Geld, der bekommt 50 Cent Rabatt, sagte sie. Der Junge tauchte dann aber kurz darauf mit seinen Geschwistern auf, also erhielten alle drei Kinder Preisnachlass. Ehrensache.  In ihrer Kneipe laeuft es besser, da sitzen die Leute. Vielleicht sind sie ja auch angelockt durch das Angebot, das auf einem Spruchband ueber dem Eingang angepriesen wird. Unter dem Hinweis Bier, Wein, Erdbeerbowle steht noch: saubere Toiletten. Ein paar Meter weiter sitzen Juergen Kamlowsky und seine Frau Luedfye quasi in der ersten Reihe. Sie haben sich an einen kleinen Holztisch vor einer Hauswand gesetzt, so koennen sie in aller Ruhe die Menschen beobachten, die an ihnen vorbeiflanieren. Es ist viel ruhiger als frueher, sagt Juergen Kamlowsky, ein Rentner mit offenem Gesicht und kurzen, grauen Haaren. Das gefaellt ihm und seiner Frau, das Entschleunigte und diese ueberschaubare Menschenmenge. Sie haben ja auch die anderen Zeiten miterlebt, sie wohnen in Kreuzberg, sie kommen jedes Jahr zum Myfest. Wir lieben Kreuzberg, wir wuerden hier nie wegziehen, sagt er.  Spaeter werden sie noch zum Kottbusser Tor gehen. Wir verbinden das Myfest immer mit einem Spaziergang, sagt Luedfye Kamlowsky. Der Spaziergang hat ein klares Timing. Zu den Zeiten, in denen die Demo durch den Kiez zieht, sind sie immer zu Hause. Randale kennen sie nur aus dem Fernsehen. Ausserdem habe seine Frau etwas Angst, wenn es so eng zugeht, sagt Juergen Kamlowsky. Umweltamt haelt die Fluchtwege frei  Dann haette es Luedfye Kamlowsky auf der Kreuzung Naunyn-/Mariannenstrasse sicher nicht gefallen. Da bilden rund 150 Menschen einen grossen Kreis. In der Mitte steht ein Strassenkuenstler in blauen Hosen und mit breiten Hosentraegern, der mal mit fuenf Keulen jongliert, mal seinen Bowler von der rechten Fussspitze auf seinen Kopf wirbeln laesst oder mit einer Fackel hantiert. Und das alles zu ohrenbetaeubend lauter Rockmusik, die aus einer Box droehnt.  Der Typ kommt aus Neuseeland, hat seinen Kuenstlernamen Zaktakular auf ein grosses Schild geschrieben und fragt irgendwann: Wie viele Leute hier sprechen Deutsch? Etwa 15 Haende heben sich. Es ist nicht sonderlich aufregend, was Zaktakular da bietet, aber den Leuten gefaellts.  Mehr zum Thema: Satire-Demo gegen Verdraengung in Berlin  in Grunewald ist Motz-Aktion  Nicht allen allerdings. Unter den Zuhoerern sind auch Mitarbeiter des Kreuzberger Umweltamts, und die sagen Zaktakular freundlich, aber bestimmt, dass er gerne jonglieren darf, aber bitte nicht zu lauter Musik. Die lockt Leute an, die dann den Raum verdichten. Und das ist hier ganz schlecht. Die Ansage des Umweltamts ist durchaus nachvollziehbar. Die Fluchtwege muessen frei bleiben, sagt der Mitarbeiter.  Auf der anderen Seite der U-Bahnlinie ist auch alles friedlich. Entspannte Atmosphaere im Goerlitzer Park. Keine Musik, nur Spaziergaenger und relaxte Menschen. Mitarbeiter eines Sicherheitsdienstes kontrollieren an den Eingaengen die Taschen aller Besucher. Glasflaschen und Waffen sind nicht erlaubt. Daran muessten sich heute auch die Dealer halten, sagt ein Wachmann laechelnd. Nach Drogen werde aber nicht gezielt gesucht. Die Prioritaet liege auf der Sicherheit der Besucher. Auf Twitter gab es auch kritische Stimmen zu dem Partyverbot im Goerli. In anderen, nicht kontrollierten Parks, darf der 1. Mai gefeiert werden wie sonst auch.</Article><Additional> </Additional><Link> https://www.tagesspiegel.de/berlin/strassenkunst-nackensteaks-smarties-mit-rabatt-das-neue-myfest-begeistert-die-besucher/24276826.html</Link></root>