<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<root><Source> Tagesspiegel</Source><Date> Mi 2019-08-14</Date><Place> Berlin</Place><Title> Viel Widerstand gegen einen Zaun um den Goerli</Title><Subtitle> </Subtitle><Author> </Author><Article> Der Vorschlag von Innenstaatssekretaer Torsten Akmann (SPD), den Goerlitzer Park einzuzaeunen und nachts abzuschliessen, war nicht nur ein persoenlicher Einfall. Der Vorschlag sei mit Innensenator Andreas Geisel (SPD) abgestimmt, sagte sein Sprecher Martin Pallgen am Dienstag.  Gleichzeitig relativierte er die umstrittene Zaun-Loesung. Es ist ja nicht so, dass der Goerlitzer Park bis dato nicht umzaeunt oder von einer Mauer umfasst gewesen ist. Der Vorschlag zielt darauf ab die schadhaften Stellen instandzusetzen, um so den einfachen Zutritt zu verhindern. Mit einer naechtlichen Schliessung werde man nicht den Drogenhandel auf Null bringen, wir haben aber das Ziel, die Begleitkriminalitaet des Drogenhandels zu reduzieren  also die Gewalttaten. Der Bezirk Friedrichshain-Kreuzberg, die Gruenen und die FDP sind gegen den Zaun. Entzuendet hat sich die Diskussion an der offensichtlichen Ohnmacht der Behoerden, die Drogenkriminalitaet im Park einzudaemmen.  Trotz diverser Vorstoesse in den vergangenen Jahren. Schon 2015 hatte der Kreuzberger SPD-Politiker Volker Haertig gefordert, den Park nachts zu schliessen, um den Drogenhandel einzudaemmen, zwischen Mitternacht und sechs Uhr, zunaechst probeweise fuer zwei Jahre.Ein Aufenthalt im Park in dieser Sperrzeit koennte mit Ordnungsgeldern zwischen 50 und 100 Euro sanktioniert werden", sagte Haertig damals dem Tagesspiegel. Einen Zaun wollte Haertig nicht bauen, weil viele Verbindungswege fuer Radfahrer und Fussgaenger durch den Park fuehren. Sein Vorschlag versandete trotzdem. Berlin gilt als offene Stadt, der Freiheit verpflichtet  Lorenz Rollhaeuser ist Sprecher des Parkrats und Anwohner. Auch er kann sich eine naechtliche Schliessung kaum vorstellen. Bevor ueber Zaeune geredet werde, sollte erstmal das 2016 vom Bezirk beschlossene Handlungskonzept vollstaendig umgesetzt werden. Zwar gebe es einen Parkmanager und Parklaeufer, aber aufsuchende Sozialarbeit, wie im Konzept beschlossen, eben nicht.  Sozialarbeiter sollten die Dealer - viele von ihnen sind abgelehnte Asylbewerber - in Hilfsprojekte und Ausbildungen vermitteln. Auch die "kulturelle Belebung" der Randbereiche, etwa mit Sportveranstaltungen, sei nie umgesetzt worden, weil der Senat dafuer kein Geld bereitstelle. Rollhaeuser empfindet die Situation derzeit als belastend. Es gebe mehr Obdachlosigkeit und Verwahrlosung im Park, zudem wuerden einige Dealer selber Drogen nehmen und sich entsprechend benehmen.  Der Goerlitzer Park war frueher eine ummauerte Bahnanlage, erst die Umgestaltung zum Park oeffnete das verwilderte Gelaende fuer alle Berliner. Jetzt einen neuen Zaun zu bauen, dessen Tore nachts geschlossen werden, waere fuer viele Kreuzberger ein Sakrileg. Berlin gilt als offene Stadt, der Freiheit verpflichtet.  Zaeune und Tore erinnern an die Mauerzeit, sind daher nur schwer vermittelbar. Sogar Paris, das seine Parks intensiver schuetzt als Berlin und derzeit sogar versucht ein Rauchverbot durchzusetzen, oeffnet im Sommer viele innerstaedtische Parks nachts fuer Touristen und Pariser.  Umzaeunte Parks gibt es in Berlin nur dort, wo die Umfriedung von Anfang an dazugehoerte. Der Britzer Park war mal eine Bundesgartenschau und kostet heute noch Eintritt. So ist es auch bei den Gaerten der Welt in Marzahn. Das Tempelhofer Feld war mal ein Flughafen mit entsprechendem Absperrzaun. Weil er schon mal da war, liess man ihn einfach stehen - die Proteste dagegen hielten sich in Grenzen.  In den Anfangsjahren des Parks sei der Zaun noch ab und an zerschnitten worden, doch das habe sich gelegt, sagt Gruen Berlin-Chef Christoph Schmidt. Der Zaun und die naechtliche Schliessung der Parkeingaenge helfe gegen Vandalismus und naechtliche Partygelage. Auch Drogenhandel sei kein Thema im groessten Park Berlins. Zum Goerlitzer Park, fuer den er nicht zustaendig ist, moechte sich Schmidt nicht aeussern. Schliessungen helfen gegen Vandalismus und Partygelage  Zustaendig ist Gruen Berlin aber im Gleisdreieck-Park, ebenfalls eine ehemalige Bahnanlage ohne Zaun. Eine naechtliche Schliessung wuerde auch hier gegen Vandalismus, Partygelage und Vermuellung helfen, ist sich Schmidt sicher.  Ohne Zaun sei der "Aufwand groesser". Drogendealer versuchten, von der Yorckstrasse aus auch im Park ihre Geschaefte abzuwickeln. "Wenn Parkguides das beobachten, gehen sie dagegen vor, rufen auch die Polizei, wenn es nicht anders geht." Guides seien auch nachts im Park unterwegs. Seit zwei Jahren sind Parklaeufer im Goerlitzer Park unterwegs, sie sollen fuer Ordnung sorgen.Foto: Doris Spiekermann-Klaas  CDU-Fraktionschef Burkard Dregger findet nicht nur eine Nachtruhe fuer den Goerlitzer Park richtig, er fordert auch die Rueckkehr zur Null-Toleranz-Politik des ehemaligen Innensenators Frank Henkel (CDU).  Weil es damals aber zu einem Katz-und-Maus-Spiel zwischen Dealern und der Polizei gekommen war, sollte eine mobile Wache eingerichtet werden, also eine Dauerpraesenz der Polizei im Park, am besten noch ergaenzt durch eine Absenkung der tolerieren Menge Marihuana fuer den Eigenbedarf und verdeckte Ermittler, um Dealer konkret ueberfuehren zu koennen. Mobile Wache? "Eine gute Idee"  Die Berliner Gewerkschaft der Polizei findet die mobile Wache "ein gute Idee", ansonsten haelt GdP-Landesvorsitzender Norbert Cioma wenig von Dreggers Vorschlaegen. Null-Toleranz habe nur zu einer Verdraengung in die anliegenden Wohngebiete gefuehrt. Dort koennten dann neue Revierkaempfe ausbrechen. Cioma wuenscht sich dagegen eine "einheitliche Drogenpolitik fuer die gesamte Stadt".  Im Goerlitzer Park sollte man eher mit Sozialarbeitern agieren, den Dealern konkrete Job-Aussichten und eine Bleibeperspektive anbieten. In etwa mit dieser Ansage: Entweder Knast und Abschiebung oder Ausbildung und Job. </Article><Additional> </Additional><Link> https://www.tagesspiegel.de/berlin/sakrileg-fuer-viele-berliner-viel-widerstand-gegen-einen-zaun-um-den-goerli/24898326.html</Link></root>