<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<root><Source> Tagesspiegel</Source><Date> Sa 2019-09-14</Date><Place> Berlin</Place><Title> Maengelverwaltung
</Title><Subtitle> </Subtitle><Author> </Author><Article> Der flackernde Blick spielt eine Rolle, die aufgeplatzte, blutverkrustete rechte Augenbraue auch. Dazu kommt noch das unverstaendliche Gebruell, genug Alarmzeichen jedenfalls, dass Lorenz Rollhaeuser stehen bleibt. Der laedierte Nordafrikaner hatte sich von hinten genaehert, jetzt ueberholt er Rollhaeuser, bleibt stehen, zieht sein Sweatshirt hoch und zeigt auf seinen Bauch. Er ist etwa 25 Jahre alt.  Rollhaeuser ist 66 Jahre alt, er braucht keine Situation, die brenzlig werden koennte. Er muss nicht testen, ob einer moeglicherweise im Drogennebel ein Messer zieht. Also sagt er: Bleiben wir stehen, ich moechte Abstand halten. Das ergibt Sinn. Denn hier, sagt Rollhaeuser, ist schwieriges Gebiet. Hier ist das Betriebsgelaende der Nordafrikaner. Hier gibt es Revierstreitigkeiten, hier ist man schnell gewaltbereit. 50 Meter weiter liegt ein Eingang zum Goerlitzer Park, dahinter rauscht der Verkehr auf der Skalitzer Strasse.  Rollhaeuser ist Sprecher des Parkrats, Stimme genervter oder engagierter Anwohner des Areals. Er kennt alle Winkel und Probleme des Parks. Er ist der Mann, der sagt: Es gibt zeitnah keine zufriedenstellende Loesung. Und eine perfekte sowieso nicht. Der Parkrat kann nur empfehlen und auf Probleme hinweisen.  Es ist Dienstag, 11 Uhr, der Park liegt friedlich im Sonnenlicht, ein Mann mit zerrissener Jeans tastet mit einem Holzstock wie mit einer Wuenschelrute uebers Gras. Er sucht nach Muenzen, die Leute verloren haben, sagt Rollhaeuser.  Die Szene gehoert zum friedlichen, entspannten Teil der Park-Atmosphaere. Sie gehoert dazu wie der Jogger in der schwarzen Hose und die Kitagruppe mit den lachenden Kindern, die vorbeizieht. Der andere Teil besteht aus den Dealern und den Maennern, die nicht dealen, aber trotzdem bedrohlich wirken. Rollhaeuser kennt eine Frau, die ihm gesagt hat: Ich gehe nicht mehr in der Park, so lange die Afrikaner da sind.  Nur: Was ist eine bedrohliche Situation? Fuer Rollhaeuser ist es eine Frage des persoenlichen Empfindens. Hier stehen halt nur Maenner. Schon klar, dass sich eine Frau unwohl fuehlt, wenn sie von 100 Maennern gecheckt wird. Monika Herrmann, die Gruenen-Politikerin und Bezirksbuergermeisterin, die vor einer Woche noch Dealer verteidigt hatte, hat nun zugegeben, dass sie als Frau nachts durch keinen Park geht. Es ist schade fuer jeden, der sich nachts nicht in einen Park traut, sagt Rollhaeuser. Andererseits war dieser Park schon ein schwieriges Gebiet, bevor hier gedealt wurde.  Seit Jahresbeginn hat die Polizei im Goerlitzer Park 264 Einsaetze durchgefuehrt, allerdings nicht nur im Zusammenhang mit Drogendelikten. 2100 Personen hat die Polizei kontrolliert. Bei einem Einsatz am 6. September wurden 20 Verfahren wegen Drogen eingeleitet. Bei Kontrollen seit Jahresbeginn hatten 52 Tatverdaechtige im Zusammenhang mit Drogenhandel Guineas Staatsangehoerigkeit. Nach der Nationalitaet weist die Statistik sie seit 2014 als groesste Taetergruppe beim Handel aus. Beim Erwerb beziehungsweise Besitz fuehren Menschen mit deutschem Pass seit 2014 die Liste der Tatverdaechtigen an.  Am Eingang zur Goerlitzer Strasse, direkt neben dem alten, vollgesprayten Schuppen, steht seit ein paar Wochen ein mobiler Drahtzaun, auch der Parkrat hatte den Aufbau empfohlen. Der Zaun versperrt die Auffahrt zum Park. Aber er steht auch fuer die Sinnlosigkeit im Kampf gegen die Dealer. Hier war ein Drive In fuer Junkies, sagt Rollhaeuser. Die Dealer rollten mit ihren Autos auf die Auffahrt, Drogen und Geld wechselten die Besitzer, Deal beendet. Dazu plaerrte Musik, die Anwohner waren genervt. Der Zaun sollte Junkies davon abhalten, hier Stoff zu kaufen. Aber jetzt steht Rollhaeuser davor und murmelt: So habe ich mir das nicht vorgestellt. Ein effektives Hindernis ist der Zaun nicht mehr. Er wurde soweit zur Seite geschoben, dass man durch eine schmale Luecke auf die Strasse kann. So gehen die Junkies jetzt halt zwei Meter weiter als frueher.  Sinnlos war fuer Rollhaeuser auf jeden Fall die Null-Toleranz-Strategie von Frank Henkel, dem ehemaligen Innensenator von der CDU. Kein Gramm Stoff im Park erlaubt, das war die Strategie. Aktionismus, sagt Rollhaeuser veraechtlich. Buesche wurden gerodet, den Dealern sollten die Verstecke genommen werden. Da drueben, sagt Rollhaeuser und zeigt unbestimmt in die Ferne, stand mal ein Flieder, jetzt ist da nur noch ein Stumpf. Da fragst du dich: Haben die noch alle.  Fuer Rollhaeuser geht es maximal um Maengelverwaltung, deshalb hat der Parkrat nur ein Ziel: Eine Situation, die fuer alle einigermassen ertraeglich ist. Sie haben Ideen beim Parkrat. Mehr Toiletten etwa. Rollhaeuser zeigt zu einem Gebuesch an der Mauer des Parks. Dort uebernachten Romafamilien. Die haben da keine Toiletten. Also benuetzten sie das Gebuesch.  Ueberhaupt die Randbereiche des Parks, alles verwahrlost. Leben in den Park bringen, Familien anlocken, junge Leute, der Gruenanlage ihre duestere Atmosphaere nehmen, das ist ein Plan des Parkrats. Oder die Mauer hinter dem Schuppen abreissen, weil in den Streifen dazwischen nur Dealer gehen. Aber die Anwohner spielen nicht mit. Die haben Angst, dass dann die Dealer gefuehlt noch naeher kommen.  In diesem Streifen, hinter einem der Schuppen, haengen auf einer Treppe sechs Maenner aus Guinea. Ein 19-Jaehriger gehoert zur Gruppe, steht aber etwas abseits. Nein, sagt er, Dealer sei er nicht. Mit zwei Fingern nestelt er eine Plastikfolie mit seiner Aufenthaltserlaubnis heraus. Mein Asylantrag ist abgelehnt. Seit 2016 ist er in Deutschland, er habe sieben Monate Deutschkurs hinter sich. Er schlafe im Park, er habe keine Lust auf sein Vier-Mann-Zimmer in einer Gemeinschaftsunterkunft. In Afrika habe ich allein geschlafen. Er koennte nach Guinea zurueck, vermutlich muss er es bald. Nein, ich kann nicht zurueck. Weshalb? Kann ich nicht sagen.  Moeglich, dass er zu jenen Maennern gehoert, von denen Rollhaeuser sagt: Die stehen unter dem Druck, dass sie Geld nach Hause schicken muessen. Nicht wenige der afrikanischen Dealer im Park duerften unter diesem Druck stehen. Rollhaeuser kann nur vermuten, aber er schaetzt, dass viele Anwohner dafuer sind, solchen Menschen eine Arbeitsperspektive zu geben. Nur so koenne man das Drogenproblem angehen. Dann koenne man den Dealern sagen: Du hast eine Alternative. Wenn Du sie nicht annimmst, dann passt das hier nicht. Bedeutet? Hm, so genau will Rollhaeuser das nun nicht sagen.  Zumindest am Sonnabend kommt ungewohntes Leben in den Park. Auf dem eingezaeunten Bolzplatz veranstaltet der Parkrat ein Fussballturnier fuer Menschen aus anderen Laendern, die sich viel im Park aufhalten. Es sind fast nur Teams mit afrikanischen Spielern. Und weil in einem Protokoll des Parkrats stand, dass es ein Turnier fuer Dealer sei, ist jetzt die Aufregung gross. Ein Turnier fuer Dealer? Nein, sagt Rollhaeuser, das ist natuerlich Quatsch. Es ist ein ganz normales Turnier. Da ist uns beim Protokoll ein Fehler unterlaufen. </Article><Additional> </Additional><Link> Tagesspiegel Print</Link></root>