<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<root><Source> Tagesspiegel</Source><Date> So 2019-06-16</Date><Place> Berlin</Place><Title> Gut aufgelegt</Title><Subtitle> </Subtitle><Author> </Author><Article> Noch ist es ziemlich ruhig am Urbanhafen, wo im Sommer allabendlich zahlreiche Menschen auf Decken liegen, Bier trinken, Gitarre spielen oder versuchen, sich nicht von einem etwas zu zutraulichen Schwan den Halloumi vom Fladenbrot nehmen zu lassen. Es ist ein heisser Nachmittag, aus der Ferne meint man, das Juchzen aus dem Prinzenbad hoeren zu koennen. Frans Zimmer ist hier in der Gegend aufgewachsen, hat hier schwimmen gelernt, nicht im Prinzenbad, aber im nahegelegenen Baerwaldbad, das mittlerweile geschlossen ist. der 34-Jaehrige lebt noch heute in Kreuzberg, zumindest die Haelfte der Zeit, die andere ist er unterwegs in der Welt, spielt auf Festivals und in grossen Hallen. Zimmer ist Musikproduzent, DJ, bekannt unter seinem Kuenstlernamen Alle Farben. Der Name ist Zeichen Zimmers Interesse an - Ueberraschung! - Farben, genauer: an ihrer Wirkung. Auf Wikipedia steht, der Musiker habe eine leichte Form" der Synaesthesie. Betroffene nehmen Zahlen farbig wahr, koennen Buchstaben fuehlen oder Worte schmecken. Man koennte es eher eine angelernte Form nennen", sagt er. Er habe sich viel mit Farben beschaeftigt, ihrer Bedeutung und ihrem Gebrauch in der Geschichte und der Kunst. Irgendwann habe ich angefangen, der Musik Farben zuzuordnen, und hatte dann so ein grosses Bild von Farben und wofuer sie stehen." So hiess sein erstes Studioalbum von 2014 auch passenderweise Synesthesia - I think in Colours".  Bekannt wurde Zimmer schon frueher, zunaechst vor allem durch die Musikplattform Soundcloud, wo er regelmaessig seine Sets hochlud - und zwischenzeitlich zum meistgestreamten Kuenstler wurde. Seine Musik laesst sich am ehesten dem Deep House zuordnen, er selbst nennt sie Singer-Songwriter-Electro". Seine Songs sind eher poppig denn elektronisch, gesangslastig, mit froehlichen Gitarrenakkorden und dezenten Trompetensounds. Sie klingen nach Sommer und Flirts am Cocktailstand. Mit der elektronischen Musik, die in den meisten Berliner Clubs gespielt wird, hat sie so viel zu tun wie das Berghain mit einer Eisdiele.  Gerade ist das neue Album erschienen, Sticker on my Suitcase". Eine Analogie aufs Reisen, das bei DJs zum Job gehoert. Fuer Zimmer aber ist das nicht, wie man meinen koennte, ein Fluch - er liebt das staendige Unterwegssein. Sein Lieblingsreiseort sei Thailand, erzaehlt er, wo er Freunde habe und so gut es geht die Winter verbringe. Natuerlich nicht nur, um am Strand rumzuliegen. Ich arbeite da Mails ab", sagt er, und spiele in Clubs oder auf Festivals". Zwar habe er da nicht so einen grossen Namen wie in Deutschland, aber beim Auflegen mache das keinen Unterschied.Aus Kreuzberg - oder Berlin - wegzugehen, kann Zimmer sich trotzdem nicht vorstellen. Ich halte mich schon sehr gerne in Kreuzberg auf, weil man hier alles hat", sagt er. Es ist wie eine Stadt in der Stadt - man braucht eigentlich nirgendwo anders hinzugehen, ausser um Freunde zu besuchen." Irgendwann koenne er sich vorstellen, aufs Land zu ziehen, allerdings nicht zu weit weg. Aber fuer jetzt finde ich Berlin toll - ausser, dass der Flughafen nicht funktioniert. Das ist halt wirklich ein Problem fuer meine Arbeit, weil ich jede Woche fliegen muss. Es gibt einfach keine guten Verbindungen aus Berlin."  Es geht weiter am Kanal entlang, Richtung Lohmuehleninsel, immer auf Kreuzberger Seite. Das war frueher sein Kindergartenweg, erzaehlt Zimmer, und spaeter habe er sich hier mit Freunden zum Abhaengen getroffen. Natuerlich blieb es nicht beim Kanal, bald kamen die Clubs, erst - freundeskreisbedingt - die Punkschuppen, spaeter die mit elektronischer Musik. Mit 17 war ich das erste Mal im Berghain", erzaehlt der Musiker stolz. Da geht er auch heute noch am liebsten hin, allerdings tanzt er dann vor allem in der musikalisch softeren Panoramabar. Im Berghain ist man noch am ehesten anonym", sagt er. In anderen Clubs wuerden ihn oft Leute erkennen und wollten dann, soweit die Handykameras nicht am Eingang abgeklebt wurden, Fotos machen oder sich mit ihm unterhalten - eher unpraktisch, wenn man entspannt feiern gehen will. Zum Auflegen ist Zimmer nur noch selten in kleineren Clubs - und wenn, unter Pseudonym. Wenn er diesen Herbst auf Deutschlandtournee geht, wird er in grossen Konzerthallen spielen, wie dem Palladium in Koeln oder der neuen Verti-Music-Hall an der East Side Gallery.  Was haette Zimmer eigentlich gemacht, wenn es mit der Musik nicht geklappt haette? Wahrscheinlich waere ich Konditor", sagt er und lacht. Eigentlich habe er Kunst studieren wollen. Nachdem das nicht geklappt hatte, bekam er durch Zufall einen Job als Konditor in einem Cafe, ganz ohne Ausbildung. Ich hab auch schon selbst gemachte Postkarten in Bars verkauft und sowas - irgendwas haette ich schon gefunden." Auf der anderen Strassenseite liegt nun schon der Goerlitzer Park. Zimmer muss los, mal wieder, er fliegt er nach Kroatien, um dort auf einem Festival zu spielen. Wieder ein Sticker mehr auf dem Koffer. </Article><Additional> </Additional><Link> Tagesspiegel Print</Link></root>