<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<root><Source> Tagesspiegel</Source><Date> Do 2019-10-24</Date><Place> Berlin</Place><Title> Linke fordert staatliche Ausgabe von Heroin und Kokain</Title><Subtitle> </Subtitle><Author> Julius Betschka</Author><Article> Wer die Probleme im Goerlitzer Park loesen will, kam bislang meist mit Blaulicht. Ex-Innensenator Frank Henkel (CDU) hat es mit Null-Toleranz versucht, nun will Innensenator Andreas Geisel (SPD) dem Drogen- und Gewaltproblem wieder mit mehr Polizei zu Leibe ruecken. Kann das klappen? Nein, meinen Experten wie der Suchtforscher Heino Stoever. Die Polizei ist mit der komplexen Drogenproblematik ueberfordert, sagt er dem Tagesspiegel. Die Dealer haetten sich laengst auf die Kontrollen eingestellt und truegen nur Kleinstmengen bei sich. Loesung gegen Schwarzmarkt: Kontrollierte Drogen  Jetzt reagiert auch die Berliner Landespolitik. Die sicherheitspolitische Debatte wird zu einer gesundheitspolitischen. Niklas Schrader, Experte fuer Innenpolitik und drogenpolitischer Sprecher der Linken im Abgeordnetenhaus, sagte dem Tagesspiegel: Wer den Schwarzmarkt im Goerli austrocknen will, muss auch ueber die kontrollierte Abgabe von haerteren Drogen nachdenken.  Schrader greift damit eine Debatte auf, die die gesundheits- und drogenpolitische Sprecherin der Gruenen, Catherina Pieroth, am Dienstag neu angestossen hatte. Sie forderte, fuer haertere Drogen wie Kokain und Heroin einen Eigenbedarf von bis zu drei Gramm zu bestimmen. So sollten Suchtkranke entkriminalisiert und Polizei und Justiz entlastet werden. Bereits im Juni hatte der Chef der Berliner Drogenfahndung im Landeskriminalamt dem Tagesspiegel gesagt: Wir sollten einen neuen Umgang mit Kleinstmengen Kokain finden.  Schrader will nun sogar einen Schritt weitergehen. Er plaediert fuer Ausgabestellen, an denen auch haertere Drogen wie Kokain oder Heroin zu erhalten sind. Das heisst nicht, staendige Verfuegbarkeit, sondern strengere Kontrolle, sagte Schrader dem Tagesspiegel. Als Ausgabestellen seien etwa Apotheken denkbar.Der Schwarzmarkt fuehrt auch im Goerlitzer Park zu Beschaffungskriminalitaet und Gebietsstreitigkeiten unter den Dealer-Gruppen. Zuletzt war die Gewalt dort um 50 Prozent gestiegen  was vor allem auf Konflikte zwischen Dealern zurueckgefuehrt wurde. Schrader sagt dazu: Die Verbotsstrategie ist gescheitert. Die kontrollierte Abgabe waere von Vorteil fuer alle. Einen Nachteil haetten nur die Hintermaenner des Drogenhandels, die wirklich viel Geld damit verdienen. Goerlitzer Park: Entkriminalisierung nur mit Praeventionsarbeit  Schrader betonte, dass eine solche Entkriminalisierung mit mehr Praeventionsarbeit einhergehen muesse. In den aktuellen Haushaltsverhandlungen wurde deshalb etwa der niedrigschwelligen Drogenhilfe eine Million Euro mehr zugeschlagen. Wir geben bald deutlich mehr Geld fuer Praeventionsangebote aus, sagte Schrader.  Die Debatte, auch den Konsum haerterer Drogen zu entkriminalisieren, ist in Deutschland noch recht neu. Im Ausland laufen aehnliche Modelle bereits: In Zuerich etwa hatte man grosse Probleme mit Heroin, auch dort war die Politik lange hilflos. Heute gibt es in der Stadt sogenannte Fixerstuebli Drogenabgabestellen, wo Suechtige Heroin legal erhalten, ohne von Dealern abhaengig zu sein. An ungewoehnliche Loesungen denken  In Berlin drehte sich die Debatte bislang vor allem um weiche Drogen wie Cannabis. Bereits im Jahr 2014 hatte ein geplantes Modell-Projekt am Goerlitzer Park fuer Aufregung gesorgt. Der Bezirk Friedrichshain-Kreuzberg hatte damals einen Antrag fuer einen Coffee-Shop gestellt, war aber gescheitert. Bezirksbuergermeisterin Monika Herrmann (Gruene) sagte schon damals: Wir muessen jetzt an ungewoehnliche Loesungen denken. Zurzeit plant der rot-rot-gruene Senat einen neuen Antrag fuer bis zu drei Cannabis-Ausgabestellen. Im Maerz 2020 solle die Umsetzung beginnen.  Traditionell kritisch steht die Berliner CDU solchen Projekten gegenueber. Sie fordert weiterhin Null Toleranz. Solange Berlin in Einzelfaellen bis zu 15 Gramm Cannabis als Eigenbedarf zulasse, sei jeder Versuch zum Scheitern verurteilt, den Drogenhandel wirksam zu bekaempfen, sagte CDU-Fraktionschef Burkard Dregger. Er bezeichnete den Vorstoss, haertere Drogen zu entkriminalisieren als drogenpolitischen Amoklauf. </Article><Additional> </Additional><Link> https://www.tagesspiegel.de/berlin/eine-loesung-fuer-den-goerlitzer-park-linke-fordert-staatliche-ausgabe-von-heroin-und-kokain/25148114.html</Link></root>