<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<root><Source> Tagesspiegel</Source><Date> Di 2019-10-22</Date><Place> Berlin</Place><Title> Viele Senatoren wollen sich die Finger nicht verbrennen</Title><Subtitle> </Subtitle><Author> Nina Breher</Author><Article> Erst am Montag verkuendete Friedrichshain-Kreuzbergs Bezirksbuergermeisterin Monika Herrmann (Gruene), 2021 nicht mehr zur Wahl antreten zu wollen. Am selben Abend fand sie sich dann zum rot-gruenen Schlagabtausch in der Kurt-Tucholsky-Bibliothek in Prenzlauer Berg ein  auf Einladung ihres Pankower Amtskollegen Soeren Benn (Linke).  Schlaege tauschten die beiden Bezirksbuergermeister nicht aus, stattdessen entlockte Benn Herrmann ein erstes Resuemee ihrer Amtszeit, Positionen zu den notorischen Problemen im Goerlitzer Park und zur Mobilitaetswende.  Herrmann machte deutlich, sie wuensche sich eine engere Zusammenarbeit zwischen Bezirks- und Stadtpolitik, etwa beim Goerlitzer Park, dem groessten Drogenraum in ganz Berlin. Ihr zufolge muesse die Stadt mehr Verantwortung uebernehmen: Viele Senatoren wollen sich die Finger nicht verbrennen. Benn wuenscht sich auch fuer Pankow eine kooperativere Zusammenarbeit zwischen Senat und Bezirken.  In Bezug auf die Mobilitaetswende sind sich die beiden nicht ganz einig. Benn wolle das Thema zwar vorantreiben, gibt aber zu bedenken, viele Buerger wuerden Mobilitaetseinbussen befuerchten. Diese Sorge scheint Herrmann nicht zu teilen. Wolle man weniger Autos in der Stadt, duerfe man nicht immer nur lieb sein wollen. Wenn einige Leute sich beschweren wuerden, dass ihre Parkplaetze wegfallen, muesse man das aushalten.  In Friedrichshain-Kreuzberg ist fuer dieses Thema insbesondere Baustadtrat Florian Schmidt (Gruene) zustaendig. Ueber ihn will Herrmann zunaechst nicht sprechen, spaeter aber lobt sie ihn in Sachen Mobilitaetswende: Mein vielleicht leicht verrueckter, aber doch sehr konsequenter Baustadtrat geht an Privilegien ran, um Veraenderung herbeizufuehren.  Das Amt des Bezirksbuergermeisters sehen beide als Herausforderung. Herrmann: Man macht Verwaltung und Politik gleichzeitig. Und zusaetzlich leitet man eigentlich auch einen Betrieb. Auch deshalb freut sie sich, ab 2021 wieder einfach Buergerin zu sein. </Article><Additional> </Additional><Link> https://www.tagesspiegel.de/berlin/monika-herrmann-zu-gast-in-pankow-viele-senatoren-wollen-sich-die-finger-nicht-verbrennen/25140964.html</Link></root>