<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<root><Source> Tagesspiegel</Source><Date> Sa 2019-06-08</Date><Place> Berlin</Place><Title> "Rot-Rot-Gruen ist ein Verlierermodell"</Title><Subtitle> </Subtitle><Author> Burkard Dregger</Author><Article> Der fuehrende Linke Klaus Lederer hat in einem Gastbeitrag in dieser Zeitung ausgerechnet das rot-rot-gruene Verlierermodell in Berlin zum Vorbild fuer ganz Deutschland zu stilisieren versucht. Die Lage in Bremen nach der dortigen Landtagswahl zeigt, dass auch die ach so buergerlichen Gruenen von nichts anderem traeumen. Wollen wir das wirklich?  Wollen wir ein Land, in dem eine rot-rot-gruene Koalition den Rueckgang der Wohnungsbaugenehmigungen, die wachsende Wohnungsnot und die steigenden Mieten weiterhin zu verantworten hat? Wollen wir ein Land, in dem oeffentliche Milliardenbetraege fuer die Enteignung bestehender Wohnungen eingesetzt werden sollen anstatt fuer den Bau neuer, bezahlbarer Wohnungen?  Wollen wir ein Land, in dem eine rot-rot-gruene Koalition Unternehmensansiedlungen wie von Google verhindert, der Start-Up-Szene damit Chancen nimmt und das weltweite Image Berlins als Standort fuer erfolgreiche Unternehmensgruendungen nachhaltig schaedigt?  Wollen wir ein Land, in denen die Herausforderungen der Zukunft vor allem mit Verboten bewaeltigt werden sollen, anstatt auf Entwicklung, Innovation, Wertschoepfung und Arbeit zu setzen? Wollen wir ein Land, in dem die Zahl der Schulabbrecher stetig steigt, in dem mit den hoechsten Pro-Schueler-Ausgaben die schlechtesten Bildungsergebnisse erzielt werden und in dem 13 Prozent unserer Kinder in die Perspektivlosigkeit entlassen werden?  Wollen wir ein Land, in dem eine Schulbauoffensive nur versprochen wird, aber nicht stattfindet? Wollen wir ein Land, das zwar einen Kitaplatzanspruch begruendet, um die Vereinbarkeit von Familie und Beruf zu verbessern, ihn aber nicht erfuellt?   Wollen wir ein Land, in dem die Chancen der Digitalisierung zur Verwaltungsmodernisierung nicht genutzt werden, obwohl alle Voraussetzungen vorliegen?  Wollen wir ein Land, in dem Polizeibeamte von Abgeordneten, Anhaengern und Sympathisanten der Linkspartei und Teilen der Gruenen in ihrer Arbeit behindert werden, in dem fuer die Rechtsbrecher der Rigaer Strasse mehr Verstaendnis und Sympathie aufgebracht wird als fuer unsere Polizistinnen und Polizisten, die tagtaeglich den Kopf fuer unsere Sicherheit hinhalten? Wollen wir ein Land, in dem nur weit weniger als die Haelfte der angezeigten Straftaten aufgeklaert werden, die Durchsetzung des Rechtsstaates somit nicht die Regel, sondern die Ausnahme ist, und in dem sich die rot-rot-gruene Koalition immer noch nicht zur Anpassung des Polizeirechts an die Bedrohungslage entschliessen kann? Wollen wir ein Land, in dem Gerichte und Staatsanwaltschaft personell und materiell ueberfordert sind, um ueberfuehrte Straftaeter zeitnah anzuklagen und zu verurteilen?  Wollen wir ein Land, in dem die rot-rot-gruene Koalition zwar ueber Klimaschutz redet, aber Immobilitaet, Stau und unnoetige Emissionen verursacht und alle Initiativen ablehnt, die den Umstieg der Verkehrsteilnehmer auf den OePNV foerdern wie den Ausbau von Park und Ride?  Und wollen wir unsere Aussen- und Sicherheitspolitik von der Linkspartei abhaengig machen, die das westliche Buendnis in Frage stellt und unser Land in die Abhaengigkeit von Russland fuehren moechte? Berlins politische Kultur erlebt einen Niedergang  Berlin waechst, Deutschland erlebt den laengsten Aufschwung seiner Geschichte. Das ist nicht die Leistung von Kleingeisterei, sondern von Mut und Entscheidungskraft. Wenn ich mir dann die aktuelle Lage der Linkskoalition und des Berliner Senats ansehe, finde ich nichts davon. Wir erleben den Niedergang der politischen Kultur mit dem unentschuldigten Fehlen von Gruenen-Senator Behrendt zu Beginn der juengsten Parlamentssitzung als neuen traurigen Hoehepunkt.  Lassen wir uns nicht von Aengsten verleiten. Besinnen wir uns auf unsere Staerken: auf Fleiss, auf die Innovationskraft der Freiheit und auf Verantwortungsbewusstsein. Dann werden wir in der Lage sein, Wertschoepfung in Deutschland zu halten und die Steuereinnahmen zu erzielen, die wir fuer den Sozialstaat, aber auch fuer die Energiewende brauchen. Das ist nicht der Weg des rot-rot-gruenen Verlierermodells. Das ist der Weg der buergerlichen Vernunft. Und das wissen die Menschen. Zwei Drittel von ihnen geben diesem Buendnis schlechte Noten. Es ist die am schlechtesten bewertete Landesregierung Deutschlands.  Rot-Rot-Gruen ist fertig. Kein Modell der Zukunft. Keine Empfehlung fuer den Bund.  Burkard Dregger, 55, vertritt Reinickendorf im Abgeordnetenhaus und ist Fraktionschef der CDU. </Article><Additional> </Additional><Link> https://www.tagesspiegel.de/berlin/gastbeitrag-von-cdu-fraktionschef-dregger-rot-rot-gruen-ist-ein-verlierermodell/24438332.html </Link></root>