<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<root><Source> Tagesspiegel</Source><Date> Sa 2019-09-07</Date><Place> Berlin</Place><Title> Keine Toleranz fuer Drogendealer</Title><Subtitle> </Subtitle><Author> Frank Bachner</Author><Article> Die Parteinahme fuer Dealer im Goerlitzer Park durch die Bezirksbuergermeisterin von Friedrichshain-Kreuzberg, Monika Herrmann (Gruene), hat scharfe Kritik hervorgerufen. Benjamin Jendro, der Sprecher der Gewerkschaft der Polizei (GdP), sagte: Wir reden hier von Straftaetern, die gefaehrliche Substanzen in Umlauf bringen, Menschen bedrohen und auch vor schwersten Gewalttaten nicht zurueckschrecken.  Monika Herrmann hatte in einem Beitrag des ARD-Magazins Kontraste erklaert, dass keine Gruppe aus dem Goerlitzer Park ausgeschlossen werden soll. Sie bezog sich dabei ausdruecklich auch auf die Drogendealer. Herrmann erklaerte, sie folge dem Wunsch von Anwohnern und einer engagierten Nachbarschaft.  Jendro sagte dazu: In dem Park spielen Kinder. Ich glaube, die allermeisten Buerger aus dem Bezirk wollen nicht, dass ihre Kinder dort spielen, wo Straftaten passieren. Er kenne Frauen, die sich nachts nicht allein durch den Park trauten, weil sie von Dealern abgefangen wuerden.  Falko Liecke (CDU), Jugend- und Gesundheitsstadtrat von Neukoelln, sagte: Ich bin fassungslos ueber diese Haltung zu Recht und Gesetz. Damit ist der Goerlitzer Park ein rechtsfreier Raum. SPD-Innenpolitiker Tom Schreiber erklaerte, man muesse unterbinden, dass im Goerlitzer Park organisierter Drogenhandel stattfindet. Es sei aber ebenso wenig zielfuehrend, nur repressiv gegen die Dealer vorzugehen wie ihnen nur mit Wohlfuehlverhalten zu begegnen. Eine Loesung koenne nur eine gemeinsame Strategie von Bezirk, Land und Sicherheitsbehoerden sein. Fuer Schreiber ist klar, dass kriminelle Handlungen im Park fuer ein Asylverfahren Bedeutung haben muessten. Wer mit Drogen handle, habe sein Recht auf Asyl verwirkt. Ein Sprecher von Innensenator Andreas Geisel (SPD) lehnte eine Stellungnahme zu Herrmanns Aeusserungen ab, kuendigte aber an, dass die Polizeipraesenz im Park verstaerkt werde. Direkt am Freitag fand im Goerlitzer Park eine grosse Drogenrazzia statt, bei der 120 Polizeibeamte und Spuerhunde im Einsatz waren.</Article><Additional> </Additional><Link> Tagesspiegel Print</Link></root>