<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<root><Source> Tagesspiegel</Source><Date> Fr 2019-05-10</Date><Place> Berlin</Place><Title> Drogenhandel bleibt mobil</Title><Subtitle> </Subtitle><Author> Sabine Beikler</Author><Article> Sein regelmaessiger Auftritt in der Fragestunde des Parlaments war gerade am Donnerstag von vielen Parlamentariern erwartet worden: Der Kreuzberger CDU-Abgeordnete Kurt Wansner wollte wissen, wie sich der Senat zu dem Vorstoss des Parkmanagers Cengiz Demirci verhalte, fuer Dealer eigene Flaechen im Goerlitzer Park auszuweisen. Die Antwort des Innensenators Andreas Geisel (SPD) war deutlich: So etwas sei nicht hilfreich". Und auch im Bezirksamt stoesst dem Vernehmen nach diese Idee auf grosse Ablehnung.  Der Vorstoss mit den farbigen Markierungen auf den Gehwegen sei nicht mit dem Bezirksamt abgestimmt worden und sollte zunaechst einmal gut bedacht und in den zustaendigen Gremien diskutiert werden", lautete die offizielle Stellungnahme des Bezirks. Es sei Aufgabe des Parkmanagers, im Rahmen seiner Moeglichkeiten Loesungen fuer die Interessenskonflikte im Goerlitzer Park zu finden.  Zu den Aufgabenfeldern des 2016 von der Bezirksverordnetenversammlung verabschiedeten Handlungskonzeptes gehoert es, den Drogenhandel zurueckzudraengen und Belaestigungen zu vermeiden. Die Dealer sollen angehalten werden, sich weniger bedraengend und aggressiv zu verhalten". Sogenannte Parklaeufer sollen die Dealer direkt ansprechen. Denn es gebe klare Vereinbarungen: kein Kontakt zu Kindern und Frauen, keine Belaestigungen, wie es hiess.  Damit Parkbesucher nicht durch ein Spalier von Dealern laufen muessen, um in den Park zu gelangen, wollte Parkmanager Demirci spezielle Flaechen markieren und den Dealern zuweisen.  Innensenator Geisel sagte, er habe davon erst am Mittwoch erfahren und er gehe davon aus, dass diese Ideen nicht vom Bezirksamt aufgegriffen werden wuerden. Drogenkriminalitaet und die Begleitkriminalitaet zu bekaempfen ist der richtige Ansatz." Gerade deshalb gebe es eine dauerhafte Praesenz" von Polizeikraeften im Park. Das sei der richtige Ansatz.  Weniger erfolgreich dagegen seien, wie in der rot-schwarzen Legislaturperiode, Einsaetze von Hundertschaften, die regelmaessig Kontrollen im Park organisierten. Danach aber seien die Dealer alle wieder in den Goerlitzer Park zurueckgekommen.  Der Park zaehlt nach wie vor zu den kriminalitaetsbelasteten Orten (KBO) in Berlin. Dazu gehoeren nach derzeitigem Stand auch die Warschauer Bruecke, das Kottbusser Tor, Teile der Hermannstrasse, der Hermannplatz sowie ein kleiner Bereich der Rigaer Strasse.  Innensenator Geisel betonte, dass die Berliner Parks fuer alle geoeffnet sein muessen. Das gehoert zur Attraktivitaet von Berlin. Deshalb ist es wichtig, die Begleitkriminalitaet zu bekaempfen."  Die Drogenbeauftragte des Bundes, Marlene Mortler, hatte die markierten Stehplaetze fuer Drogendealer im Goerlitzer Park in Berlin ebenfalls kritisiert. Wenn das so stimmt, dann ist das eine Kapitulation des Rechtsstaates", sagte die CSU-Politikerin den Zeitungen der Funke-Mediengruppe. Man duerfe den Dealern keinen Freibrief zum Handel" erteilen. Mortler ist seit 2014 die Drogenbeauftragte der Bundesregierung.  Die Berliner Opposition aeusserte sich zu dem Vorstoss des Parkmanagers deutlich ablehnend. CDU-Fraktionschef Burkard Dregger nannte eine moegliche Zuweisung von Flaechen fuer Dealer eine Einladung zum Rechtsbruch". Der FDP-Innenpolitiker Marcel Luthe sprach von einer Farce".  Mitte Oktober 2017 hatte der rot-rot-gruene Senat die Null-Toleranz- Verordnung des Vorgaengersenats aufgehoben. Im Goerlitzer Park duerfen Konsumenten seitdem bis zu 15 Gramm Cannabis fuer den eigenen Bedarf besitzen - und bleiben dabei straffrei. Im Koalitionsvertrag hatte sich Rot-Rot-Gruen darauf verstaendigt, die seit 2015 geltenden Null-Toleranz-Zonen abzuschaffen, da sich die Strafbarkeit des Cannabis-Konsums gesundheits- und praeventionspolitisch" nicht bewaehrt habe. </Article><Additional> </Additional><Link> Tagesspiegel Print</Link></root>