<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<root><Source> Tagesspiegel</Source><Date> Di 2019-06-18</Date><Place> Berlin</Place><Title> Wie kann das sein? Gras ist doch illegal"</Title><Subtitle> </Subtitle><Author> </Author><Article> Herr Dang, Cannabis praegt Jugendkulturen seit Jahrzehnten. Was faellt Ihnen zu folgenden Stichworten ein: Cheech und Chong?  Nichts.  Das war ein benebeltes Commedy-Filmduo in den 70er und 80er Jahren. Und Ganja Farmer?  Leider nein.  Ein sehr schlechtes Computerspiel in den spaeten 90ern. Aber Cypress Hill kennen Sie hoffentlich.  Ja, Hip Hop. Das kann man sich anhoeren. Ich hoere alle moeglichen Musikstile.  Mit dieser Kifferkultur koennen Sie offenbar nicht viel anfangen.  Nein, ich selbst bin nicht der typische Kiffer. Ich habe angefangen, mich naeher mit dem Thema zu beschaeftigen, als der Vater eines Freundes an Krebs erkrankte und ich las, dass Cannabis-Praeparate bei der Therapie helfen. Heute ist es meine Mission, alle Produkte rund um die Hanfpflanze raus aus der Subkultur in den Mainstream zu fuehren, um sie Menschen aus allen Generationen und Kulturen naeherzubringen.  Trotzdem haben Sie Ihre Messe Mary Jane" getauft. Das ist ein amerikanischer Slang-Ausdruck fuer Marihuana. Klingt ein bisschen albern, wenn es Ihnen doch ums ernsthafte Geschaeft geht.  Mein grosses Vorbild ist Apple-Gruender Steve Jobs. Der sagte: Sei toericht! Ich denke, dass man auch mal etwas Verruecktes tun muss, um aus der Masse herauszustechen und Erfolg zu haben.  Den haben sie mittlerweile. Ihre Raeume an der Arena Treptow sind ausgebucht. Vor vier Jahren sah das noch anders aus.  Stimmt. Damals kam ich von einem einjaehrigen Aufenthalt aus den USA zurueck, wo aehnliche Messekonzepte seit Jahren etabliert sind. Ich war ueberzeugt, dass das auch in Deutschland funktioniert. In Europa gab es bisher nur groessere Messen in Barcelona und in Prag. Es war zunaechst nicht ganz leicht, Aussteller davon zu ueberzeugen, auf eine neue Messe in Berlin zu gehen. Aber wir haben nicht aufgegeben. Nachdem die ersten grossen Firmen zugesagt hatten, folgten auch Kleinere. Bei der ersten Mary Jane 2016 hatten wir 80 Aussteller, heute sind es 250.  Sie hatten damals auch weniger Besucher.  Ja, die wussten zunaechst wenig mit uns anzufangen. Viele Leute fragten: Hanf-Messe: Wie kann das sein? Gras ist doch illegal. Kann man da Gras kaufen? Wir mussten erklaeren, dass es rund ums Hanf viel mehr gibt. Und das voellig legal.  Was bieten sie ab Freitag denen an, die sich vor allem fuer den berauschenden Teil dieser Pflanze interessieren?  Schwerpunkt auf der Messe sind in diesem Jahr CBD-Produkte, also zum Beispiel Oele oder Tees, die beruhigend wirken. Aber wir haben auch Aussteller fuer Paraphernalia-Produkte, das sind Konsum-Utensilien, die neusten Bong- oder Vaporisator-Kreationen zum Beispiel. Viele verteilen kleine Geschenke. Ausserdem geht es um den Vibe, die Stimmung auf dem Gelaende: Wo sonst kann man so viele Gleichinteressierte treffen? Man kann auf unserem Kongress, den wir begleitend veranstalten, mit Experten von Weltrang ernsthafte wissenschaftliche Themen diskutieren - und spaeter bei entspannter Musik, einem kuehlen Hanf-Bier und Blick auf Spree chillen.  Zur Klarstellung: THC-haltige Produkte werden nicht verteilt?  Illegale Produkte sind nicht erhaeltlich.  Offenbar waechst derzeit ja auch das Geschaeft mit Produkten aus den nicht-berauschenden Teilen der Pflanze am staerksten. Was hat die Mary Jane da im Programm?  Es gibt ein breites Sortiment an Cannabidiol-Produkten, kurz CBD-Produkten. Der Wirkstoff wirkt - anders als das THC - nicht bewusstseinsveraendernd, aber beruhigend, entkrampfend, entzuendungshemmend, stresslindernd. Da gibt es Kosmetika, Nahrungsergaenzungsmittel, vieles mehr, sogar CBD-Praeparate fuer Hunde. Insgesamt haben wir rund 80 Aussteller in diesem Segment, viele davon mit tollen Innovationen.  Der Anbau, Verkauf und Kauf von Cannabis ist strafbar. Es gibt lediglich Ausnahmen fuer medizinische Produkte. Ist das der Anfang von einer Volllegalisierung?  Davon bin ich absolut ueberzeugt.  Bundesdrogenbeauftragte Marianne Mortler sieht Deutschland mit der Freigabe von medizinischem Cannabis am Ziel. Sie lehnt eine weitere Liberalisierung ab.  Ich respektiere ihre Meinung. Aber man sollte die Lebenswirklichkeit nicht verkennen: Es werden Cannabis-Produkte konsumiert, ob sie legal sind oder nicht. Gegebenenfalls werden Nutzer ihr Gras weiter an Orten wie dem Goerlitzer Park kaufen. So hat der Staat keinerlei Einfluss auf die Qualitaet. Serioese Studien aus den USA belegen, dass Konsumentenzahlen in Staaten, die den Handel erlaubt haben, nicht gestiegen sind. Und wenn bei einer Legalisierung Kosten der Strafverfolgung entfallen, der Konsum sicherer wird und der Staat Steuern einnimmt, ist das doch positiv. Eine Kriminalisierung von Konsumenten ist also weder logisch noch wirtschaftlich sinnvoll.  In einigen Laendern wie Kanada wird Cannabis bereits in industriellem Massstab produziert. Hanffabriken sorgen fuer neue Jobs in Regionen, wo alte Industrien weggebrochen sind. Ein Modell fuer Deutschland?  Absolut. Es wurden ja auch hierzulande drei Lizenzen zum Anbau von Hanf fuer medizinische Anwendungen vergeben. Davon ging leider nur eine an eine deutsche Firma.  Berlin ist Deutschlands Start-up-Metropole. Interessiert sich die hiesige Gruenderszene auch fuer Ihr Segment?  Ja, und wie! Erstmals haben wir auf der Mary Jane auch eine Start-up-Area eingerichtet. 20 bis 25 sehr junge Unternehmen stellen bei uns ihre Geschaeftsmodelle und Produkte vor. Die meisten tummeln sich im CBD-Markt, also fuer nicht berauschende Mittel. Es gibt auch junge Firmen im Grow-Segment, das heisst bei der Entwicklung hochautomatisierter Pflanzanlagen, in denen Bewaesserung, Licht, Temperatur, Duengung und Luftfeuchtigkeit automatisch gesteuert werden. Diese kann man aber natuerlich fuer fast jedes Gemuese nutzen.  Sie sind in Erfurt geboren, haben in Frankfurt am Main studiert. Warum haben Sie Berlin als Standort gewaehlt?  Berlin ist meiner Einschaetzung nach Deutschlands liberalster lokaler Markt fuer Hanf- und Cannabisprodukte. Und laut Statistik gibt es nirgendwo sonst so viele Konsumenten. Berlin ist offen fuer alles, hier gibt es nichts, das es nicht gibt. Insofern sind wir hier goldrichtig.  Ihre Messe waechst von Jahr zu Jahr. Wann wird Ihnen die Arena in Treptow zu klein?  Eigentlich ist sie das schon. Fuer Aussteller sind wir schon seit Januar restlos ausgebucht. Eigentlich haetten wir noch 50 weitere unterbringen wollen. Wir sind in Gespraeche mit anderen Betreibern, darunter auch der Messe Berlin, aber die Arena hat einen grossen Pluspunkt: Die Lage. Direkt an der Spree und mit dem Badeschiff. Das bietet sonst keine andere Location. Bei dem Produkt, um das sich bei uns alles dreht, spielt natuerlich auch das Ambiente eine grosse Rolle.  Wann haben Sie eigentlich ihren letzten Joint geraucht oder Haschkeks gegessen?  Vor drei Monaten etwa. </Article><Additional> </Additional><Link> Tagesspiegel Print</Link></root>