<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<root><Source> Tagesspiegel</Source><Date> Mi 2019-09-18</Date><Place> Berlin</Place><Title> Gesundheitsstadtrat Liecke fordert mobile Drogenkonsumraeume - und einen Zaun um die Hasenheide</Title><Subtitle> </Subtitle><Author> Madlen Haarbach</Author><Article> Was sind aktuelle Hotspots fuer oeffentlichen Drogenkonsum im Bezirk? Das wollte die CDU-Verordnete Ute Lanske in einer Grossen Anfrage von Gesundheitsstadtrat Falko Liecke (ebenfalls CDU) wissen. Mittlerweile verlagere sich der Drogenkonsum zunehmend auch in den Sueden des Bezirkes, antwortete ihr Liecke. Der Suchthilfetraeger Fixpunkt haette 2018 insgesamt ueber 3.600 Spritzenfunde entsorgt, so Liecke weiter.  Hotspots fuer Spritzenfunde seien demnach der Hermannplatz, das Parkhaus im Rollbergkiez, der Boddinplatz, der Anita-Berber-Park, die Donaustrasse auf Hoehe Roseggerstrasse, der Richardplatz, der Koernerpark, die suedliche Sonnenallee am Neukoellner Schiffahrtskanal. der Carl-Weder-Park, die Ausgleichsflaeche zwischen Buschkrugallee und Ballinstrasse, der Buschkrugpark, das Britzer Akazienwaeldchen sowie die Gruenanlage am U-Bahnhof Britz Sued.  Spritzenfunde gebe es aber auch an anderen Orten, die Liste sei daher keinesfalls vollstaendig, so Liecke weiter. Auch handele es sich lediglich um die Eindruecke, die aus Anwohner*innenbeschwerden und Meldungen von Polizei, Ordnungs- und Gruenflaechenamt sowie der Strassensozialarbeit entstehen. Ein umfassendes oder gar bezirksuebergreifendes Lagebild ueber den Drogenkonsum im oeffentlichen Raum gaebe es weiterhin nicht. Zustaendig sei allerdings in erster Linie der Senat.  Seit Beginn 2019 (also etwa zeitgleich mit der Eroeffnung des Drogenkonsumraumes in der Karl-Marx-Strasse) nehme Liecke auch starke Wanderungsbewegungen, sowohl innerhalb des Bezirks als auch von anderen Bezirken nach Neukoelln, wahr. Dies zeige sich einerseits an der hohen Auslastung des Konsumraumes, andererseits aber auch an teils massiven Spritzenfunden an bisher nicht in Erscheinung getretenen Orten. Auch seien zum Teil Lager mit Schlafstellen und Dachkonstruktionen errichtet worden.  Trotz des Drogenkonsumraumes sei keine Entspannung im uebrigen Bezirk wahrzunehmen, im Gegenteil nehme die Belastung zu. Insbesondere im Umkreis des Konsumraumes wuerden nun auch vermehrt Spritzen gefunden, dieser trage daher nur bedingt zur Entspannung im Sozialraum bei, so Liecke weiter. Die Strategie der stationaeren Konsumraeume, so wie sie derzeit personell und mit Angebotszeiten ausgestattet sind, ist daher offensichtlich gescheitert, urteilt Liecke.  Liecke fordert eine grundlegend neue Ausrichtung der Berliner Suchthilfe. Der Senat muesse einerseits den veralteten Drogenbericht fuer die Hauptstadt von 2014 ueberarbeiten und gleichzeitig auf die  aus Lieckes Sicht  hochmobile Drogenszene reagieren. Liecke fordert bis zu fuenf zusaetzliche Drogenkonsummobile fuer stark belastete Regionen in Neukoelln, ein berlinweites Lagebild, eine erhebliche Aufstockung der Strassensozialarbeit, gemeinsame Kontrollen von Polizei, Sicherheitsdiensten von Bahn und BVG, straftrechtliche Konsequenzen wie aufenthaltsrechtliche und -beendende Massnahmen und eine finanzielle Foerderung fuer den Schutz vor Einbruechen in Mehrfamilienhaeusern.  Ausserdem griff Liecke in der BVV die Debatte rund um eine moegliche Einzaeunung des Goerlitzer Parkes auf: Er habe bereits 2001 eine Einzaeunung der Hasenheide gefordert, so Liecke. Diese Massnahme koennte mit den Moeglichkeiten der Arbeitsmarktfoerderung des SGB II unterstuetzt und durch das Park-Ranger-Programm des Senats begleitet werden.</Article><Additional> </Additional><Link> https://leute.tagesspiegel.de/neukoelln/macher/2019/09/18/96364/gesundheitsstadtrat-liecke-fordert-mobile-drogenkonsumraeume-und-einen-zaun-um-die-hasenheide/</Link></root>