<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<root><Source> Tagesspiegel</Source><Date> Fr 2019-09-13</Date><Place> Berlin</Place><Title> Gruenen-Fraktionschefin fordert Selbstverteidigung an allen Schulen</Title><Subtitle> </Subtitle><Author> Robert Kiesel </Author><Article>  Angesichts der juengsten Debatte ueber die Sicherheit in Berliner Gruenanlagen wie dem Goerlitzer Park fordert Gruenen-Fraktionschefin Silke Gebel Selbstverteidigungskurse an allen Berliner Schulen. Auf Twitter schrieb Gebel am Freitagvormittag: "An jeder Schule sollte es Selbstverteidigung fuer alle Kinder geben." Damit sollten Maedchen schon von klein auf stark gemacht werden, schrieb Gebel weiter. Denn: "Starke Maedchen werden zu starken Frauen!"  Gebel, die an der Seite von Antje Kapek die Gruenen-Fraktion im Abgeordnetenhaus leitet, bezog sich darueber hinaus auf die Aussage ihrer Parteifreundin Monika Herrmann, Bezirksbuergermeisterin von Friedrichshain-Kreuzberg. Die hatte am Tag zuvor eingeraeumt, nicht allein im Dunkeln durch Berliner Parks zu gehen. Das sei ihr zu gefaehrlich. Gebel dazu: "Jede Frau kennt das: Auch ich gehe wie alle meine Freundinnen nachts in Mitte, Reinickendorf oder Pankow durch keine dunklen Ecken oder Parks. Monika Herrmann ist mit ihrer Angst nicht alleine. Wir muessen die Frage beantworten: Warum gibt es so viele Angstraeume in Berlin?"  Im Gespraech mit dem Tagesspiegel betonte Gebel, die aktuelle Debatte duerfe sich nicht allein auf den als Drogenumschlagplatz bundesweit bekannten Goerlitzer Park konzentrieren. "Es geht um das Sicherheitsempfinden von Frauen, in der ganzen Stadt", sagte Gebel. Ihrer Erfahrung nach habe jede Frau eine Strategie, wie sie abends sicher nach Hause kommt. Vor diesem Hintergrund forderte Gebels Fraktionskollegin June Tomiak ebenfalls via Twitter: "Wir muessen vor allem Maenner gesellschaftlich in die Pflicht nehmen."  Tags zuvor hatten die Aussagen der fuer ihren Kurs in Sachen Goerlitzer Park zuletzt scharf kritisierten Herrmann zahlreiche Reaktionen hervorgerufen. Waehrend SPD-Innenexperte Tom Schreiber eine Art Krisengipfel fuer den Goerlitzer Park gefordert hatte, an dem Senat, Bezirk, Polizei, Justiz und Zivilgesellschaft beteiligt sein sollte, wurde die Bezirkschefin vor allem aus Polizeikreisen attackiert.  Benjamin Jendro, Sprecher der Gewerkschaft der Polizei (GdP), erklaerte: Es tut uns leid fuer die Buergerin Monika Herrmann, dass sich die Bezirksbuergermeisterin Monika Herrmann vor ihrer politischen Verantwortung drueckt.  Polizeipraesidentin Barbara Slowik erklaerte dem Tagesspiegel: Ich bedauere, dass Frau Herrmann diese Aengste hat. Ich persoenlich bewege mich frei davon in unserer Stadt  in ganz Berlin. Dennoch sei ihr das Sicherheitsgefuehl aller Berliner und der Gaeste sehr wichtig.  Tatsaechlich war die Zahl der registrierten Straftaten im Goerlitzer Park zuletzt drastisch gestiegen. Ein aus der Polizeibehoerde stammender und durch Innenstaatssekretaer Torsten Akmann oeffentlich gemachter Vorschlag, den Park nachts abzuschliessen, fand jedoch kaum Unterstuetzer. Auch Herrmann sprach sich dagegen aus. </Article><Additional> </Additional><Link> https://www.tagesspiegel.de/berlin/debatte-um-goerlitzer-park-gruenen-fraktionschefin-fordert-selbstverteidigung-an-allen-schulen/25012662.html</Link></root>