<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<root><Source> Tagesspiegel</Source><Date> Fr 2019-09-13</Date><Place> Berlin</Place><Title> Gruenen-Politikerin Herrmann loest Debatte ueber Park-Sicherheit aus</Title><Subtitle> </Subtitle><Author> Frank Bachner Alexander Froehlich Christian Hoenicke Robert Kiesel</Author><Article>   Vor Kurzem verteidigte Monika Herrmann noch die Drogendealer im Goerlitzer Park. Sie wolle keine Gruppe aus dem Park ausschliessen, das sei Diskriminierung, sagte sie dem RBB. Nun kommt heraus: Die Gruenen-Politikerin und Bezirksbuergermeisterin von Friedrichshain-Kreuzberg ist selbst eine Park-Vertriebene. Ich gehe in Berlin durch gar keine Parks, sagte sie der Welt. Ihre verblueffende Erklaerung: Ich weiss ja nicht, wie Sie das handhaben, aber das ist mir als Frau zu gefaehrlich.  Damit hat Herrmann die anhaltende Debatte um die Sicherheit etwa im Goerlitzer Park befeuert  und zugleich Ruecktrittsforderungen provoziert. Denn sie gab zu, dass die Zustaende etwa im Goerlitzer Park nicht haltbar seien, die Zahl der Gewalt- und Eigentumsdelikte hat dort drastisch zugenommen.  Doch die Verantwortung fuer die Lage wies Herrmann von sich. Es sei Aufgabe der Polizei, das zu aendern. Sie als Bezirksbuergermeisterin koenne sich nur mit der Situation arrangieren, die sie vorfinde, und mit Baumassnahmen und Parkmanagement reagieren.  Herrmann forderte eine einheitliche, konsequente Drogenpolitik vom Senat und deutlich mehr Polizeipraesenz im Park. Die Innenverwaltung sei da gefragt, die Initiative zu ergreifen. Noch vor einigen Wochen, als Innenstaatssekretaer Torsten Akmann (SPD) laut ueber die naechtliche Schliessung des Parks nachdachte, legte die Bezirksbuergermeisterin ausdruecklich Wert darauf, dass es sich um eine Gruenflaeche handelt, die in der Zustaendigkeit des Strassen- und Gruenflaechenamtes des Bezirks liegt. Die CDU findet: Das ist Herrmanns Bankrotterklaerung  Der CDU-Fraktionschef im Abgeordnetenhaus, Burkard Dregger, konterte: Wenn sich Frau Herrmann nachts nicht mehr durch Parks traut, muss sie sich fragen lassen, was sie in ihrem Bezirk falsch gemacht hat. Kurt Wansner, Wahlkreisabgeordneter aus Friedrichshain-Kreuzberg, nannte Herrmanns Aussagen eine Bankrotterklaerung. Sie muesse sich fragen, ob sie als Buergermeisterin noch tragbar ist.  Nicht zufrieden mit dem Zustand der Stadt: CDU-Fraktionschef Burkard Dregger im Goerlitzer Park. Auch die Gewerkschaft der Polizei (GdP) meldete sich zu Wort: Es tut uns leid fuer die Buergerin Monika Herrmann, dass sich die Bezirksbuergermeisterin Monika Herrmann vor ihrer politischen Verantwortung drueckt, sagte GdP-Sprecher Benjamin Jendro. Selbstverstaendlich brauche Berlin einen stadtweiten Ansatz zur Drogenbekaempfung, es sei auch erfreulich, dass Polizeipraesenz in Friedrichshain-Kreuzberg von Herrmann gern gesehen werde.  Jendro erklaert aber auch: Es ist aber schon skurril, wenn die politisch Verantwortliche seit nunmehr sechs Jahren polizeiliche Massnahmen erschwert und kriminelle Handlungen bagatellisiert, sich gleichzeitig aber mehr Unterstuetzung durch die Sicherheitsbehoerden wuenscht. Polizeipraesidentin Slowik: "Ich bewege mich frei von Angst in der Stadt."  Polizeipraesidentin Barbara Slowik erklaerte dem Tagesspiegel: Ich bedauere, dass Frau Herrmann diese Aengste hat. Ich persoenlich bewege mich frei davon in unserer Stadt  in ganz Berlin. Ihr sei dennoch das Sicherheitsgefuehl aller Berliner und der Gaeste sehr wichtig.  Barbara Slowik ist seit dem 10. April 2018 Polizeipraesidentin in Berlin.    Zugleich verwies Slowik darauf, dass die Polizei an kriminalitaetsbelasteten Orten wie dem Goerlitzer Park Schwerpunkte setze. Die Herausforderungen seien jedoch weitreichender, es gehe um gesamtgesellschaftliche Probleme. Herrmanns Fingerzeig auf uns als Polizei ist fuer mich nicht nachvollziehbar.  Joern Badendick, Sprecher des Polizeiberufsverbands Unabhaengige sagte: Zwar teilen wir nicht ihre Positionen zum Goerlitzer Park, koennen aber die Angst von Frauen vor Uebergriffen im oeffentlichen Raum vollends nachvollziehen. Herrmanns Aussagen seien mutig, ehrlich und verdienten Anerkennung. Das ist uns lieber als eine Polizeipraesidentin, die die Problematik verneint.  [In unseren Leute-Newslettern aus den zwoelf Berliner Bezirken befassen wir uns regelmaessig unter anderem mit Polizei- und Kriminalitaets-Themen. Die Newsletter koennen Sie hier kostenlos bestellen: leute.tagesspiegel.de]  Widerspruch erntete Herrmann von den Anwohnern. Denn sie hatte juengst erklaert, es sei ein Anliegen der Anwohner und engagierten Nachbarschaft gewesen, die Dealer nicht aus dem Goerlitzer Park zu verweisen  keine Gruppe soll ausgeschlossen werden. Lorenz Rollhaeuser, Sprecher des Parkrats, sagte nun: Es war nie die Rede davon, dass wir Dealer im Park ausdruecklich wollen. Wir wollen nicht, dass dunkelhaeutige Menschen insgesamt ausgeschlossen werden, nur weil sie im Verdacht stehen, sie koennten Dealer sein.  Zahlreiche Besucher feiern beim Kreuzberger Maifest "MaiGoerli" im Goerlitzer Park den Tag der Arbeit.    Im Handlungskonzept zum Park stehe klar, dass wir nicht wollen, dass eine Gruppe den Park dominiert. Ob Dealer diesen Park dominierten, sei eine Frage des persoenlichen Empfindens. Die Dealerszene sei grundsaetzlich ein Problem. Herrmann erklaerte: Dealen ist eine kriminelle Handlung.  Auch die Wissenschaftlerin Heidi Kaspar vom Geographischen Institut der Universitaet Zuerich warnte kuerzlich in einer Studie davor, Verstoesse und Kriminalitaet in Parks dauerhaft zu tolerieren. Wer dort alles laufen lasse, schliesse damit automatisch bestimmte Nutzergruppen aus  wie zum Beispiel Frauen, die sich dann dort nicht mehr sicher fuehlen. SPD-Politiker fordert Krisengipfel zum Goerlitzer Park  Der SPD-Innenpolitiker Tom Schreiber befand, Herrmanns Angst sei kein Mann-Frau-Thema, das subjektive Unsicherheitsgefuehl trifft alle. Um das zu verbessern, sind im Goerlitzer Park nun nachts Parklaeufer auf Streife. In vielen anderen Metropolen werden Parks nachts verschlossen, um Drogendelikten und Kriminalitaet vorzubeugen. In Paris gibt es wenige Anlagen, die neuerdings offen bleiben, dort patrouilliert Sicherheitspersonal.  Tom Schreiber, Mitglied des Abgeordnetenhauses, moechte explizit nicht die ganze Partei ueberwachen lassen.    Unlaengst machte sich die landeseigene Gruen Berlin, die etwa das Tempelhofer Feld betreibt, fuer abschliessbare Parks stark. Auch Neukoellns Gesundheitsstadtrat Falko Liecke (CDU) will die Hasenheide einzaeunen.  Das lehnt Herrmann fuer den Goerlitzer Park ab. Dann haben sie 200 Maenner, die jetzt nachts da drinstehen und Drogen verkaufen, im angrenzenden Wohngebiet. Was soll das bringen? Auch Gruenen-Innenexperte Benedikt Lux warnte vor einem Verdraengungseffekt der Kriminalitaet von Parks in Bars oder Cafes mit Einzug der kaelteren Jahreszeit.  Der SPD-Politiker Schreiber forderte deshalb einen Krisengipfel mit allen Beteiligten, also Senat, Bezirk, Zivilgesellschaft genau wie Polizei und Justiz. Unterstuetzung kommt von der FDP.  Dass Frau Herrmann die Existenz von No-go-Areas in ihrem Bezirk einraeumt, ist ein erster Schritt, sagte FDP-Innenexperte Marcel Luthe. Gewohnheitskriminelle gehoerten weder tags noch nachts in Parks, sondern in Haft. Dann kann sich auch Frau Herrmann wieder ohne Angst frei bewegen. </Article><Additional> </Additional><Link> https://www.tagesspiegel.de/berlin/ist-mir-als-frau-zu-gefaehrlich-gruenen-politikerin-herrmann-loest-debatte-ueber-park-sicherheit-aus/25008912.html</Link></root>