<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<root><Source> Tagesspiegel</Source><Date> Do 2019-09-26</Date><Place> Berlin</Place><Title> Betreten auf eigene Gefahr</Title><Subtitle> Reportage</Subtitle><Author> Julius Betschka</Author><Article> Lara hatte sich gerade die Schuhe ausgezogen. Es lief ordentlich Wasser aus der Pumpe in den warmen Sand. Ein schoener Schmodder. Sie wollte nicht, dass ihre Schuhe dreckig werden, wollte lieber barfuss laufen. Ihre Grossmutter hatte es erlaubt. Was soll auf dem Spielplatz schon passieren? Sie stellte die Schuhe auf die Betonflaeche neben den Sandkasten. Als Lara zurueckkam, hatte sie etwas in der Hand. Omi, guck mal, da bin ich reingetreten.  Am 23. August war das, auf dem Spielplatz am Wassertorplatz, den Lara so oft mit ihrer Grossmutter besucht. Der liegt mitten in Berlin-Kreuzberg, zwischen Kottbusser Tor und Prinzenstrasse. Da hatte sich die benutzte Nadel in ihren Fuss gebohrt. Es war nur ein kleiner Stich an der rechten Ferse und es hatte nicht einmal richtig geblutet. Die Vierjaehrige war in eine Heroinspritze getreten.  Lara, braune Haare, kreisrunde Brillenglaeser, heisst eigentlich anders. Ihre Eltern wollen nicht, dass sie erkannt wird, wollen deshalb auch ihre eigenen Nachnamen nicht in der Zeitung lesen; aber sie wollen darueber reden, was ihrer Tochter passiert ist. Seit mehr als einem Monat bangen Claudio und Jorinde nun, ob das Maedchen sich mit einer Krankheit infiziert hat. Mit Hepatitis oder mit HIV. Das erste waere heilbar, mit dem HI-Virus muesste Lara leben lernen.  Claudio und Jorinde sind in Kreuzberg aufgewachsen. Ihre Freunde wohnen im Kiez, genauso wie Laras Grosseltern. Dass Kreuzberg rau ist, dass es im Kiez auch ein Drogenproblem gibt, haben sie lange hingenommen. Allein im vergangenen Jahr haben Streetworker der Drogenhilfe Fixpunkt im Bezirk 7000 benutzte Spritzen eingesammelt. Doch nun geht es nicht mehr nur noch um sie - es geht um ihr Kind. Und aus ihrer Sorge um Lara ist Wut geworden.  An einem Tag im September stehen die beiden Eltern wieder auf dem Spielplatz, die Sonne scheint, Lara dreht Runden mit ihrem Fahrrad. Claudio zeigt auf die grauen Betonkloetze neben dem Sandkasten. Da ist es passiert. Claudio und Jorinde reden ruhig ueber das, was ihnen in den vergangenen Wochen widerfahren ist. Am Tag lassen sich die dunklen Gedanken leichter verdraengen, abends im Bett druecken sie umso schwerer. Das Schlimmste ist die Ungewissheit. Die Wahrscheinlichkeit, dass Lara sich angesteckt hat, ist zwar gering, damit beruhigen sie sich. Doch bis eine Ansteckung komplett ausgeschlossen werden kann, wird noch ein halbes Jahr vergehen. So lange dauert es, bis Antikoerper im Blut des Kindes mit Sicherheit ausgeschlossen werden koennen.  Sie haben sich eingelesen, haben Briefe an die Bezirksbuergermeisterin Monika Herrmann und den Regierenden Buergermeister Michael Mueller geschrieben. Antworten haben sie nicht bekommen. Was bei ihnen haengen bleibt: der Eindruck eines einerseits zu laschen Umgangs mit den Dealern und andererseits einer Politik, die den Suechtigen zu wenig hilft.  Jorinde sagt: Ich bin am wuetendsten darueber, dass keine Zahlen ueber die Faelle gesammelt werden. Claudio sagt: Es besteht kein Interesse, die Situation zu erfassen. Mich schockiert das.  Seit dem Unglueckstag ist ihnen nicht mehr wohl, wenn Lara auf dem Spielplatz herumhuepft. Na los, ab nach Hause, ruft Jorinde. Hinter ihnen, da, wo der Spielplatz endet, schlurft eine gebueckte, grauhaarige Frau vorbei, das Gesicht zerfurcht. Kurz vor den Bueschen dreht sie sich hastig um, dann schiebt sie die Aeste beiseite. Hinter einem knorrigen Baum hockt sie sich auf den Boden. Geht man naeher, erkennt man in ihren Haenden eine Spritze und Kanuelen, auf der Erde liegen blutige Taschentuecher und Exkremente. Sie setzt die Spritze an. Es ist 12.30 Uhr.  7000 benutzte Spritzen! Im benachbarten Neukoelln fanden die Fixpunkt-Streetworker nur halb so viele. Dabei gilt auch Neukoelln als Bezirk, in dem viel gedrueckt wird. Der Unterschied: Dort schlaegt der zustaendige Stadtrat, CDU-Mann Falko Liecke, Alarm: Die Spritzen fliegen uns um die Ohren. Oeffentlichkeitswirksam verkuendet er, mehr Sozialarbeiter einzustellen und einen Zaun um die Hasenheide zu bauen. Der Park ist einer der Hauptdrogenumschlagplaetze. Nicht alle sind ueberzeugt, dass dies etwas bringen koennte. Jorinde und Claudio nehmen wahr: Der macht wenigstens was.  Es gibt keine Statistik ueber Faelle wie den von Lara. Dem Kreuzberger Bezirksamt sind laut einer Sprecherin nur zwei bekannt, einer aus diesem und einer aus dem vergangenen Jahr. Die Berliner Gesundheitsverwaltung weiss nur von einem Fall von 2018 - in ganz Berlin. Warum keine Statistik existiert? Auf Senatsebene gab es bisher dazu keine Veranlassung, sagt eine Sprecherin. Man weiss eben nichts Genaues.  Was an jenem Freitagabend passierte, weiss Jorinde dagegen noch ganz genau: Sie sass zu Hause auf der Couch, es war einer dieser flirrend heissen Tage. Die Familie wohnt nicht weit vom Spielplatz entfernt, im Graefekiez. Claudio war nicht in Berlin, sondern mit ihrem grossen Sohn auf einer Hochzeit. Da rief ihre Mutter an. Jorinde realisierte erst nicht, erzaehlt sie, was da passiert war, was ihre Mutter sagte. Wie? Eine Spritze? Es dauerte einen Moment: Dann dachte ich: Oh Gott, HIV, Hepatitis - wer weiss, was man noch alles bekommen kann. Sie stieg sofort in den Wagen, holte Lara ab und fuhr ins Krankenhaus.  Von sieben Uhr abends bis halb vier Uhr morgens warteten sie in der Notaufnahme. Lara wollte erst gar nicht ins Krankenhaus - es hatte ja nicht mal geblutet. Die Eltern sagten ihr nichts von dem Infektionsrisiko, sie sollte keine Angst haben. Die Aerzte im Krankenhaus notierten: Kind in sehr gutem Allgemeinzustand, wach, freundlich, Brillentraegerin. Die Spritze untersuchten sie nicht.  Als sie das Krankenhaus am fruehen Morgen verliessen, war immer noch nichts klar. Die Spritze hatten die Aerzte nicht untersucht, das wunderte die Familie. Hat sich ein Mensch mit HI-Viren infiziert, reagiert der Koerper erst nach etwa drei Wochen. Nach sechs Wochen sind bereits in 80 Prozent der Faelle Antikoerper nachweisbar. Bei Hepatitis ist der Zeitraum aehnlich lang. In dieser Nacht holte Jorinde ihre Tochter zu sich ins Bett, obwohl die laengst ein eigenes hat. Sie wollte Lara ganz nah bei sich haben.  Die Wahrscheinlichkeit einer HIV-Infektion durch so einen Stich liege nur bei eins zu einer Million, erklaert Johannes Bogner, Leiter der Infektiologie am Universitaetsklinikum in Muenchen. Ihm sei kein dokumentierter Fall bekannt. Die Wahrscheinlichkeit fuer Hepatitis und Tetanus sei hoeher. Dass die Aerzte im Klinikum die Spritze nicht untersucht haetten, sei normale Praxis. So eine Untersuchung sei sehr aufwendig und die Eltern muessten selbst dafuer aufkommen.  Dass das Unglueck ihrer Tochter ein Einzelfall ist, daran glauben die Eltern nicht mehr. Nicht nur im Krankenhaus hoerten sie, dass solche Faelle haeufiger vorkaemen als gedacht. Das Kind einer Bekannten war nur wenige Wochen zuvor auch in eine benutzte Nadel getreten, ebenfalls in Kreuzberg. Eine Freundin berichtete, sie habe morgens eine Spritze im Kinderwagen gefunden. Das ersetzt keine Statistik. Aber warum soll es dann nicht viel mehr unbekannte Faelle geben?  Frueher sind Claudio und Jorinde einen grossen Bogen gelaufen, wenn Suechtige auf der Strasse rumbruellten oder sich gerade einen Schuss setzen. Mit den Kindern geht das nicht mehr. Die rennen ueberallhin, sind neugierig, nehmen alles in die Hand. Heute meiden sie den Goerlitzer Park wegen der Dealer, den U-Bahnhof Schoenleinstrasse wegen der aggressiven Suechtigen, das Kottbusser Tor wegen des Drecks. Sie suchen sich die Strecken, auf denen sie den Kindern nicht erklaeren muessen, wer die elenden Gestalten am Wegrand sind. Aber langsam gehen uns die Alternativ-Routen aus, sagt Claudio.  So ist halt Kreuzberg, heisst es oft. Das lassen Claudio und Jorinde nicht mehr gelten. Jorinde kommt aus 36, Claudio aus 61 - die beiden ehemaligen Kreuzberger Zustellbezirke. Er arbeitet im IT-Bereich, sie als Tieraerztin. Dass zu ihrer Nachbarschaft auch Heroinspritzen auf Spielplaetzen gehoeren, wollen sie nicht akzeptieren. Wegziehen kommt nicht infrage. Kaempfen schon. Aber wo anfangen?  Nicht nur wird in Berlin keine Statistik ueber die Stichverletzungen durch Nadeln gefuehrt, es gibt auch kaum Erhebungen, wie viele Menschen suechtig sind. Laut Drogenstatistik von 2017 leben in der Stadt etwa 14 000 Heroinabhaengige. Es ist eine Schaetzung. Wie genau sich die Suechtigen auf die Bezirke verteilen, ist unklar. Klar ist hingegen, dass Innenstadtbezirke wie Friedrichshain-Kreuzberg besonders betroffen sind. Aus der Senatsverwaltung fuer Gesundheit heisst es dazu: Die Situation des Heroinkonsums im oeffentlichen Raum in Berlin ist schwierig. Etwa 20 bis 30 Prozent aller Drogenabhaengigen, die intravenoes spritzen, sind zudem HIV-infiziert, auch eine Schaetzung. Wie sich die Zahlen aber in bestimmten Stadtteilen entwickelt haben, koennen nicht einmal die Mitarbeiter des Vereins Fixpunkt sagen.  Wenn jemand etwas ueber die Situation in Kreuzberg erzaehlen kann, dann die Fixpunkt-Geschaeftsfuehrerin Astrid Leicht. Auch sie sagt: Wir koennen nicht valide sagen, ob es mehr Suechtige werden. Was man aber sehen koenne: Der Zustand der Suechtigen habe sich in den vergangenen Jahren wieder verschlechtert und gleichzeitig kaemen viele junge Leute nach. Bisher habe sich das Elend in Berlin versteckt abspielen koennen. Doch mit Brachflaechen und leer stehenden Gebaeuden schwinden auch Rueckzugsorte. Die Suechtigen draengen in den oeffentlichen Raum, auf Bahnhoefe, Dachboeden und Treppenhaeuser, in Hinterhoefe und auf Spielplaetze. Bisher habe es wenig oeffentlichen Druck gegeben. Der steige dadurch nun aber langsam.  Sie sagt auch: Die niedrigschwellige Drogenhilfe ist in Berlin immer unterbelichtet gewesen, da sind andere Staedte viel weiter. In Berlin fehle eine landesweite Strategie - die letzte sei von 2004. Mit der Forderung nach einem konzertierten Programm sei man aber bislang auf taube Ohren gestossen. So mache, wie so oft in Berlin, jeder Bezirk in etwa, was er fuer richtig halte. Das Problem und somit auch die Suechtigen wuerden in der Folge meist von Bezirk zu Bezirk verdraengt.  Claudio hat seinen Laptop auf den Kuechentisch gestellt, durchsucht seine Mails. Im Nebenzimmer spielt Lara, es dudelt Bibi Blocksberg. Claudio hat mittlerweile einen Kanal fuer seine Wut gefunden. Erst sei er auf die Suechtigen sauer gewesen, sagt er. Obwohl die natuerlich am wenigsten dafuer koennen. Dann auf die Politik. Weil er das Gefuehl hat, dass ihre Situation niemanden interessiert. Dass die zustaendigen Politiker resigniert haben. Dass es eben keinen Plan gebe. Ob nun fuer die Spritzen auf dem Spielplatz oder die Situation im Goerlitzer Park.  Claudio zeigt auf eine Mail. Es ist eine Anzeige, die er online aufgegeben hat: Schwere Koerperverletzung wegen Unterlassens. Sie richtet sich an den Regierenden Buergermeister Michael Mueller (SPD) und Kreuzbergs Bezirksbuergermeisterin Monika Herrmann (Gruene). Als Begruendung schrieb er: Die beiden genannten Personen treffen in ihren Aemtern keine angemessenen Massnahmen, um das Problem mit den Suechtigen und insbesondere die Gefaehrdung schutzbeduerftiger Kinder auf Spielplaetzen zu verhindern oder reduzieren.  Dass in Kreuzberg gar nichts getan wird, stimmt nicht. Zweimal im Jahr werden die Spielplaetze vom Gruenflaechenamt gereinigt, einmal der Sand durchgesiebt. Die Leute von Fixpunkt haben zwei Anlaufstellen fuer Suechtige im Bezirk. Die Streetworker laufen haeufiger an Treffpunkten der Fixerszene vorbei, sammeln Spritzen ein. Der Spielplatz, an dem sich Lara verletzt hat, ist einer davon. Auch dem Berliner Senat scheint die schwierige Situation bewusst. In den aktuellen Haushaltsverhandlungen wurde der niedrigschwelligen Drogenhilfe eine Million Euro mehr zugeschlagen. Und gibt ja auch immer wieder mal Erfolge zu vermelden: Ein anderer inoffizieller Treffpunkt der Szene in der Naehe des Goerlitzer Bahnhofs konnte erfolgreich umgestaltet werden. Buesche weg, eine Mauer eingerissen. So wenig Verstecke bieten wie moeglich. Manchmal geht es nur so.  Es sind Massnahmen, von denen Menschen wie Claudio und Jorinde wenig mitbekommen. Sie hoeren, wie die gruene Bezirksbuergermeisterin Monika Herrmann erklaert, auch die Dealer gehoerten zum Goerlitzer Park. Sie hoeren, wie der Regierende Buergermeister im ZDF erklaert, es gebe einen Streichelzoo im Goerlitzer Park, in dem sich Familien amuesieren wie Bolle. Claudio kann sich ueber solche Saetze wahnsinnig aufregen. Was bei ihnen ankommt: Habt euch mal nicht so.  Am ersten Oktober, sechs Wochen nach dem Stich, werden sie mit Lara wieder ins Krankenhaus fahren, zum Bluttest, der erstmalig einen Hinweis darauf geben kann, ob sie sich an der Spritze infiziert hat. Die Statistik ist auf ihrer Seite. Aber was hilft das schon.  Alles versucht. Laras Eltern Claudio und Jorinde haben Anzeige erstattet. </Article><Additional> </Additional><Link> Tagesspiegel Print</Link></root>