<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<root><Source> rbb24</Source><Date> Di 2016-08-16</Date><Place> Berlin</Place><Title> Der Park ist (nicht) fuer alle da</Title><Subtitle> Umstrittener Masterplan fuer den Goerli</Subtitle><Author> Ute Zauft
</Author><Article> Drogendealer, laute Musik und Wildcamper: Der Goerlitzer Park ist gebeutelt. Ein in monatelanger Diskussion erarbeiteter Masterplan soll das aendern. Die Umsetzung steht nach den Wahlen an. Doch waehrend die Gruenen hier eine neue Kultur der Konfliktloesung sehen, fuerchet die CDU eine Kuscheltaktik mit kriminellen Parknutzern. Der Goerlitzer Park in Berlin-Kreuzberg ist eigentlich ueberschaubar: Mit 14 Hektar hat er nur ein Sechstel der Flaeche des benachbarten Treptower Parks. Doch das Konzept, das die beruehmt-beruechtigte Gruenflaeche zwischen Schlesischem Tor und Goerlitzer Bahnhof befrieden soll, ist ganze 55 Seiten stark und traegt den sperrigen Titel "Handlungskonzept Goerlitzer Park". Der Vorgang ist durchaus aussergewoehnlich, denn erarbeitet hatte den Masterplan eine Arbeitsgruppe aus Anwohnern, Sozialarbeitern und Mitarbeitern des Bezirksamtes Friedrichshain-Kreuzberg in mehrmonatiger Diskussion. Den Auftrag dazu stammt vom gruenen Baustadtrat des Bezirks, Hans Panhoff. Mit Blick auf den auch im Bezirk laufenden Wahlkampf birgt das Konzept durchaus Brisanz. Ende Juli hat die Bezirksverordnetenversammlung (BVV) den Masterplan mit den Stimmen der Gruenen, der Piraten und der Linken fuer gut befunden, doch seine Umsetzung faellt de fakto in die naechste Legislaturperiode - also in die Haende der Stadtraete, die nach der Wahl uebernehmen oder ihre Arbeit fortsetzen werden. Die Liste der Probleme, die das Papier aufzaehlt, ist lang: Drogenhandel, Vermuellung, campierende Familien aus Suedosteuropa, Belaestigung durch Musik und Boeller. Auf den 14 Hektar des Parks treffen die Besucher des Kinderbauernhofs auf Drogenhaendler und konsumenten. Bei sommerlichem Wetter draengeln sich auf den Gruenflaechen die grillenden Anwohner mit den Besuchern des staedtischen Nachtlebens. Die Vielfalt der Parknutzer ist also gross, doch bei all dieser Vielfalt legen die Autoren des Masterplan Wert auf ein "integratives Gesamtkonzept". "Richtschnur unserer Ueberlegungen ist, dass die Menschen, die derzeit den Park nutzen, nicht verdraengt werden sollen", heisst es in dem Papier. Das schliesst grundsaetzlich auch die Drogendealer im Park mit ein. Fragt man bei der CDU im Bezirk nach, sorgt das fuer Aufregung: "Fuer uns sind die Drogendealer und in Konsequenz auch die Drogenkaeufer die Problemverursacher", betont Timur Husein, stellvertretender Vorsitzender der CDU-Fraktion in der BVV Friedrichshain-Kreuzberg. "Uns stoert, dass in dem Konzept die Drogendealer als gleichberechtigte Nutzer angesehen werden, das koennen wir nicht mit unserem Rechtsverstaendnis vereinbaren." Stattdessen fordert seine Partei mehr Razzien bei gleichzeitiger dauerhafter Polizeipraesenz. CDU-Vorschlag ist eine mobile Polizeiwache, zum Beispiel unter dem Dach eines temporaeren Containerbaus. Der Ansatz des Masterplans ist ein anderer: "Aktuell gibt es im Park so gut wie keine Angebote, die sich an Maenner aus afrikanischen Laendern richten", kritisiert die Diplompaedagogin Astrid Leicht. Als Geschaeftsfuehrerin des in der Drogenberatung taetigen Vereins "Fixpunkt" war sie an der Erarbeitung des Konzepts beteiligt. Der Park sei fuer viele der meist gefluechteten Maenner eine Sackgasse: Sie koennten nicht zurueck in ihre Herkunftslaender, haetten aber auch keine legale Perspektive fuer ein Leben in Deutschland. Der Schritt zum Drogenhandel sei dann oft nicht weit. "Diese Maenner stellen inzwischen eine nennenswerte Community dar, die man ansprechen muss. Bisher hat sie aber keiner angesprochen", so Astrid Leicht. Drei im Konzeptpapier vorgesehene Sozialarbeiter sollen diesen und anderen Gruppen mit sozialen Problemen Zugang zu Beratung und Hilfen im alltaeglichen Leben erleichtern - und im Idealfall Alternativen aufweisen. Die Arbeit der Polizei koenne das natuerlich nicht ersetzen, betont Astrid Leicht. Seit Maerz ist der Verein einmal die Woche drei Stunden mit einem Gesundheitsmobil und einem Sozialarbeiter mit Sprachmittler vor Ort, finanziert ueber eine Stiftung. In den ersten drei Monaten habe es 90 Erstkontakte gegeben, erzaehlt die Paedagogin. Mit Blick auf die Umsetzung des Konzeptpapiers sagte sie: "Unsere Minimalerwartung ist, dass wir so einwirken koennen, dass die Nachbarschaft sich nicht mehr durch den Drogenhandel gestoert fuehlt und dass die Maenner ueberleben. Unsere Vision ist, dass diese Nutzer des Parks nicht verdraengt, sondern langfristig eine andere Rolle einnehmen." Fuer Martin Heuss mindert die ueberschaubare Groesse des Parks keineswegs die Relevanz des erarbeiteten Papiers. "Wir sehen im Goerlitzer Park beispielhaft die Probleme, vor denen Berlin als moderne Metropole steht: Hier treffen die Touristenstroeme auf Fluechtlinge - und das in einem sich aktuell stark veraendernden Kreuzberg." Als Vertreter der Anwohnerinitiative Goerlitzer Park hat er ebenfalls am Handlungskonzept mitgearbeitet und sieht es als wegweisend fuer eine neue Stadtraumpolitik  fuer ganz Berlin. In der Umsetzung ist bisher nur der im Konzept vorgeschlagene Parkmanager: Die Ausschreibung ist abgeschlossen, nach Angaben des Bezirksamtes liegen ueber 70 Bewerbungen vor und das Auswahlverfahren soll Mitte September sattfinden. Erst danach werde ueber weitere Vorschlaege entschieden. Anwohner Heuss setzt vor allem auf die Idee der Parklaeufer, die Praesenz zeigen, auf Regeln hinweisen und im Streitfall schlichten sollen. Vorgeschlagen hat die Arbeitsgruppe ausserdem eine sogenannte Praktikerrunde, in der sich regelmaessig all diejenigen treffen, die als professionelle Akteure im Park aktiv sind - inklusive Polizei und Ordnungsamt. Ein Parkrat aus Nutzern und Anwohnern soll schliesslich den Parkmanager beraten und kontrollieren. Groesster Haken: Waehrend die Mittel fuer den Parkmanager im Bezirkshaushalt schon vorhanden waren, muessten sie fuer die meisten anderen erst zusaetzlich im naechsten Haushalt bereitgestellt werden. Fragt man die Gruenen im Bezirk, zeigen sie sich von dem Ansatz der Arbeitsgruppe ueberzeugt. Er sei Zeichen einer neue Art von Politik, die typisch sei fuer Friedrichshain-Kreuzberg, betont der Fraktionssprecher der Gruenen in Friedrichshain-Kreuzberg, Jonas Schemmel. "Wir setzen uns hin und reden so lange, bis wir eine Loesung finden." So lange, wie es dann eben noch dauern wird.

</Article><Additional> </Additional><Link> https://www.rbb24.de/politik/wahl/berlin/bvv/handlungskonzept-goerlitzer-park-wahlkampf-cdu-gruene.html</Link></root>