<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<root><Source> rbb24</Source><Date> Di 2019-02-05</Date><Place> Berlin</Place><Title> Linke Mai-Demo in Friedrichshain endet mit Zusammenstoessen</Title><Subtitle> "Revolutionaere 1. Mai-Demonstration"</Subtitle><Author> </Author><Article> "Gegen die Stadt der Reichen" sind am Mittwochabend Tausende Demonstranten bei der "Revolutionaeren 1. Mai-Demo" durch Berlin-Friedrichshain gezogen. Lange Zeit verlief die Demo weitgehend stoerungsfrei, am Ende aber flogen Flaschen und Boeller. Tausende Menschen sind am Mittwochabend bei der "Revolutionaeren 1. Mai-Demonstration" durch Berlin-Friedrichshain gezogen. Die Demonstration selbst verlief weitgehend stoerungfrei. Nachdem die Polizei den Protest fuer beendet erklaert hatte, kam es aber zu Zusammenstoessen zwischen Einsatzkraeften und Demonstranten. An der Warschauer Strasse warfen Demonstranten Flaschen und Boeller, die Polizei nahm dutzende Menschen fest. Wie viele Festnahmen es genau gab, ist noch unklar. Die Zahlen sollen am Donnerstag bekannt gegeben werden. Trotz der Auseinandersetzungen zog Polizeipraesidentin Barbara Slowik eine positive Bilanz des Polizeieinsatzes. Die Strategie der Polizei sei "voll aufgegangen", die 18-Uhr-Demonstration weitgehend friedlich verlaufen, sagte Slowik am Abend im rbb. Nach ihrer Einschaetzung war es zu den Zusammenstoessen kurz vor der Warschauer Bruecke gekommen, weil vielen Demonstranten offenbar nicht klar gewesen sei, dass dort der Endplatz der Demonstration war. Die Teilnehmer haetten weiter in Richtung des Myfests in Kreuzberg laufen wollen. Das habe die Polizei aber nicht zulassen koennen. Mit rund einer Stunde Verspaetung war die Demonstration unter dem Motto "Gegen die Stadt der Reichen" gegen 19 Uhr gestartet. Die Polizei sprach zu Beginn von etwa 5.000 Teilnehmern, die Veranstalter zaehlten spaeter ueber 10.000 Demonstranten. Nach einer Kundgebung auf dem Wismarplatz zogen die Demonstranten Richtung S-Bahnhof Warschauer Strasse.Angefuehrt wurde der Demonstrationszug von einem Block vermummter Teilnehmer. Aus Wohnhaeusern wurden vereinzelt Rauchfackeln gezuendet, ebenso waren bengalische Feuer zu sehen. Es herrschte eine teils aggressive Stimmung. Polizisten waren auch auf Daechern postiert und beobachteten die Lage. Ein Hubschrauber kreiste ueber dem Demonstrationszug. Groessere Zwischenfaelle wurden waehrend der Demonstration nicht gemeldet. Der Zug fuehrte auch durch die Rigaer Strasse, die ein Zentrum der linken Szene ist. Dort wurden Boeller und Rauchfackeln gezuendet. Die Aktion ging allerdings von Sympathisanten auf Balkonen und von Vermummten auf Daechern aus und nicht von den Demonstranten auf der Strasse.Entgegen der urspruenglich geplanten Route kamen die Demonstranten nicht an einer umstrittenen Baustelle in der Rigaer Strasse vorbei. Die Polizei hatte diesen Strassenabschnitt bereits am Nachmittag abgeriegelt. Sie waesserte zudem hunderte Holzpaletten, die vor der Baustelle gestapelt waren - offenbar, damit sie nicht angezuendet werden konnten. Der Berliner Innensenator Andreas Geisel (SPD) hatte sich waehrend der Demonstration noch zuversichtlich gezeigt, dass der Protest friedlich beiben werde: "Wir arbeiten mit Augenmass und versuchen zu deeskalieren. Die Polizei ist da professionell aufgestellt", sagte Geisel in der rbb-Abendschau. Festnahmen habe es bis zum fruehen Abend keine gegeben. Allerdings habe die Polizei einzelne Straftaten aus der Menge der Demonstranten registriert. Vorab hatte es Sicherheitsbedenken wegen der Demoroute gegeben, weil die Baustelle, die sonst nur einen schmalen Durchgang fuer Passanten zulaesst, von der Polizei als zu gefaehrlich fuer eine Demonstration mit Tausenden Teilnehmern bewertet wurde. Lange Zeit war unklar, ob die Polizei ueberhaupt die Demonstrationsroute durch die Rigaer Strasse zulaesst. Die Polizei versuchte nach eigenen Angaben vor Demo-Beginn mehrfach, Kontakt zu Verantwortlichen der Demonstration zu bekommen, um die Wegstrecke abzusprechen. Auf Seiten der Demonstranten ging offenbar niemand auf das Gespraechsersuchen ein. Die Initiatoren hatten die Demonstration - wie schon im Vorjahr - bewusst nicht angemeldet. Man wolle keine Kooperation mit der Polizei, hiess es.Die "Revolutionaere 1. Mai-Demonstration" wurde durch 2.000 Polizisten begleitet. Nach dem abendlichen Demonstrationszug mit teilweise mehr als 10.000 Teilnehmern gab es in frueheren Jahren oft Zusammenstoesse zwischen Randalierern und der Polizei. Im Vorjahr war der "Revolutionaere 1. Mai" noch in Kreuzberg. Der Aufzug mit mehreren Tausend Teilnehmern blieb 2018 erstmals ohne groessere Zwischenfaelle.Andere feierten auf Strassenfesten oder in Parks bei sonnigem Wetter den freien Tag. Im Stadtteil Kreuzberg zog das traditionelle "Myfest" wieder Zehntausende an. In diesem Jahr ist das Fest aber deutlich kleiner und sollte frueher enden als in den Vorjahren. In einer Umfrage hatten sich viele Anwohner ueber Muell, Unrat, Gestank und Laerm beschwert. Das Strassenfest findet seit 2003 statt und wurde damals bewusst auf den 1. Mai gelegt als ein Zeichen, um Krawallen entgegen zu wirken. Laut Polizei traegt es massgeblich dazu bei, die Situation zu beruhigen. Allerdings ist das Fest auch umstritten. Eine aehnliche Veranstaltung, das 1.-Mai-Fest "MaiGoerli", wurde nach einer Anwohnerbefragung abgesagt.</Article><Additional> </Additional><Link> https://www.rbb24.de/politik/beitrag/2019/05/erster-mai-berlin-demos-myfest.html</Link></root>