<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<root><Source> rbb24</Source><Date> Mo 2019-06-10</Date><Place> Berlin</Place><Title>  Drei Festnahmen bei Anti-Pegida-Protest</Title><Subtitle> Flaschenwuerfe in Rigaer Strasse</Subtitle><Author> </Author><Article> Bei Demonstrationen gegen eine Kundgebung des Muenchner Pegida-Chefs Heinz Meyer ist es in Berlin-Friedrichshain zu Ausschreitungen gekommen. Demonstranten werfen der Polizei vor, besonders brutal vorgegangen zu sein. Vor allem ein Fall sorgte fuer Aufsehen. Rund um die Demonstration des Muenchner Pegida-Chefs und vier seiner Anhaenger in Berlin-Friedrichshain ist es am Samstagabend zu Zusammenstoessen zwischen Gegendemonstranten und der Polizei gekommen. Polizeiangaben zufolge schritten die Einsatzkraefte ein, als in der Rigaer Strasse Flaschen geworfen wurden und einzelne Personen ueber die Absperrungen kletterten. Drei Demonstranten wurden voruebergehend festgenommen. Pegida-Gegner wiederum warfen der Polizei vor, besonders brutal gegen die Protestierenden vorgegangen zu sein. Fuer Aufsehen in den sozialen Medien sorgte vor allem der Vorwurf von Demonstranten, die Polizei habe einen Mann mit Beinschiene und Kruecken misshandelt. In einem auf YouTube veroeffentlichten Video, das den Vorfall zeigen soll, ist zu sehen, wie ein Mann mit Beinschiene auf dem Boden liegt und anschliessend von Polizeibeamten in Richtung eines Einsatzwagens weggezogen wird.
Wie die Polizei am Sonntag mitteilte, handelt es sich bei dem Mann um einen 35-Jaehrigen, der zunaechst "Sieg Heil!" gerufen haben soll. Er sei von Beamten angesprochen worden und habe sich dann zu Boden fallen lassen. Daraufhin haetten Beamte den Mann wegziehen und wegtragen muessen.
Der 35-Jaehrige sei sowohl von Rettungskraeften der Feuerwehr als auch von einem Teilnehmer der Gegenproteste untersucht worden, der angegeben habe, Sanitaeter zu sein. "Nach einer erkennungsdienstlichen Behandlung und einer freiwillig gestatteten Blutentnahme verliess er selbststaendig das Polizeigewahrsam zu Fuss unter Zuhilfenahme seiner Kruecken", teilte die Polizei am Sonntag mit. Gegen ihn werde nun wegen des Verwendens von Kennzeichen verfassungswidriger Organisationen ermittelt. Nachdem er tags zuvor bereits im Goerlitzer Park in Kreuzberg aufgetreten war, war der Rechtsextremist Heinz Meyer am Samstagnachmittag nach Friedrichshain weitergezogen. Am Schleidenplatz baute der Muenchner Pegida-Chef ein Geruest mit Plakaten auf, nicht weit entfernt vom linksautonomen Kiez in der Rigaer Strasse. Auf Plakaten warf er der Antifa-Bewegung vor, ihre Mitglieder aus "Neofaschisten" zu rekrutieren. Zudem forderte Meyer eine "Gentrifizierung ideologisch oder multikulturell besetzter Raeume". Die Kundgebung wurde weitraeumig abgesperrt. An den Absperrgittern versammelten sich laut Polizei rund 200 Gegendemonstranten. Nach Angaben des Netzwerks "Berlin gegen Nazis" waren es rund 300. Fotos auf den sozialen Netzwerken zeigten, wie sich der mehrfach vorbestrafte Rechtsextremist Meyer und seine vier Unterstuetzer in der Naehe ihres weissen Lieferwagens zeitweise auf Stuehlen sassen, die sie offenbar mitgebracht hatten. Als es dunkel wurde, begannen Meyer und seine Unterstuetzer damit, rechtsgerichtete Propaganda-Videos abzuspielen, die auf einer Grossleinwand zu sehen waren. Da das Konfliktpotenzial in der Rigaer Strasse groesser als im Goerlitzer Park war, hatte die Polizei ihre Einsatzkraefte am Samstag noch einmal aufgestockt: "Zurzeit sind wir mit 280 Beamten vertreten", hatte eine Sprecherin rbb|24 am Samstagnachmittag gesagt. Am Freitag waren es 140 Einsatzkraefte gewesen. Am Freitagmorgen hatten Einsatzkraefte der Polizei den nordwestlichen Teil des Goerlitzer Parks weitraeumig abgesperrt, um eine Kundgebung Meyers zu ermoeglichen. Diese richtete sich gegen den Drogenhandel und gegen den Islam. Dazu hatte er Stellwaende, Video-Leinwaende und Lautsprecher aufgebaut.
Im Laufe des Tages kamen mehrere hundert Menschen zusammen, um jenseits der Absperrgitter gegen die Pegida-Aktion zu demonstrieren. Dabei mussten sie rund 100 Meter Abstand halten zu Meyer und seinen vier Begleitern. Die Kundgebung und die Proteste dagegen seien "stoerungsfrei" verlaufen, sagte die Polizeisprecherin. Auch in der Nacht sei es ruhig geblieben. Gegen 8.30 Uhr haetten die Pegida-Mitglieder zusammengeraeumt und seien abgezogen.
</Article><Additional> </Additional><Link> https://www.rbb24.de/politik/beitrag/2019/10/berlin-pegida-muenchen-meyer-rigaer-strasse-schleidenplatz-friedrichshain.html</Link></root>