<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<root><Source> rbb24</Source><Date> So 2019-10-27</Date><Place> Berlin</Place><Title>  Baustadtrat Schmidt will den Kottbusser Damm umbauen</Title><Subtitle> Fahrradstreifen und Parkverbot</Subtitle><Author> </Author><Article> Der Kottbusser Damm, eine der am staerksten befahrenen Strassen in Friedrichshain-Kreuzberg, soll zugunsten des Fahrradverkehrs umgebaut werden. Baustadtrat Florian Schmidt von den Gruenen will einen Fahrradstreifen mit Pollern von der Fahrbahn abgrenzen. Fahrradfahrer auf dem Kottbusser Damm im Berliner Ortsteil Kreuzberg sollen kuenftig leichter und sicherer vorankommen. Dazu will Baustadtrat Florian Schmidt (Buendnis90/Die Gruenen) die wichtige Verbindung zwischen dem Hermannplatz in Neukoelln und dem Kottbusser Tor in Kreuzberg zugunsten des Fahrradverkehrs und zu Lasten der bisher vorhandenen Parkplaetze umgestalten. Zuerst hatte die "Berliner Morgenpost" [morgenpost.de, registrierungspflichtiger Inhalt] ueber die Aeusserungen Schmidts berichtet Wie der Gruenen-Politiker bei einer Demonstration der Buerger-Initiative "autofreiberlin" am Samstag sagte, sollen auf den jetzigen Parkstreifen "Protected Bikelanes" errichtet werden, die durch Poller abgegrenzt werden sollen. Der mittlere Fahrstreifen wuerde damit zu einer Lieferzone werden. Fuer den fliessenden Autoverkehr bliebe damit in jeder Richtung nur noch eine Fahrspur uebrig.Wie Schmidt sagte, sollen die Plaene im Sommer 2020 umgesetzt werden. "Parkplaetze wird es dann eigentlich nicht mehr geben", sagte Schmidt. Genutzt werden soll nach Vorstellung Schmidts dann das leerstehende Parkhaus am Hermannplatz.Im Moment sei es so, dass die Autos zwei Drittel der Verkehrsflaechen fuer sich beanspruchen, sagte der gruene Stadtrat bei der Kundgebung. Von der Intensitaet der Nutzung her muesste es aber eigntlich umgekehrt sein. "Diesen Umkehrprozess muessen wir in den naechsten Jahren angehen", fuegte Schmidt hinzu. "Dafuer ist der Kottbusser Damm ein gutes Beispiel." Nach Veranstalterangaben hatten am Samstag rund 300 Menschen in Neukoelln und Kreuzberg fuer eine Reduzierung des Autoverkehrs demonstriert. "Wir fordern Tempo 30 auf allen Strassen, wo wir heute unterwegs sind und mehr Sicherheit fuer Radfahrer", sagte ein Sprecher der Initiative "autofreiberlin". Die Demonstranten zogen vom Hermannplatz ueber den Kottbusser Damm und den Goerlitzer Bahnhof bis zum Moritzplatz.Die Inittiative "autofreiberlin" wurde im Winter 2018 gegruendet und ist ein Zusammenschluss von Vertretern aus dem Gesundheits-, Bildungs- und Kultursektor.</Article><Additional> </Additional><Link> https://www.rbb24.de/politik/beitrag/2019/10/berlin-kreuzberg-fahrrad-verkehr-kottbusser-damm-umbau-schmidt.html</Link></root>