<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<root><Source> rbb24</Source><Date> Di 2019-07-16</Date><Place> Berlin</Place><Title>  Imbisse sollen Dealer von Goerli fernhalten</Title><Subtitle> Falafel statt Marihuana</Subtitle><Author> Roberto Jurkschat</Author><Article> Der Bezirk Kreuzberg will Imbissstaende in den Goerlitzer Park holen und unter anderem an den Eingaengen zum Park platzieren. Der Parkrat hofft, dass die Mini-Gastro auch den Drogenhandel vertreibt und den Goerli fuer Familien attraktiver macht. Im Goerlitzer Park in Berlin-Kreuzberg soll es bald einen Falafelstand geben, dazu einen Kaffeewagen und eine fahrbare Eisbude. Die Mini-Gastro soll unter anderem an den Eingaengen des Parks platziert werden - dorthin, wo Besucher derzeit noch durch ein regelrechtes Spalier von Drogenhaendlern hindurchlaufen. Das bestaetigte die Bezirksverwaltung Kreuzberg-Friedrichshain am Dienstag, zuvor hatte die "B.Z." ueber die Plaene berichtet. Ob der Bezirk damit die Absicht verfolgt, gegen den Drogenhandel im Park vorzugehen, liess Bezirkssprecherin Sara Luehmann am Dienstag offen: "Wir gestalten den Park fuer die Nutzer, Muetter mit Kindern, Familien, Spaziergaenger, Menschen, die ihre Hunde ausfuehren." Verantwortliche des "Parkrats Goerli" aeussern sich da schon eindeutiger: Die Staende sollen "die Dominanz des Drogenhandels" insbesondere in den stark frequentierten Eingangsbereichen des Parks einschraenken, heisst es auf seiner Internetseite des Parkrats. Dazu sollten erst einmal Haendler-Lizenzen fuer einen gewissen Testzeitraum vergeben werden. Die Verkaufsstaende sollten strategisch an den Eingaengen Falckensteinstrasse/ Luebbener Strasse, sowie Glogauer Strasse/ Forsterstrasse aufgestellt werden, ein Stand ist in der Naehe des Cafe Edelweiss vorgesehen. Der Parkrat habe die Idee "sehr kontrovers" diskutiert, weil das Gremium eigentlich eine "weitere Kommerzialisierung" des Parks vermieden wolle. Gleichzeitig sei die Situation an den Eingaengen bereits stark vom Drogenverkauf gepraegt, was manche Besucher davon abhalte in den Park zu kommen. "Also", schreibt der Parkrat, "warum der Sache nicht eine Chance geben?" Der Versuch, den Drogenhandel im Park zu verlegen, ist nicht neu. Zuletzt hatte der Parkmanager mit einer Idee bundesweit fuer Aufregung gesorgt. Provisorisch waren mit rosa Farbe Stehplaetze fuer Dealer markiert worden. Besucher sollten weniger gestoert werden und nicht mehr durch ein Spalier laufen muessen. Das Bezirksamt hatte den Vorstoss als temporaer und nicht abgestimmt zurueckgewiesen. Sprecherin Luehmann sagte nun, die Kaestchen-Idee werde nicht weiter verfolgt. Die Bekaempfung der Kriminalitaet sei Aufgabe der Polizei. Seit langem wird darum gerungen, den durch offenen Drogenhandel in Verruf geratenen "Goerli" attraktiver zu machen. Die Gruenflaeche liegt in der Naehe der Ausgeh- und Partymeilen des Bezirks. Die mobilen Staende werden nun ausgeschrieben, Haendler koennen sich danach mit ihren Konzepten bei dem Bezirk bewerben. Wann der Verkauf schliesslich losgehen kann, blieb offen. "In diesem Sommer wird es nichts mehr werden", sagte Luehmann. Laut Bezirksamt ist das Cafe Edelweiss im Park seit einem Jahr geschlossen und "massiv sanierungsbeduerftig". Fuer die Gastronomie soll das Vermeiden von Muell verbindlich festgelegt werden. "Kaffee in Einwegbechern wird es nicht geben", sagte die Sprecherin.</Article><Additional> </Additional><Link> https://www.rbb24.de/panorama/beitrag/2019/07/goerlitzer-park-berlin-drogenhandel-dealer-park-kreuzberg-friedrichshain.html</Link></root>