<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<root><Source> rbb24</Source><Date> Fr 2019-08-16</Date><Place> Berlin</Place><Title>  "Der Familienzusammenhalt gehoert zum Kindeswohl"</Title><Subtitle> Campierende obdachlose Familien</Subtitle><Author> David Donschen</Author><Article> Obdachlose gehoeren zum Strassenbild Berlins. Doch wenn Kinder dabei sind, wirkt das verstoerend. Aber auch daran muesse man sich gewoehnen, so Charlottenburg-Wilmersdorfs Sozialstadtrat. Aus den Familien nehme man die Kinder fast nie. Man will sie nicht anstarren und kann doch nicht wegsehen. Auf einer Matratze an einer der orangegekachelten Waende der Fussgaenger-Unterfuehrung am Berliner Messedamm sitzen zwei Frauen. Um sie herum liegen Decken. Es riecht streng nach Urin. Und zwischen all dem spielt auf der Matratze ein vielleicht fuenf Jahre altes Maedchen. Sie kommen aus Rumaenien, erzaehlen sie. Ein Mann, der auch zur Familie gehoert und eine Flasche Schnaps vor sich stehen hat, streckt auf die Frage, wie lange sie schon in der Unterfuehrung leben, alle zehn Finger hoch. Mehr will er, ohne dass Geld fliesst, nicht sagen. Seit knapp zwei Wochen campiert die Familie also in der Unterfuehrung. Zwischendurch war auch noch eine zweite Gruppe ebenfalls mit Kind dort. Wie kann das sein? Detlef Wagner (CDU), Sozialstadtrat von Charlottenburg-Wilmersdorf, weiss von den beiden Roma-Familien. Er sagt, der Bezirk kuemmere sich um sie. Sie seien inzwischen in familiengerechten Unterkuenften untergebracht. "Frauen und Kinder haben in der Obdachlosigkeit nichts zu suchen. Da haben wir schnell Angebote gemacht", sagt Wagner, der selbst Familienvater ist. Die Familien haetten aber nicht sofort auf die Angebote reagiert. Sie seien am nahe gelegenen Busbahnhof angekommen und haetten sich von diesem nicht weit entfernen wollen. Wagner betont, wie mobil die Menschen heute seien. "Nach Deutschland zu kommens ist kein grosses Problem. Die Fahrt ist mit dem Bus machbar und gar nicht teuer." Dass zumindest eine der Familien tagsueber weiter in der Unterfuehrung campiert und wohl rund um den Zentralen Omnibusbahnhof bettelt, kann ihnen niemand verbieten. Es seien Bilder, so der Sozialstadtrat, an die man sich gewoehnen muesse. Obwohl es wirklich traurig sei, das in "so einem reichen Staat zu sehen". Doch gerade ein so freiheitliches Land wie Deutschland wie Deutschland muesse auch akzeptieren, dass es Menschen gibt, die keine Hilfe annehmen. Aber Kinder, die zwischen Gestank und Dreck spielen - muss der Bezirk da nicht mehr tun? Das Jugendamt pruefe in solchen Faellen sehr genau, wie es dem oder den Kindern gehe. Nur wenn es einem Kind nicht gut gehe, seine Gesundheit gefaehrdet sei, koenne es "als Ultima Ratio" untergebracht werden. "Doch auch der Familienzusammenhalt gehoert zum Kindeswohl", gibt Wagner zu bedenken. "Ein Kind ist bei seiner Familie, die es liebt, im Endeffekt immer besser aufgehoben als in einer staatlichen Institution". Auch im Fall der beiden Familien schaue das Jugendamt genau hin, sagt Wagner. Unterstuetzt wird der Bezirk von Amaro Foro, einem Verein, in dem sich junge Roma engagieren. "Diese Ehrenamtlichen unterstuetzen die Familien, zeigen ihnen Moeglichkeiten auf." Denn der Staat koenne nicht alles machen. Von der Moeglichkeit, die Kinder herauszunehmen, sei zumindest im Bezirk Charlottenburg-Wilmersdorf im vergangen Jahr bei aehnlichen Faellen kein einziges Mal Gebrauch gemacht worden, sagt Wagner. Das sei ein schwieriger Abwaegungsprozess fuer die Jugendaemter. Doch das hoechste Gut, betont Wagner noch einmal, "ist der familiaere Zusammenhalt". Das ist sicher nicht fuer jeden nachvollziehbar, der die Kinder auf der Strasse campieren oder betteln sieht.

</Article><Additional> </Additional><Link> https://www.rbb24.de/panorama/beitrag/2019/08/campierende-obdachlose-familien-in-berlin.html</Link></root>