<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<root><Source> rbb24</Source><Date> Fr 2019-07-05</Date><Place> Berlin</Place><Title> "Goerli"-Dealer sollen sich auf markierte Flaechen stellen</Title><Subtitle> Park-Management</Subtitle><Author> </Author><Article> Im Goerlitzer Park in Berlin-Kreuzberg gibt es eine neue Massnahme, um etwas Ordnung in den grassierenden Drogenhandel zu bringen: Die Dealer sollen jetzt auf Flaechen stehen, die mit rosa Spruehfarbe markiert sind. In Berlin-Kreuzberg hat der Parkmanager des Goerlitzer Parks, Cengiz Demirci, an einem der Eingaenge Flaechen markiert, wo sich mutmassliche Dealer postieren sollen. Damit will er verhindern, dass sich Besucher des Parks am Eingang durch ein Spalier von Menschen bedraengt fuehlen. Mit rosa Farbe hat Demirci Markierungen auf den Weg gesprueht, um den dort immer wieder stehenden Maennern ihre Plaetze anzuweisen, wie die rbb-Abendschau am Dienstag berichtete. So sollen zwischen ihnen groessere Abstaende geschaffen werden. Ausdruecklich betonte Demirci, dass das Vorgehen rein praktische Gruende habe - und keine Legalisierung des Drogenhandels bedeute. Dieser koenne nur bekaempft werden, wenn man den meist afrikanischen Dealern Arbeitserlaubnisse erteilen wuerde. "Dann wuerden hier 90 Prozent sofort aufhoeren", ist Demirci ueberzeugt. Der zustaendige Kreuzberger Bezirksstadtrat Florian Schmidt (Gruene) sagte der Abendschau, man koenne den Drogenverkauf immer nur verschieben. Verbanne man ihn aus dem Goerlitzer Park, werde man ihn anderswo wiederfinden. "Man muss mit den Realitaeten vor Ort umgehen", betonte Schmidt. Benjamin Jendro von der Gewerkschaft der Polizei stellte in der Sendung die Frage, was die gruene Bezirksbuergermeisterin Monika Herrmann eigentlich mit dem Park vorhabe. "Wir sehen leider in den letzten Jahren, dass niemand so wirklich den Goerlitzer Park drogenfrei und damit auch kriminalitaetsfrei bekommen will." Die Polizei gebe sich nicht damit zufrieden, dass man Drogendealer - letztlich Kriminelle - dort als Parknutzer integrieren wolle. Die Idee mit den rosa Linien fuer die Dealer nannte Jendro "ein bisschen komisch". Das grundsaetzliche Problem koenne nur mit der noetigen Polizeipraesenz sowie dem noetigen politischen und juristischen Druck geloest werden.
</Article><Additional> </Additional><Link> https://www.rbb24.de/panorama/beitrag/2019/05/dealer-standplaetze-goerlitzer-park-berlin-kreuzberg.html</Link></root>