<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<root><Source> rbb24</Source><Date> Di 2019-04-09</Date><Place> Berlin</Place><Title> Der Deal mit den Dealern</Title><Subtitle> Drogenhandel im Goerlitzer Park</Subtitle><Author> Bettina Malter und Andrea Everwien</Author><Article> Aufdringlich bis aggressiv ist der Drogenhandel im Goerlitzer Park, sagen viele Anwohner. Sie sorgen sich um ihre Kinder und fuehlen sich von der Politik im Stich gelassen. Beim rot-rot-gruenen Senat kommt das nicht an. Dass sich der Park veraendert hat, geschah schleichend, erzaehlt Nina S. Seit gut 20 Jahren blicken sie und ihr Mann von ihrer Wohnung aus auf den Goerlitzer Park. Sie erinnern sich noch gut daran, wie vor ein paar Jahren Fluechtlinge aus Afrika hier ankamen.  Waehrend Deutschland diskutierte, wie viele Menschen das Land stemmen koenne, war der Goerlitzer Platz ein Ort, an dem Gefluechtete ankommen konnten. Ein Ort, an dem Gefluechtete auf Menschen trafen, von denen sie sie akzeptiert wurden. Und das obwohl sie dealten. So erlebten viele im Kiez diese Zeit. Heute hat sich der Blick auf den Goerlitzer Park bei vielen Anwohnern veraendert. Auch der von Nina S. "Meine 13-jaehrige Tochter, die wird rund um die Uhr angesprochen", sagt sie. "Morgens auf dem Weg zur Schule, auf dem Nachhauseweg." Empoerend sei das.  Inzwischen macht sie sich immer oefter Sorgen um ihre Toechter. Nina S. erinnert sich noch genau, wie ihre aelteste Tochter kreidebleich nach Hause kam, weil ein Dealer sie festgehalten hatte. Sie weiss noch, wie angsterfuellt ihre Juengste war, nachdem sie von einem Mann auf dem Fahrrad verfolgt worden war.  Sie hat noch das Gespraech vor Augen, bei dem sie von dem Ueberfall auf ein Nachbarsmaedchen erfuhr. Einige ihrer Bekannten sind mittlerweile weggezogen. Auch Nina S. und ihr Mann hatten ueber Wochen ueberlegt, sich ein neues Zuhause zu suchen. Letztlich haben sie sich fuers Bleiben entschieden. Wie sehr der Alltag am Goerlitzer Park mittlerweile vom Drogenhandel dominiert wird, weiss auch Peter Dorscheid. Er betreibt seit 36 Jahren eine Radiowerkstatt in der Naehe des Parks. Er ist einer der letzten in der Republik, der kaputte Analoggeraete repariert. Altes zu bewahren, bereitet ihm Freude. Nun erlebt er, wie sein altes Kreuzberg sich veraendert. Wenn er morgens seinen Laden aufschliesst, sitzen vor seinem Schaufenster bereits die Dealer.  "Die Praesenz der Dealer ist eine Belastung. Man weiss nicht, wie man sich zu benehmen hat, um ihre Aggression nicht zu provozieren", sagt er. Der 67-Jaehrige erlebt oft, wie die Dealer vor seinem Laden ihre Revierkaempfe austragen. Oft sind es Schlaegereien, manchmal beobachtet er Messerstechereien. Im sogenannten "Handlungskonzept Goerlitzer Park" laesst sich nachlesen, welche Strategie der Bezirk Friedrichshain-Kreuzberg im Umgang mit dem Park verfolgt. "Keine Gruppe darf diskriminiert werden, keine den Park dominieren", heisst es darin. Die Bezirksbuergermeisterin Monika Herrmann (Buendnis90/Die Gruenen) sagt: "Das war ein Anliegen der Nachbarschaft, die sich hier engagiert hat fuer den Park. Sie sagen, keine Gruppe soll ausgeschlossen werden." Aus dieser Logik ist ein Deal mit den Dealern entstanden.  Nina S. ist ueber Herrmanns Aussage wuetend. "Es dominiert eine Gruppe ganz klar den Park." Sie ist nicht die einzige, die sich mittlerweile aus ihrem Park ausgeschlossen fuehlt und hat sich zusammen mit andern Anwohnern mit einem  Brief an den Bezirk gewandt. Darin fordern sie: Es muss sich etwas veraendern. Eine Reaktion darauf blieb aus.  Im sogenannten "Handlungskonzept Goerlitzer Park" laesst sich nachlesen, welche Strategie der Bezirk Friedrichshain-Kreuzberg im Umgang mit dem Park verfolgt. "Keine Gruppe darf diskriminiert werden, keine den Park dominieren", heisst es darin. Die Bezirksbuergermeisterin Monika Herrmann (Buendnis90/Die Gruenen) sagt: "Das war ein Anliegen der Nachbarschaft, die sich hier engagiert hat fuer den Park. Sie sagen, keine Gruppe soll ausgeschlossen werden." Aus dieser Logik ist ein Deal mit den Dealern entstanden.  Nina S. ist ueber Herrmanns Aussage wuetend. "Es dominiert eine Gruppe ganz klar den Park." Sie ist nicht die einzige, die sich mittlerweile aus ihrem Park ausgeschlossen fuehlt und hat sich zusammen mit andern Anwohnern mit einem  Brief an den Bezirk gewandt. Darin fordern sie: Es muss sich etwas veraendern. Eine Reaktion darauf blieb aus. Besonders schwierig empfinden Nina S. und ihre Nachbarn, dass es schwer ist, im Kiez ueberhaupt ueber die Probleme zu sprechen. Immer wieder erleben sie im Kiez die Logik: Wer fuer Fluechtlinge ist, kann doch nicht gegen die Dealer sein - und wer die Dealer kritisiert, muss Rassist sein. Auf einer Buergerversammlung sei sie bereits beschimpft worden, nur weil sie kritisch guckte. Aus diesem Grund moechte Nina S. anonym bleiben. Gegenueber Kontraste weist Buergermeisterin Herrmann darauf hin, dass fuer die Sicherheit im Park der Senat zustaendig ist. Innensenator Andreas Geisel (SPD) sagte vor Kurzem im Abgeordnetenhaus: "Der Goerlitzer Park ist ein Park, der von sehr vielen Menschen, auch Familien mit Kindern genutzt wird und die fuehlen sich an dieser Stelle nicht in irgendeiner Art und Weise belaestigt." In den Ohren von Nina S. klingt dieser Satz wie Hohn.</Article><Additional> </Additional><Link> https://www.rbb24.de/politik/beitrag/2019/09/berlin-goerlitzer-park-drogendealer.html</Link></root>