<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<root><Source> rbb24</Source><Date> Mi 2019-04-10</Date><Place> Berlin</Place><Title> Muenchner Pegida-Chef hisst bayerische Flagge im Goerlitzer Park</Title><Subtitle> Grossaufgebot der Polizei</Subtitle><Author> </Author><Article> Der Goerlitzer Park ist zum Schauplatz einer rechtsgerichteten Demo geworden: Seit Freitagmorgen protestiert der Muenchner Pegida-Chef Heinz Meyer gegen den Drogenhandel im "Goerli". Die Anwohner halten dagegen. Die Polizei ist mit 140 Beamten im Einsatz. Im Goerlitzer Park in Berlin-Kreuzberg ist die Polizei seit Freitagmorgen mit einem Grossaufgebot im Einsatz. Grund ist die Kundgebung des Muenchner Rechtsextremisten und Pegida-Vorstandes Heinz Meyer, die sich gegen den Drogenhandel im "Goerli" und den Islam richtet. Laut Polizei ist die Demo fuer fuenf Teilnehmer angemeldet. Auf einem Plakat steht zu lesen "Wo der Rechtsstaat kapituliert, dealt es sich ganz ungeniert". Auf weiteren Plakaten wird der Philosoph Arthur Schopenhauer bemueht, um den Islam herabzusetzen. Bis gegen 13 Uhr haetten sich einige hundert Menschen versammelt, um gegen die Pegida-Aktion zu demonstrieren, sagte Polizeisprecherin Kerstin Ismer am Mittag rbb|24. Die Gegendemonstration sei spontan zustandegekommen und nicht offiziell angemeldet gewesen. Die Polizei hat den Kundgebungsort weitraeumig abgesperrt, so dass sich die Menschen nicht weiter als 100 Meter naehern koennen. Es gebe Pfiffe und Sprechchoere gegen die fremden- und islamfeindliche Pegida-Bewegung ("Patriotische Europaeer gegen die Islamisierung des Abendlandes"). Die Veranstalter ihrerseits wuerden Videos abspielen und den Ton ueber Lautsprecher laufen lassen. Die Kundgebung solle 24 Stunden dauern, sagte Polizeisprecherin Kerstin Ismer rbb|24. Da die Polizei von Anfang an mit Gegendemonstranten gerechnet habe, seien 140 Beamte im Einsatz. Dies habe der Polizeifuehrer des oertlichen Polizeiabschnitts entschieden. "Letztendlich wissen wir nicht, was hier noch passieren wird", ergaenzte die Sprecherin. "Und wir lassen uns nur ungerne ueberraschen." Bisher sei der Protest aber friedlich verlaufen. Der Muenchner Pegida-Vorstand Heinz Meyer ist nach Recherchen der "Sueddeutschen Zeitung" einer der gefaehrlichsten Rechtsextremisten in Deutschland. Demnach zaehlen die Sicherheitsbehoerden den 58-Jaehrigen zu einer Gruppe von 39 Personen aus der rechten Szene, die als besonders gefaehrlich gelten. Hintergrund ist ein seit 2012 laufendes Ermittlungsverfahren wegen des Verdachts der Bildung einer terroristischen Vereinigung ("Bayerische Schiesssportgruppe Muenchen"). Erst am vergangenen Montag war Meyer wegen unerlaubten Sprengstoffbesitzes und Volksverhetzung von einem Muenchner Amtsgericht zu einer Geldstrafe von 300 Tagessaetzen verurteilt worden. In seiner Wohnung hatte der Rechtsextremist grosse Mengen von Schwarzpulver gehortet. Auf Twitter hat er nach Ansicht des Gerichts zudem gegen Roma und dunkelhaeutige Menschen gehetzt. Der Veranstalter sei bereits in Hamburg und am Tag der Deutschen Einheit auch am Alexanderplatz aufgetreten, sagte Ismer. Am Freitag haette er sich nun mit seinen wenigen Mitstreitern und einem Lieferwagen im nordwestlichen Teil des Goerlitzer Parks platziert und eine deutsche sowie eine bayerische Flagge gehisst. Die Demonstration sollte noch bis Samstagmorgen um 10 Uhr dauern.Mit weiteren Pegida-Sympathisanten rechnet die Polizei nicht. "Mehr als fuenf Personen koennen wir nicht sehen", sagte Ismer. Diese haetten sich auch am Aufbau beteiligt. Sollte es zu groesseren Protesten gegen die Veranstaltung kommen, sei man vorbereitet.Ismer bestaetigte, dass die Muenchner Pegida auch fuer Samstag eine Kundgebung angemeldet hat, und zwar in der Rigaer Strasse. Dort will die rechtsgerichtete Bewegung von 17 Uhr bis Mitternacht demonstrieren, nicht weit entfernt von der Hausnummer 94, dem Zentrum linksautonomer Proteste. Die Kundgebung sei zunaechst genehmigt worden, sagte die Sprecherin. Sollte die Sicherheit der Teilnehmer nicht gewaehrleistet werden koennen, behalte sich die Polizei aber vor, die Veranstaltung abzusagen. Innensenator Geisel plant haerteres Vorgehen gegen Dealer
Der Streit um den Drogenhandel war in den vergangenen Wochen neu aufgeflammt, weil der Park nach wie vor einer der wichtigsten Drogenumschlagplaetze in Berlin ist. Um die Dealer, die meist aus Afrika kommen, aus dem Park zu vertreiben, war zuletzt vorgeschlagen worden, den Park nachts zu schliessen - aehnlich wie das Tempelhofer Feld.
Der Berliner Innensenator Andreas Geisel liess am Freitag erkennen, dass er kuenftig entschiedener gegen den Drogenhandel vorgehen will. Ziel der Polizei muesse es sein, die Identitaet der Dealer aufzunehmen und ihre Abschiebung einzuleiten, sagte der SPD-Politiker der Nachrichtenagentur DPA. Die bisher verhaengten Strafen gegen den Drogenhandel im Goerlitzer Park seien "zu gering", sagte Geisel.</Article><Additional> </Additional><Link> https://www.rbb24.de/politik/beitrag/2019/10/berlin-kreuzberg-pegida-aktivist-demonstriert-24-stunden-lang-gegen-drogendealer.html</Link></root>