<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<root><Source> rbb24</Source><Date> Do 2019-08-08</Date><Place> Berlin</Place><Title>  Dregger will zu Henkels Null-Toleranz-Politik zurueck</Title><Subtitle> CDU fordert wieder Goerlitzer-Park-Kontrollen</Subtitle><Author> </Author><Article> Berlins CDU-Fraktionsvorsitzender Burkhard Dregger fordert eine Rueckkehr zur sogenannten Null-Toleranz-Politik im Goerlitzer Park. In einem rbb-Interview sagte der innenpolitische Sprecher der Union im Abgeordnetenhaus am Donnerstag, der Personalmangel bei Berlins Polizei und Staatsanwaltschaft duerfe kein Grund dafuer sein, auf haertere Kontrollen zu verzichten. Hintergrund fuer Dreggers Forderungen sind die Berichte ueber den Drogenhandel im Park. Die von Dregger als Polizeitaktik erneut ins Gespraech gebrachte Strategie war von seinem Unionskollegen Frank Henkel im Jahr 2015 ausgerufen worden. Dabei verfuegte Henkel fuer das Gebiet des Goerlitzer Bahnhofs, dass bereits der Besitz geringer Mengen von Cannabisprodukten strafrechtlich verfolgt werde. Die von den Berliner Strafverfolgungsbehoerden bis dahin praktizierte Regel, dass der Besitz bis zu einer Grenze von 15 Gramm nicht verfolgt wird, galt dann fuer diesen Bereich nicht mehr. Die Idee war dabei, den Drogenhandel in dem Gebiet zu erschweren und damit zu verhindern. Vor knapp zwei Jahren dann beendeten der rot-rot-gruene Senat und der Bezirk diese Null-Toleranz-Praxis. Sie begruendeten das damit, dass so der Drogenhandel lediglich in angrenzende Gebiete verdraengt, aber nicht etwa verhindert werde. Tatsaechlich zeigte sich durch die veraenderte Strategie kein nachhaltig messbarer Erfolg. Mit seiner Forderung nach einer personellen Aufstockung der Polizei begegnet Dregger nun dem Argument, dass fuer die intensive Kontrolle einer solchen Null-Toleranz-Regelung das Personal der Polizei nicht ausreiche. Die CDU-Fraktion wolle in der bevorstehenden Haushaltsverhandlungen beantragen, dass die Polizei personell verstaerkt werde.Man koenne nicht "vor dem Verbrechen kapitulieren", so Dregger. "Wenn man den Dealern gestattet, 15 Gramm als sogenannten Eigenbedarf mit sich herumzutragen, dann kann man Strafverfolgung nicht ausfuehren, denn 15 Gramm ist kein Eigenbedarf, sondern das ist eine Dealer-Menge", sagte Dregger der Abendschau. Dadurch erleichtere man den Dealern den Handel mit den Drogen. Dregger weiter: "Deswegen muessen wir das im Goerlitzer Park, aber auch in der Hasenheide auf null Gramm runtersetzen." Das wiederum zoege einen deutlichen Zuwachs an Gerichtsverfahren nach sich, mit denen die Berliner Justiz beschaeftigt waere.</Article><Additional> </Additional><Link> https://www.rbb24.de/politik/beitrag/2019/08/burkhard-dregger-Berlin-null-Toleranz-Politik-Dealer-Drogen-Goerlitzer-Park.html</Link></root>