<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<root><Source> rbb24</Source><Date> Do 2019-07-25</Date><Place> Berlin</Place><Title> Endlosschleife aus festnehmen und laufenlassen</Title><Subtitle> Drogenkriminalitaet im Goerlitzer Park</Subtitle><Author> Martin Adam</Author><Article> Der Kampf gegen Drogenkriminalitaet im Goerlitzer Park zeigt bislang wenig Wirkung. Zwar findet die Berliner Polizei taeglich Drogen, doch die Dealer wissen genau, wie weit sie gehen koennen. Unterwegs mit einer Brennpunktstreife durch den Park.Zwischen den Zweigen im Gebuesch: ein Tuetchen Cannabis. Im Radkasten eines geparkten Autos oder eingeklemmt zwischen Zaun und Hauswand findet die Polizei noch mehr. Seine Erfolgschancen seien gut, fast taeglich finde er irgendetwas, sagt einer der Beamten der Brennpunktstreife im Goerlitzer Park in Berlin-Kreuzberg.  Nur sechs Kilometer vom bundesdeutschen Regierungsviertel entfernt befindet sich eine quasi-rechtsfreie Zone in Sachen Drogenhandel. 15 Gramm Cannabis gelten in Berlin als Eigenbedarf, der straffrei bleibt - mehr als doppelt so viel wie in den meisten anderen Bundeslaendern. Die Polizisten im Goerlitzer Park kontrollieren an diesem Tag einen Mann, finden mehrere Beutel Cannabis bei ihm. Aber es sind weniger als 15 Gramm, also zu wenig fuer eine Festnahme. Das Gras wird beschlagnahmt, der Mann darf gehen - zum Aerger der Polizisten. "Unbefriedigend", merkt einer der Beamten an: "Der reine Menschenverstand sagt mir, dass ein Mann mit fuenf Tueten Marihuana das nicht fuer sich selber benutzt und das im wahrscheinlichsten Fall verkauft."  Recherchen des ARD-Politikmagazins Kontraste zeigen auch: Laengst geht es im "Goerli" nicht mehr nur um Cannabis. Was auch immer die Kundschaft sucht, hier kann sie es mit hoher Wahrscheinlichkeit kaufen. Die Dealer sind oft Gefluechtete, die Geld verdienen wollen. Die Strukturen dahinter sind nicht nur, aber auch kriminelle Clans, denen der Berliner Senat eigentlich den Kampf angesagt hat. Trotzdem gilt seit zwei Jahren ein Handlungskonzept des Bezirks, das besagt: im Park duerfe keine Gruppe ausgegrenzt werden, auch die Dealer nicht - Sicherheit "ohne law and order". Das Konzept wurde gemeinsam mit dem Anwohnerrat erarbeitet. Dessen Sprecher Lorenz Rollhaeuser sagt im Kontraste-Interview, er glaube, "kein Kreuzberger haette irgendetwas dagegen, wenn an drei, vier Stellen im Park Cannabis verkauft wird". Die meisten Kreuzberger seien eh dafuer, dass Cannabis erlaubt werde.  Fuer einen kontrollierten Verkauf von Cannabis ist auch Bezirksbuergermeisterin Monika Herrmann (Gruene). Alle bisherigen Versuche einer "Null-Toleranz-Strategie" mit Polizeirazzien gegen die Dealer seien erfolglos geblieben. Solange Menschen Drogen kaufen wollten, wuerde in den Berliner Parks gedealt. "Das will ich damit nicht gutheissen, aber es ist einfach eine Realitaet", so Herrmann. Problematisch ist fuer sie aber der Umfang, den der Drogenhandel angenommen hat. "In der Groessenordnung, wie wir es jetzt haben, dass an fast allen Eingaengen und im Hinterland und vor allem im Kiez so viele Leute stehen, die illegal Drogen verkaufen, da kann man nur sagen ist es das Ziel, dass das aufhoert." Denn zugleich hat die Gewaltkriminalitaet - schwere Koerperverletzung und Raub - in den ersten fuenf Monaten dieses Jahres im Vergleich zum Vorjahreszeitraum deutlich zugenommen, wie Recherchen des ARD-Magazins Kontraste zeigen. Oft seien das Revierkaempfe unter Dealern, sagt die Bezirksbuergermeisterin. Aber auch eine Kontraste-Reporterin mit Kamera ist betroffen. Warum sie Bilder mache, wird sie im Park auf Englisch gefragt. Dann wird sie angegriffen und geschlagen.  Fuer viele Anwohner ist der Goerlitzer Park trotz Kreuzberger Toleranz zur Belastung geworden. Und die Berliner Polizei bindet er in einer Endlosschleife aus Festnehmen und Laufenlassen.</Article><Additional> </Additional><Link> https://www.rbb24.de/politik/beitrag/2019/07/berlin-drogenkriminalitaet-goerlitzer-park-polizei.html</Link></root>