<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<root><Source> rbb24</Source><Date> Fr 2019-09-27</Date><Place> Berlin</Place><Title> Bezirk setzt im Goerlitzer Park nachts Wachschutz ein</Title><Subtitle> Nachtlaeufer in Berlin-Kreuzberg</Subtitle><Author> </Author><Article> Seit Jahren beschweren sich Besucher und Anwohner des Goerlitzer Parks ueber Drogendealer und Partyexzesse in der Nacht. Nun fuehrt der Bezirk Friedrichshain-Kreuzberg einen Wachschutz fuer die Problemzeit ein - und will mit Scheinwerfern fuer mehr Sicherheit sorgen.  Ein naechtlicher Wachschutz streift bereits seit zwei Wochen in Berlin-Kreuzberg durch den Goerlitzer Park. Von Mitternacht bis 10 Uhr sollen Sicherheitsleute taeglich fuer Ruhe sorgen und das Gruenanlagengesetz durchsetzen, wie Bezirkssprecherin Sara Luehmann am Freitag auf Nachfrage von rbb|24 bestaetigte. "Der Goerlitzer Park ist eine wichtige Route durch Kreuzberg. Der Wachschutz wird immer dann einschreiten, wenn Drogendealer Parkbesucher aggressiv ansprechen." Ausserdem haetten sich Anwohner oft darueber beschwert, dass Parkbesucher Boxen aufstellten und laut Musik spielten. Die Security-Mitarbeiter wuerden die naechtlichen Partyexzesse nun unterbinden, so Luehmann. Die sogenannten Nachtlaeufer seien als Ergaenzung zu den schon bekannten Parklaeufern gedacht, die tagsueber fuer Ordnung sorgen, allerdings nur bei kleinen Vergehen einschreiten, zum Beispiel wenn ein Hund nicht angeleint ist. Zunaechst sind die Security-Mitarbeiter bis Mitte November im Einsatz. Finanziert werde die private Sicherheitsfirma vom Parkmanagement des Goerlitzer Parks. Als erstes hatte die B.Z. ueber die Nachtlaeufer berichtet. Der Einsatzplan sieht vor, dass zwei Nachtlaeufer von Mitternacht bis 2 Uhr vor Ort sind, von 2 bis 8 Uhr vier Nachtlaeufer und zwischen 8 und 10 Uhr nochmal zwei, bis die Parklaeufer sie vormittags abloesen. Zusaetzlich zum Sicherheitspersonal brachte das Bezirksamt vier Scheinwerfer an den Gebaeuden des ehemaligen Lokals Edelweiss und des Jugendprojekts Kreuzer an. Dadurch soll der dahinterliegende Weg besser ausgeleuchtet sein. Eine 2015 unter dem damaligen CDU-Innensenator Frank Henkel initiierte "Null-Toleranz-Strategie" mit regelmaessigen Polizeikontrollen brachte keinen nachhaltigen Erfolg.  Der von den Gruenen regierte Bezirk Friedrichshain-Kreuzberg verfolgt ein sogenanntes "Handlungskonzept Goerlitzer Park". Das legt fest, dass "keine Gruppe diskriminiert werden darf" und keine Gruppe "den Park dominieren" soll. Die Bezirksbuergermeisterin Monika Herrmann (Buendnis90/Die Gruenen) sagt: "Das war ein Anliegen der Nachbarschaft, die sich hier engagiert hat fuer den Park. Sie sagen, keine Gruppe soll ausgeschlossen werden." Die Bezirksbuergermeisterin von Friedrichshain-Kreuzberg, Monika Herrmann (Gruene), sorgte Mitte September mit Aeusserungen ueber die Sicherheit in Berliner Parks fuer heftige Reaktionen. "Ich gehe in Berlin durch gar keine Parks, ich weiss ja nicht, wie Sie das handhaben, aber das ist mir als Frau zu gefaehrlich", sagte Herrmann der Zeitung "Die Welt", auf die Frage, ob sie in der Dunkelheit durch den Goerlitzer Park in Kreuzberg laufe.  Im Kampf gegen Drogenhandel und Gewaltkriminalitaet denkt der Berliner Senat ueber eine Schliessung des Goerlitzer Parks in Kreuzberg waehrend der Nacht nach. Das sei eine gute Loesung, die man erwaegen muesse, sagte der Staatssekretaer der Senatsverwaltung fuer Inneres, Torsten Akmann (SPD), Mitte August im Innenausschus. Denn nachts gebe es im Goerlitzer Park die meisten Straftaten.</Article><Additional> </Additional><Link> https://www.rbb24.de/panorama/beitrag/2019/09/wachschutz-nachtlaeufer-goerlitzer-park-dealer-kreuzberg.html</Link></root>