<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<root><Source> rbb24</Source><Date> Do 2019-09-05</Date><Place> Berlin</Place><Title>  Bahnhof, Park und Drogenumschlagplatz - der "Goerli"</Title><Subtitle> Chronologie des Goeritzer Parks</Subtitle><Author> </Author><Article> Der Goerlitzer Park in Berlin ist eine gruene Oase. Oder besser: Er koennte eine Oase sein, gaebe es da nicht so viele Probleme, mit Drogen und Kriminalitaet. Ein Blick zurueck auf die wechselvolle Geschichte des Parks. 1866: Am 13. September 1866 wird in Berlin der Goerlitzer Bahnhof eroeffnet. Wie auch andere Bahnhoefe in und um Berlin zu der Zeit ist er ein Kopfbahnhof und erhaelt seinen Namen, weil von hier die Zuege in Richtung Suedosten abgehen, also in Richtung Goerlitz. Erst deutlich spaeter wird in Berlin begonnen, fuer die Zuege auch durch die Stadt gehende Strecken zu planen und zu schaffen.1951: Der Goerlitzer Bahnhof ist im Krieg schwer beschaedigt worden. Durch die Aufteilung der Stadt in Zonen (der Bahnhof faellt in den amerikanischen Sektor) und der Separierung auch der Verkehrsstroeme aus dem Osten ins Umland wird der Zugverkehr zum und vom Goerlitzer Bahnhof 1951 weitgehend eingestellt. 1960er Jahre: Nach rund 100 Jahren Bahnbetrieb am Goerlitzer Bahnhof werden das Haupt- und die Nebengebaeude in den 1960er Jahren abgerissen. Es wird begonnen, auch die Schienen teilweise abzutragen. Uebrig bleiben nur einige Gleise fuer den Gueterverkehr, die dann aber ebenfalls zu Beginn der 1980er Jahre nicht laenger genutzt werden und verschwinden. 1960er und 1970er Jahre: Noch zu Betriebszeiten hatte sich der Goerlitzer Bahnhof fuer den Transport von Guetern und Personen bewaehrt: mitten in Kreuzberg gelegen und leicht aus Berlins Zentrum zu ereichen, mit sehr guten und verschiedenen Verkehrsanbindungen an den Nahverkehr, an die Spree und an andere Bahnlinien. Mit dem Stopp des Schienenverkehrs entwickelt sich das Bahnhofsgelaende jedoch in eine Art Insel - eine Brache mitten in der Stadt umgeben von der Goerlitzer Strasse im Norden, dem Landwehrkanal im Osten, der Wiener Strasse im Sueden und der Skalitzer Strasse mit der U-Bahn im Westen. Debatten ueber eine Neugestaltung des Bahnhofsgelaendes beginnen. Viele Buerger wueschen sich, das Areal in einen Stadtpark umzuwandeln - aber es gibt auch Plaene, es zu bebauen. 1980er Jahre: In den 1980er Jahren wird die Brache fuer die Berliner zu einer Art urbanem Spielplatz: Hier werden Lagerfeuer entzuendet, es finden Partys und Konzerte statt. 1988 im Mai wird das Bahnhofsfeld zum Schauplatz der Kreuzberger Mai-Krawalle. Buergerinitiativen setzen sich fuer Einrichtung eines Parks auf dem Gelaende ein. Ende der 1980er Jahre beginnt der Umbau. 1998: Am Nordwestende des Parks wird 1998 vom Bildhauer Wigand Witting eine Nachbildung der tuerkischen Sinterterrassen von Pamukkale geschaffen. Doch die Konstruktion erweist sich als fehlerhaft, die Terrassen werden bruechig und muessen schon nach wenigen Monaten gesperrt werden. Erst nach mehreren Jahren sind sie wieder zugaenglich. Das Bahnhofsgelaende allerdings entwickelt sich als grosse Gruenflaeche und wird ein beliebter Park. 2010: Ungefaehr um das Jahr 2010 geraet der Goerlitzer Park in die Schlagzeilen als Drogenumschlagplatz. Drogen, Gewaltdelikte und Auseinandersetzungen sorgten fuer erste Debatten ueber die Sicherheit. Ein Konzept zur Befriedung des Areals gibt es zunaechst nicht. 2012: Im Mai 2012 beschliesst der Senat, dass taeglich Teams aus Mitarbeitern von Polizei und Ordnungsamt im Park patrouillieren sollen. Die Drogen- und Gewaltprobleme bleiben dennoch. 2014: Im Jahr 2014 beruft der Senat eine Arbeitsgruppe ein, die sich mit den Problemen im Park auseinandersetzen soll. Der Titel: "Taskforce Goerlitzer Park". Darin vertreten sind die Berliner Polizei, die Staatsanwaltschaft, die Justizverwaltung, die Auslaenderbehoerde und Vertreter des Bezirks. Eines der Ergebnisse: Der Park soll umgestaltet werden, um weniger Platz fuer Drogen- und Dealerverstecke zu bieten. Hecken werden gekuerzt und ausgelichtet. Dazu wird die Polizeipraesenz erhoeht.2015: Rund zwei Jahre versuchen Polizei und Behoerden mit der Null-Toleranz-Regel, das Problem der Drogenkriminalitaet im Park zu loesen. Die Ideen der Verwaltung unter Fuehrung von Innensenaotr Frank Henkel (CDU): Abschreckung, indem Konsumenten und Haendler schon bei Besitz einer geringen Menge Drogen strafrechtlich verfolgt werden. Doch auch das sorgt nicht fuer eine Beruhigung der Lage.2016: Am 15. November 2016 tritt dann Cengiz Demirci seinen Job als Manager im Goerlitzer Park an. Bemueht um den vom Bezirk ausgeschriebenen Job hatten sich 76 Bewerber. Die Einsetzung des Parkmanagers ist Teil des Handlungskonzepts des Rathauses, den Park wieder zu einem Ort fuer Familien werden zu lassen. 2017: Nach einem Regierungswechsel hebt im Oktober 2017 der neue rot-rot-gruene Senat das strikte Drogenverbot im Park wieder auf. Damit ist es wieder erlaubt, im Goerlitzer Park geringe Mengen Cannabis mitzufuehren. 2018: Der Bezirk setzt die Idee eine "Park-Rats" um. Anwohner und Nutzer des Parks bekommen die Moeglichkeit, ueber die Belange von Sicherheit und Gestaltung des Parks mitzubestimmen. Am 12. Juni 2018 wird dafuer die Satzung des Parkrates Goerlitzer Park unterzeichnet, die die Mitgestaltung und -bestimmung regelt. 2019: Parkmanager Cengiz Demirci bekommt zunaechst viel Lob und Anerkennung fuer seine Arbeit als Parkmanager in den ersten zwei Jahren. Fuer Debatten sorgt im Mai allerdings ein Vorstoss Demircis: An einem der Eingaenge zum Park markiert er Flaechen, wo sich mutmassliche Dealer postieren sollen. Seine Idee dabei: Die anderen Parkbesucher sollen auf diese Art davor geschuetzt werden, von den Drogendealern angesprochen zu werden. Die Kritik: Mit markierten Plaetzen bekommen Drogendealer auch eine Art Erlaubnis, am Goerlitzer Park zu stehen.</Article><Additional> </Additional><Link> https://www.rbb24.de/politik/beitrag/2019/05/chonologie-goerli-goerlitzer-bahnhof-park-drogen-.html</Link></root>