<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<root><Source> rbb24</Source><Date> Mi 2019-05-08</Date><Place> Berlin</Place><Title>  Grillverbot bleibt in vielen Berliner Parks bestehen</Title><Subtitle> Trotz zahlreicher Regenfaelle</Subtitle><Author> </Author><Article> Trotz der zahlreichen Regenfaelle in den vergangenen Tagen besteht in vielen Berliner Parkanlagen weiterhin ein Grillverbot. Eine Sprecherin des Bezirks Friedrichshain-Kreuzberg erklaerte am Montag im rbb, dass der Boden weiter ausgetrocknet sei. Auf den drei ausgewiesenen Grillstandorten im Goerlitzer Park, am Bluecherplatz und im Volkspark Friedrichshain bleibe offenes Feuer daher weiteruntersagt. Auch im Mauerpark in Pankow und im Monbijoupark in Mitte ist das Grillverbot weiter in Kraft. Ob es eingehalten wird, ueberpruefen Mitarbeiter des Ordnungsamtes. Bei einem Verstoss drohen Bussgelder von bis zu 5.000 Euro. Wer nicht auf das oeffentliche Grillen verzichten moechte, dem bleibt das Tempelhofer Feld als Alternative: Hier darf beispielsweise noch immer auf den ausgewiesenen Flaechen gegrillt werden. Der Bezirk hatte das Grillverbot Ende Juni verhaengt und es auf die erhoehte Waldbrandstufe zurueckgefuehrt. Die Boeden seien durch die Trockenheit im Vorjahr und in diesem Jahr so massiv unterversorgt, dass einige Regenschauer nicht ausreichen, teilte der Bezirksstadtrat fuer Bauen, Planen und Facility Management, Florian Schmidt, mit. Zudem besteht weiterhin der Aufruf, Baeume in der Umgebung zu giessen. "Es hat zwar sehr viel in kurzer Zeit geregnet, aber die kraeftigen Schauer loesen das Problem nicht nachhaltig", sagte eine Sprecherin auf Anfrage von rbb|24. Daher bittet der Bezirk die Anwohner weiter um Mithilfe bei der Bewaesserung. Soweit es moeglich sei, sollten mindestens zwei bis drei Eimer Wasser pro Baum pro Tag gegossen werden, heisst es in der Mitteilung des Bezirks.
</Article><Additional> </Additional><Link> https://www.rbb24.de/panorama/beitrag/2019/08/bezirksamt-grillverbot-friedrichshain-kreuzberg-trockenheit.html</Link></root>