<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<root><Source> rbb24</Source><Date> Sa 2019-08-10</Date><Place> Berlin</Place><Title>  U1 und U3 fahren ein Jahr lang nicht bis Warschauer Strasse</Title><Subtitle> BVG kuendigt Mammutprojekt an</Subtitle><Author> </Author><Article> Einer der wichtigsten U-Bahn-Abschnitte Berlins soll fuer ein Jahr stillgelegt werden. Ab Fruehjahr 2020 fahren die Linien U1 und U3 vorerst nicht mehr zwischen Kottbusser Tor und Warschauer Strasse. Grund ist die geplante Sanierung des staehlernen Viadukts.Nutzer der Berliner U-Bahn muessen zwischen Kreuzberg und Friedrichshain ab kommendem Fruehjahr grosse Einschraenkungen hinnehmen. Wie die Berliner Verkehrsbetriebe (BVG) mitteilten, soll der Schienenverkehr der Linien U1 und U3 zwischen Kottbusser Tor und Warschauer Strasse fuer rund zwoelf Monate komplett eingestellt werden. Die Berliner Zeitung hatte am Montag ueber die Massnahme berichtet [berliner-zeitung-de].Grund fuer die Einschraenkungen auf einer der wichtigsten U-Bahn-Strecken der Stadt ist die geplante Sanierung der staehlernen Hochbahntrasse. Die BVG hat im Amtsblatt der Europaeischen Union vom 2. Oktober Auftraege fuer umfangreiche Bauarbeiten auf einem 755 Meter langen Abschnitt der U-Bahn-Strecke ausgeschrieben. Demnach soll das Viadukt zwischen Oberbaumbruecke und Kottbusser Tor ab April 2020 unter anderem eine neue Fahrbahn, neue Kabel und Entwaesserungskanaele bekommen. Auch die historische Stahlkonstruktion selbst, die im Jahr 1896 errichtet wurde, soll saniert werden.Mit der Ausschreibung werden nun die Dimensionen des Grossprojektes deutlich. Fuer die Instandsetzung werden demnach etwa 1.200 Tonnen Baustahl, 500 Kubikmeter Beton und 1.400 Meter Entwaesserungsleitungen benoetigt. Bis zum Ende der Bauarbeiten will die BVG Schienenersatzbusse zwischen Kottbusser Tor und Warschauer Strasse einrichten. "Mit dieser Massnahme schliessen wir die Grundsanierung auf der oestlichen U1/U3 ab", sagte ein Sprecher der BVG rbb|24 auf Nachfrage. Wann genau die Bauarbeiten beginnen und wann sie abgeschlossen sind, sei derzeit noch nicht abzusehen, hiess es. An anderer Stelle auf den Linien U1 und U3 wird jetzt schon gebaut: Am Gleisdreieck in Kreuzberg werden seit Montag die abgenutzten Gleise ausgetauscht, die auf der Bruecke ueber den Park verlaufen. Die Arbeiten sollen bis zum 24. Oktober dauern.Deshalb faehrt die U1 mehr als zwei Wochen lang nicht zwischen Gleisdreieck und Wittenbergplatz. Die U3 ist zwischen Nollendorfplatz und Warschauer Strasse unterbrochen. Die BVG raet zur Umfahrung die Linie U2. Als barrierefreie Umfahrung zwischen den U-Bahnhoefen Wittenbergplatz und Uhlandstrasse koennen die Buslinien M19 und M29 genutzt werden. Erst am Dienstag waren die U1 und die U3 zwischen Nollendorfplatz und Kottbusser Tor nach einem Brand gesperrt worden. Durch den Brand waren Kabel an der Hochbahntrasse zerstoert worden. Bauarbeiter mussten jedes Kabel per Hand reparieren. Die genaue Brandursache war zunaechst unklar.
</Article><Additional> </Additional><Link> https://www.rbb24.de/panorama/beitrag/2019/10/berlin-u1-ubahn-bvg-warschauer-strasse-kottbusser-tor.html</Link></root>