<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<root><Source> rbb24</Source><Date> So 2019-12-08</Date><Place> Berlin</Place><Title> Goerlitzer Park koennte nachts geschlossen werden</Title><Subtitle> Berliner Senat</Subtitle><Author> </Author><Article> Seit Jahren sind alle Bemuehungen, den Drogenhandel im Goerlitzer Park einzudaemmen, erfolglos geblieben. Nun denkt der Senat darueber nach, den Park nachts abzuschliessen. Auch die CDU ist dafuer, sie will aber generell den Zugang zum Goerli kontrollieren.
Im Kampf gegen Drogenhandel und Gewaltkriminalitaet denkt der Berliner Senat ueber eine Schliessung des Goerlitzer Parks in Kreuzberg waehrend der Nacht nach. Das sei eine gute Loesung, die man erwaegen muesse, sagte der Staatssekretaer der Senatsverwaltung fuer Inneres, Torsten Akmann (SPD), am Montag im Innenausschuss. Denn nachts gebe es im Goerlitzer Park die meisten Straftaten. Um den Goerlitzer Park abschliessen zu koennen, muessten aber einige der vielen derzeitigen Eingaenge durch Zaeune mit Einlasstueren versehen werden. Ein Vorbild koenne das Tempelhofer Feld sein, dessen Eingaenge ab etwa 22 Uhr geschlossen werden. Allerdings werde der Rauschgifthandel dann noch staerker in die umliegenden Strassen Richtung Oberbaumbruecke, RAW-Gelaende und Wrangelkiez verlagert, darueber muesse man sich keine Illusionen machen, sagte Akmann. "Wenn ich bei Aldi nicht kaufen kann, dann gehe ich zu Lidl. Das ist ein ganz einfacher Vergleich." Bei der Entscheidung muesse aber der Bezirk einbezogen werden. Der Bezirk reagierte am Montagnachmittag auf die Forderung und erklaerte, dass der Vorschlag nicht neu sei. "Er wurde bei Anwohnerversammlungen in den vergangenen Jahren immer wieder diskutiert. Bisher gab es in der Nachbarschaft dafuer keine Akzeptanz", heisst es in einer Mitteilung der Pressesprecherin von Friedrichshain-Kreuzberg. Bezirksbuergermeisterin Monika Herrmann (Gruene) sprach in der rbb-Abendschau von "einer reinen Verdraengungssache". Der Verkauf der Drogen wuerde dann im Kiez stattfinden, das wuerde die Anwohner noch mehr belasten. Sie fordert stattdessen, dass alle beteiligten Verwaltungen eng zusammenarbeiten. Vorschlaege, die nicht abgesprochen seien, braechten keine Verbesserungen, bemaengelte sie den Vorstoss der SPD. Die Berliner CDU-Fraktion befuerwortete die Plaene und wies in einer Presseerklaerung darauf hin, dass der SPD-Politiker Akmann sich damit einer Forderung der CDU Friedrichshain-Kreuzberg angeschlossen habe. Eine naechtliche Sperrung koenne aber nur ein erster Schritt sein, darueber hinaus seien eine bessere Beleuchtung, Zugangskontrollen und die Sanierung der Einfassungsmauern erforderlich. Der Fraktionschef Burkard Dregger forderte ausserdem eine Rueckkehr zur sogenannten Null-Toleranz-Strategie des frueheren CDU-Innensenators Frank Henkel. Die FDP sprach von einer "Kapitulationserklaerung des Innensenators". Durch eine naechtliche Sperrung des Parks wuerde die Gewalt nur in die Umgebung verlagert. Stattdessen muesse mit allen rechtlichen Mitteln gegen die Dealer vorgegangen werden, so der innenpolitische Sprecher Marcel Luthe.</Article><Additional> </Additional><Link> https://www.rbb24.de/politik/beitrag/2019/08/goerlitzer-park-senat-erwaegt-schliessung-nachts.html</Link></root>