<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<root><Source> rbb24</Source><Date> Mo 2019-10-28</Date><Place> Berlin</Place><Title> Berliner Polizei soll Praesenz an Brennpunkten verstaerken</Title><Subtitle> Gegen Drogen  Gewalt und Huetchenspieler</Subtitle><Author> </Author><Article> Die Berliner Polizei soll ab Anfang 2020 mehr Praesenz in den Innenstadt-, Touristen- und Partykiezen zeigen.Bis Ende des Jahres sollen dafuer die Berliner Polizeidirektionen umstrukturiert werden, kuendigte Polizeipraesidentin Barbara Slowik am Montag in der Sitzung des Innenausschusses an. So werde es nicht mehr sechs oertliche Polizeidirektionen geben, die sich an den Bezirken orientieren, sondern eine zentrale sogenannte Direktion City, sowie vier Direktionen: Nord, West, Sued und Ost.Die Direktion City ist die wichtigste neue Einrichtung, weil sie die sogenannten Brennpunkte umfasst. Sie reicht vom Alexanderplatz in Mitte ueber das Kottbusser Tor und den Goerlitzer Bahnhof in Kreuzberg bis zur Warschauer Strasse in Friedrichshain und dem Hermannplatz in Nord-Neukoelln.An diesen Orten wird die Praesenz der Polizei durch zusaetzliches Personal verstaerkt. Besonders in der Nacht und am Wochenende sollen dort mehr Beamte unterwegs sein, sagte Polizei-Vizepraesident Marco Langner im Ausschuss.Berlins Innensenator Andreas Geisel (SPD) sprach von einer "Brennpunkt- und Praesenzeinheit, die dauerhaft den Druck der Polizei aufrecht erhalten kann". Sie soll 125 erfahrene und junge Leute umfassen, die immer wieder an den gleichen Orten eingesetzt werden und sich gut auskennen. Ziel sei es, besonders gegen Drogenhandel, Gewaltdelikte und Huetchenspieler vorzugehen.Das Landeskriminalamt LKA erhaelt 2020 eine eigene Abteilung zur Bekaempfung von religioesem Extremismus und Terrorismus sowie eine eigene Einheit Cyberkriminalitaet. Bei der Berliner Polizei arbeiten derzeit knapp 18.000 Polizisten und Kriminalpolizisten. Nach der Ausschusssitzung am Montag kuendigte Innensenator Geisel ausserdem eine Umbenennung der Berliner Polizei an. Bisher heisst die Behoerde "Der Polizeipraesident in Berlin." Kuenftig solle sie "Polizei Berlin" heissen, sagte Geisel. Es sei an der Zeit, eine geschlechtsneutrale Bezeichnung zu waehlen, auch weil die Polizei inzwischen eine Frau als oberste Chefin habe, sagte der Innensenator. Die alte Bezeichnung der Polizeibehoerde stammt aus dem Jahr 1809.Forderungen der CDU nach einem Vermummungs- und Bewaffnungsverbot in der Rigaer Strasse erteilte Rot-Rot-Gruen im Innenausschuss eine Absage. In ihrem "Aktionsplan gegen linke Gewalt" wollte die CDU ausserdem Videoaufklaerung und eine Gefaehrderdatei. Geisel nannte die Vorschlaege ueberfluessig oder rechtsstaatlich fragwuerdig. CDU-Fraktionschef Burkard Dregger warf dem Senat in der rbb-Abendschau vor, keine eigenen Vorschlaege zu machen - es fehle der politische Wille, gegen Links vorzugehen. Es sei voellig verantwortungslos, die Missstaende wie in der Rigaer Strasse weiterhin zu tolerieren.

</Article><Additional> </Additional><Link> https://www.rbb24.de/politik/beitrag/2019/10/polizei-berlin-kreuzberg-friedrichshain-neukoelln-brennpunkte.html</Link></root>