<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<root><Source> rbb24</Source><Date> Mo 2019-08-05</Date><Place> Berlin</Place><Title> Markierte Dealer-Standflaechen empoeren die Opposition</Title><Subtitle> </Subtitle><Author> </Author><Article> Der Parkmanager haelt es fuer eine gute Idee, doch die Opposition ist empoert: Dass die Dealer im "Goerli" jetzt auf markierten Flaechen stehen sollen, sei eine "Einladung zum Rechtsbruch", sagt die CDU. Die Gruenen dagegen wollen den Realitaeten ins Auge sehen.In Berlin-Kreuzberg hat der Parkmanager des Goerlitzer Parks, Cengiz Demirci, an einem der Eingaenge Flaechen markiert, wo sich mutmassliche Dealer postieren sollen. Wie der rbb am Dienstagabend berichtet hatte, will Demirci damit verhindern, dass sich Besucher des Parks am Eingang durch ein Spalier von Menschen bedraengt fuehlen. Die Opposition im Berliner Abgeordnetenhaus reagierte mit heftiger Kritik.  Der Bezirk Friedrichshain-Kreuzberg teilte am Mittwochabend ueber Twitter mit, es sei Aufgabe des Parkmanagers, Loesungen fuer die Interessenskonflikte im Goerlitzer Park zu finden. "Der Vorstoss mit den farbigen Markierungen auf den Gehwegen ist allerdings nicht mit dem Bezirksamt abgestimmt und sollte zunaechst einmal gut bedacht und in den zustaendigen Gremien diskutiert werden." Mit rosa Farbe hatte Parkmanager Demirci Markierungen auf den Weg gesprueht, um den dort immer wieder stehenden Dealern ihre Plaetze anzuweisen. So sollen zwischen den Maennern groessere Abstaende geschaffen werden, sagte Demirci der rbb-Abendschau. Ausdruecklich betonte er, dass das Vorgehen rein praktische Gruende habe - und keine Legalisierung des Drogenhandels bedeute. Dieser koenne nur bekaempft werden, wenn man den meist afrikanischen Dealern Arbeitserlaubnisse erteilen wuerde. "Dann wuerden hier 90 Prozent sofort aufhoeren", ist Demirci ueberzeugt. Die Berliner CDU-Fraktion sprach im Hinblick auf die neuen Goerli-Plaene von einer "Einladung zum Rechtsbruch". Damit wandele das Bezirksamt den Goerlitzer Park jetzt offiziell in einen Drogenmarkt um, hiess es in einer Presseerklaerung vom Mittwoch. "Es unterstuetzt den Drogenhandel der organisierten Kriminalitaet. Es macht sich zu dessen Handlanger." Fraktionschef Burkard Dregger forderte strafrechtliche und politische Folgen.Der FDP-Innenexperte Marcel Luthe sprach von einer "Farce, wenn dieser Senat von der Bekaempfung der Organisierten Kriminalitaet spricht, aber gleichzeitig die bekannte Geldquelle der Clans in einem oeffentlichen Park wissentlich duldet"Der zustaendige Kreuzberger Bezirksstadtrat Florian Schmidt (Gruene) sagte der Abendschau, man koenne den Drogenverkauf immer nur verschieben. Verbanne man ihn aus dem Goerlitzer Park, werde man ihn anderswo wiederfinden. "Man muss mit den Realitaeten vor Ort umgehen", betonte Schmidt. Benjamin Jendro von der Gewerkschaft der Polizei stellte in der Sendung die Frage, was die gruene Bezirksbuergermeisterin Monika Herrmann eigentlich mit dem Park vorhabe. "Wir sehen leider in den letzten Jahren, dass niemand so wirklich den Goerlitzer Park drogenfrei und damit auch kriminalitaetsfrei bekommen will." Die Polizei gebe sich nicht damit zufrieden, dass man Drogendealer - letztlich Kriminelle - dort als Parknutzer integrieren wolle. Die Idee mit den rosa Linien fuer die Dealer nannte Jendro "ein bisschen komisch". Das grundsaetzliche Problem koenne nur mit der noetigen Polizeipraesenz sowie dem noetigen politischen und juristischen Druck geloest werden.</Article><Additional> </Additional><Link> https://www.rbb24.de/panorama/beitrag/2019/05/berlin-kreuzberg-goerlitzer-park-standplaetze-fuer-drogen-dealer.html</Link></root>