<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<root><Source> rbb24</Source><Date> Fr 2019-09-13</Date><Place> Berlin</Place><Title> Herrmann bleibt bei Haltung zu naechtlichen Parkbesuchen</Title><Subtitle> "Als Frau zu gefaehrlich"</Subtitle><Author> </Author><Article> Nachts durch Berliner Parks zu gehen, sei ihr zu gefaehrlich, sagte Bezirksbuergermeisterin Herrmann - und kassierte Kritik: Die Politikerin sei doch schliesslich fuer gefaehrliche Orte wie den Goerlitzer Park zustaendig. Herrmann sieht das Problem aber woanders.  Nach heftiger Kritik an Aeusserungen ueber die Gefaehrlichkeit in Berliner Parks hat die Bezirksbuergermeisterin von Friedrichshain-Kreuzberg, Monika Herrmann (Gruene), ihre Aussagen konkretisiert. Der "Tagesspiegel" zitiert die Gruenen-Politikerin am Freitag: Dass sie nachts als Frau nicht in Parks gehe, "sei vielleicht ein bisschen oldschoolig, 'aber ich bin damit grossgeworden, dass man als Frau nicht nachts allein durch den Park laeuft. Das hat nichts mit Dealern zu tun.'"  Die "Welt" hatte sie zuvor mit der Antwort auf die Frage, ob sie in der Dunkelheit durch den Goerlitzer Park in Kreuzberg laufe, zitiert: "Ich gehe in Berlin durch gar keine Parks, ich weiss ja nicht, wie Sie das handhaben, aber das ist mir als Frau zu gefaehrlich." Der Zustand in dem Park sei "nicht tragbar". Es sei aber Aufgabe der Polizei, dass zu aendern, das Bezirksamt koenne sich nur mit der Lage arrangieren. Herrmanns Aeusserung war noch am Donnerstag auf heftige Kritik gestossen - unter anderem von der Polizei. Alexander Strauch von der Deutschen Polizeigewerkschaft sprach von einer "Lachnummer" einer Politikerin, die Kriminalitaet in den Parks toleriere. Der Sprecher der Berliner Gewerkschaft der Polizei, Benjamin Jendro, sagte, Herrmann druecke sich vor ihrer politischen Verantwortung und erschwere seit Jahren polizeiliche Massnahmen. Gleichzeitig bagatellisiere sie kriminelle Handlungen.  Im "Tagesspiegel" kommentierte Herrmann am Freitag: "Ich neige nicht dazu, herumzuluegen. Ich meine das so und ich mache das so." Man koenne sich ueber ihr Verhalten "lustig machen, aber das ist ein sehr ernstes Thema, vor allem fuer Frauen", so Herrmann im "Tagesspiegel".</Article><Additional> </Additional><Link> https://www.rbb24.de/politik/beitrag/2019/09/berlin-kreuzberg-goerlitzer-park-herrmann-angst1.html</Link></root>