<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<root><Source> rbb24</Source><Date> Di 2019-07-16</Date><Place> Berlin</Place><Title>  "Parklaeufer" kontrollieren jetzt in vielen grossen Berliner Parks</Title><Subtitle> Auf die nette Tour</Subtitle><Author> Vanessa Klueber</Author><Article> m Goerlitzer Park gab es die ersten Parklaeufer, die Probleme durch Kommunikation loesen sollen. Jetzt hat der Senat diese Idee auf ganz Berlin ausgeweitet: Sicherheitsleute touren durch Tiergarten, Hasenheide oder den Friedrichshain. Testweise. Voll sind die Parks im Berliner Sommer. Voll mit Alkohol trifft man Touristengruppen an, gegrillt wird unter Baeumen und neben Straeuchern auch bei grosser Trockenheit, Hunde haben Auslauf und fast alle Kot-Freiheiten, Picknicker produzieren Muell und Nicker hoeren laut Musik. Des Nachts raschelt es im Busch. Neben Ordnungsamt und Polizei reguliert das in Berlin seit Kurzem auch eine dritte Gruppe: die sogenannten Parklaeufer. Diese entspringen einem Versuchsprojekt der Umwelt-Senatsverwaltung, das gerade gestartet ist und in dem die Bezirke Mitarbeiter fuer ihre jeweiligen Parks einsetzen. Jeder Bezirk hat eigene Vorstellungen, wie genau das geschehen soll - aber im Grunde sollen die Parklaeufer die Parkbesucher freundlich auf Verstoesse ansprechen, Beschaedigungen entdecken, Vandalismus vorbeugen und weiterhelfen. Niederschwelliger als Ordnungsamt und Polizei fuer Ordnung sorgen - das heisst ohne Strafen zu verhaengen. Friedrichshain-Kreuzberg kennt den Einsatz mit Parklaeufern bereits: Dort arbeiten seit Jahren Sozialarbeiter im Goerlitzer Park. Sie sind der Ausgangspunkt fuer das aktuelle Konzept fuer ganz Berlin. Friedrichshain-Kreuzberg hat nun aufgestockt: Seit Mai 2019 arbeiten in dem Bezirk weitere Parklaeufer. Das sind dann aber keine Sozialarbeiter, sondern Sicherheitsdienst-Mitarbeiter, die im Viktoriapark und im Volkspark Friedrichshain unterwegs sind. In Mitte patrouilliert ein "Parkdienst" seit dem 1. Juli: im Monbijoupark, im James-Simon-Park, im Volkspark Am Weinbergsweg, im Park am Nordbahnhof, im Volkspark Rehberge, im Schillerpark, im Kleinen Tiergarten und im Grossen Tiergarten. In Steglitz-Zehlendorf laufen seit Anfang Juli Parklaeufer "mit paedagogischer Schulung", so Bezirksstadtraetin Maren Schellenberg, im Stadtpark Steglitz, am Schlachtensee und an der Krummen Lanke. Hier liege der Fokus auf der Durchsetzung des Grillverbots. Im Schlesischen Busch in Treptow-Koepenick seit vergangener Woche und im Treptower Park seit diesem Dienstag sind laut Bezirk Mitarbeiter eines Unternehmens unterwegs, das auf "soziale Betreuung von oeffentlichen Gruenanlagen fokussiert" ist. In Spandau gehen Mitarbeiter eines Sicherheitsdienstes durch den Muensinger Park, die Rahminsiedlung und den Spektepark bis Kiesteich. Neukoelln setzt seit dem 1. Mai Sozialarbeiter von Fixpunkt e.V. im Park am Buschkrug und im Volkspark Hasenheide ein. Sie sollen laut Bezirk dort beobachten und analysieren, beraten und "eine loesungsorientierte Kommunikation fuehren". Andere Bezirke waren zunaechst nicht zu erreichen. Wieviel Wert man auf Freundlichkeit legt, hat Maren Schellenberg, Stadtraetin in Steglitz-Zehlendorf, rbb|24 erklaert: Wo die Ansprache der Parklaeufer an Parkbesucher einmal weniger freundlich gewesen sein soll, sei nachgeschult worden. Auch Erste-Hilfe sollen die Mitarbeiter leisten koennen und die jeweiligen Parks gut kennen. In Friedrichshain-Kreuzberg zum Beispiel erfassen die Parklaeufer laut Bezirk Probleme digital ueber eine App. Kaputte Geraetschaften auf Kinderspielplaetzen oder Schwachstellen an den Muellbehaeltern sollen so gemeldet und schneller repariert werden koennen. Doch eines sollen die Parklaeufer ganz sicher nicht tun: Laut einer Sprecherin des Bezirksamts Friedrichshain-Kreuzberg sind sie nicht auf den Umgang mit Drogendealern oder zur Verbrechensbekaempfung ausgerichtet. In Berlin-Mitte laeuft das Testprojekt zunaechst bis Ende Oktober, in Steglitz-Zehlendorf bis Dezember 2019. Nach Ablauf der Testphase soll entschieden werden, ob weitere Gelder fuer Parklaeufer bereitgestellt werden. Finanziert werden die Parklaeufer aus dem Nachtragshaushalt 2019. Fuer zwei Millionen Euro soll ein sogenannter StadtNatur Ranger eingesetzt werden, der im Gegensatz zu den Parklaeufern nicht ortsgebunden eingesetzt werden soll. Rund vier Millionen Euro sind fuer das Versuchsprojekt mit den Parklaeufern insgesamt angesetzt. Das sind rund 300.000 Euro pro Bezirk, wenn im Nachhinein noch ausgewertet werden soll. Das reicht fuer hoechstens eine Handvoll Mitarbeiter gleichzeitig pro Park  in grossen Parks wie dem Volkspark Friedrichshain oder der Hasenheide in Neukoelln mit dieser Mitarbeiterzahl ist das wohl kaum ausreichend, um alle Probleme auf dem Schirm zu haben. "Wenn im Volkspark Friedrichshain nur zwei Parklaeufer sind, dann ist das eine Herausforderung. Das ist ein sehr grosser Park, und die Durchsetzung des Grillverbots schwierig, wenn es heisse Tage sind", so eine Sprecherin des Bezirks Friedrichshain-Kreuzberg ueber erste Erfahrungen. Trotzdem sei begruesseneswert, dass die Parklaeufer nun zusaetzlich zu den Ordnungsamtsmitarbeitern da seien. Die Streifen werden nach bisherigen Auskuenften der Bezirke spaetestens um 2 Uhr nachts enden. Danach sind die Parks wieder sich selbst ueberlassen.

</Article><Additional> </Additional><Link> https://www.rbb24.de/politik/beitrag/2019/07/parklaeufer-parkdienst-berlin-bezirke-muell-vandalismus.html</Link></root>