<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<root><Source> rbb24</Source><Date> Sa 2019-10-05</Date><Place> Berlin</Place><Title> Verdaechtiger nach Messerangriff im Goerlitzer Park gefasst</Title><Subtitle> 22-Jaehriger verletzt</Subtitle><Author> </Author><Article> Nach einer Messerattacke auf einen 21-Jaehrigen im Goerlitzer Park hat die Berliner Polizei am Freitag einen Tatverdaechtigen gefasst. Inwieweit der Angriff mit dem Drogenhandel rund um die Gruenflaeche zusammenhaengt, ist noch unklar. Nach einer Messerattacke im Goerlitzer Park in Berlin-Kreuzberg hat die Polizei einen Tatverdaechtigen gefasst. Am Freitagvormittag konnte ein 21-Jaehriger festgenommen werden, teilte die Polizei mit. Er steht in Verdacht, am Donnerstagabend einen 22-Jaehrigen mit einem Messer verletzt zu haben. Ob der Fall vom Donnerstagabend mit dem Drogenhandel im Park zusammenhaengt, ist noch nicht klar. Nach einem Bericht der Zeitung "B.Z." durchsuchte die Polizei am Freitagvormittag Teile des Parks und fand an zahlreichen Stellen verstecktes Rauschgift. Die Polizei bestaetigte das nicht, betonte aber, dass es dort staendig Einsaetze gegen den Drogenhandel gebe.
Nach Angaben der Polizei wurde der junge Mann von dem spaeteren Taeter, den er nur fluechtig gekannt haben soll, aufgefordert, einen bestimmten Bereich zu verlassen. Rund eine Stunde spaeter sei der andere Mann erneut auf den 22-Jaehrigen zugekommen. Als der junge Mann fluechtete, soll ihn der Unbekannte verfolgt und mit einem Messer an der Wade verletzt haben. Der Goerlitzer Park ist bei Kreuzberger Familien, Studenten und jungen Party-Touristen gleichermassen beliebt und oft entsprechend voll. Seit vielen Jahren stehen besonders im Sommer an den Eingaengen und Wegen Gruppen von Maennern, die Drogen anbieten und verkaufen. Fuer grosse Aufregung sorgte in den vergangenen Tagen der Parkmanager: Er hatte bestimmte Plaetze fuer die Dealer mit Farbe auf dem Boden markiert. Damit wollte er den Drogenhandel moeglichst auf diese Bereiche beschraenken und von anderen Stellen, etwa den Spielplaetzen, fernhalten. Auch das Spalierstehen der Dealer an den Eingaengen sollte so eingeschraenkt werden. Das zustaendige Bezirksamt Friedrichshain-Kreuzberg distanzierte sich von diesem Plan. Auch Innensenator Andreas Geisel (SPD) lehnte die Idee ab.</Article><Additional> </Additional><Link> https://www.rbb24.de/panorama/beitrag/2019/05/berlin-goerlitzer-park-messerangriff-tatverdaechtiger-festnahme.html</Link></root>