<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<root><Source> rbb24</Source><Date> Di 2019-02-05</Date><Place> Berlin</Place><Title> Polizeipraesidentin zieht positive Bilanz - trotz 153 Festnahmen</Title><Subtitle> "Revolutionaere 1. Mai-Demonstration"</Subtitle><Author> </Author><Article> Berlins Polizeipraesidentin Barbara Slowik hat im rbb trotz einer dreistelligen Anzahl an Festnahmen eine positive Bilanz zum 1. Mai gezogen. Eine Datenauswertung von rbb|24 zeigt jedoch: Mehr Festnahmen als in diesem Jahr gab es zuletzt 2010. Nach den 1. Mai-Demonstrationen ist ein Streit um die Einordnung der Gewalttaetigkeit entbrannt. Berlins Polizeipraesidentin Barbara Slowik hatte am Donnerstagmorgen eine positive Bilanz gezogen. "Unsere Strategie war grundsaetzlich erfolgreich", sagte Slowik im rbb-Inforadio. Das MyFest in Kreuzberg und die MyGruni-Demonstration im Grunewald seien friedlich verlaufen. Grundsaetzlich zufrieden mit dem Einsatz am 1. Mai zeigte sich auch Innensenator Andreas Geisel (SPD). Die zahlreichen gut besuchten Demonstrationen in Berlin wertete er als "starkes Zeichen fuer unsere Demokratie". Er bedankte sich bei allen Einsatzkraeften, auch aus anderen Bundeslaendern. Die hervorragende Arbeit der Polizei habe fuer einen weitgehend friedlichen Tag gesorgt, die "Doppelstrategie der ausgestreckten Hand" sei aufgegangen. Dennoch seien Polizistinnen und Polizisten im Einsatz verletzt worden. "Das koennen wir nicht hinnehmen. Die Straftaeter sollten endlich begreifen: Die Polizei schuetzt unsere Grundrechte und die Menschen in Uniform sind Vaeter, Muetter, Freunde, Buergerinnen und Buerger unserer Stadt. Auf die wirft man keine Steine", so Geisel. Auch Berlins Regierender Buergermeister Michael Mueller (SPD) hat den Verlauf des 1. Mai positiv beurteilt. "Leider hat es wieder Uebergriffe gegeben, aber doch vergleichsweise wenig, wenn man es an frueheren Jahren misst", sagte Mueller der Nachrichtenagentur dpa. "Mit dieser neuen Strategie - weg von Kreuzberg, hin nach Friedrichshain - haben wir offensichtlich mit dem Konzept der Polizei gute Erfahrung gemacht." So sei es weitgehend ein friedlicher 1. Mai geworden. "Und das ist natuerlich schoen fuer Berlin." Benjamin Jendro, Sprecher der Berliner Gewerkschaft der Polizei (GdP), kritisierte am Donnerstag das positive Fazit der Polizeipraesidentin: "Wir koennen nicht nachvollziehen, wie eine Behoerdenleiterin angesichts von fast 40 verletzten Polizisten von einem friedlichen 1. Mai sprechen kann." Auch der innenpolitische Sprecher der FDP, Marcel Luthe, uebte Kritik: "Dass der Senat es als "friedlich" erachtet, wenn Dutzende Polizisten verletzt und ueber 100 Menschen festgenommen worden sind, zeigt den niedrigen Anspruch des Senats an Sicherheit in unserer Stadt." Die CDU-Fraktion uebte ebenfalls Kritik an der Einschaetzung, der Tag sei friedlich verlaufen. Zugleich bezeichenete Fraktionschef Burkard Dregger die Leitung des schwierigen Einsatzes als beeindruckend. Die Zahlen, auf deren Grundlage Slowik im rbb-Interview ihre Einschaetzung getroffen hatte, waren noch nicht die endgueltigen, das hatte Slowik selbst betont. Sie sprach von rund 30 verletzten Polizisten und 90 bis 100 Festnahmen. Die GdP vermeldete kurze Zeit spaeter hingegen 150 Festnahmen und rund 40 verletzte Polizisten.Laut den endgueltigen Zahlen der Berliner Polizei wurden 153 Verdaechtige ueberprueft und davon 44 festgenommen. Dazu erlaeuterte die Polizei, bei den uebrigen Personen habe es "freiheitsbeschraenkende Massnahmen" oder "freiheitsentziehende Massnahmen" gegeben. Das bedeutet, diese Menschen seien vor Ort zunaechst festgenommen und unter Umstaenden auch fuer ein bis zwei Stunden festgehalten worden. Nach Feststellung der Personalien und moeglicherweise einer erkennungsdienstlichen Behandlung kamen sie jedoch wieder frei. Ein Polizeipsprecher sagte rbb|24, diese Aufschluesselung erfolge in diesem Jahr zum ersten Mal. Im Zusammenhang mit der linken und linksradikalen Demonstration am Abend seien 85 Ermittlungsverfahren, unter anderem wegen schweren Landfriedensbruches, Widerstands und Angriffs auf Polizisten sowie Koerperverletzung eingeleitet worden. 39 Polizisten wurden den Angaben zufolge verletzt. Die allermeisten seien aber nur leicht verletzt worden. Drei haetten ihren Einsatz nicht fortsetzen koennen. Um einen Vergleich mit den Vorjahren zu ermoeglichen, fragte rbb|24 bei der Berliner Polizei die Bilanzen der Polizeieinsaetze am 1.Mai seit 1987 ab. Die Datenanalyse zeigt: Es gab deutlich mehr Verletzte als in den beiden Vorjahren - und die meisten Festnahmen seit dem 1.Mai 2010.
Andererseits wurden auch schon einmal 479 verletzten Polizeibeamte (2009) und 616 Festnahmen (2001) registriert. An der Planung und Durchfuehrung des Polizeieinsatzes seitens der Polizeifuehrung uebte die GdP keine Kritik. Jendro sagte: "Die professionelle Arbeit der Kolleginnen und Kollegen hat eine Eskalation verhindert." Am Endpunkt der Demonstration an der Warschauer Strasse hatten rbb-Reporter Ausschreitungen beobachtet und dokumentiert. Demonstrierende warfen Flaschen und Steine auf Polizisten, diese nahm daraufhin gezielt zahlreiche Randalierer fest. Bei den Festnahmen kam es zu koerperlichen Auseinandersetzungen. "Ich habe auch Kollegen am Boden liegen sehen", sagte Jendro.Den Grund fuer die Auseinandersetzungen schilderte Polizeipraesidentin Slowik im rbb: "Unter den Demonstrierenden kam Unmut auf, weil sie am Endpunkt der Demonstration weiter nach Kreuzberg wollten. Das konnten wir nicht ermoeglichen. Wir wollten eine geschlossene Versammlung nicht in das Myfest laufen lassen", begruendete sie.Ein Problem sei dabei gewesen, dass es keinen Versammlungsleiter auf Seiten der Demonstrierenden gegeben haben. Die Polizisten haetten waehrend der Demonstration acht mal ueber das Megaphon nach einem Ansprechpartner ausgerufen, es habe sich aber niemand gemeldet. Daher sei die Alternativstrecke in der Rigaer Strasse auch vom Polizeifuehrer im Alleingang festgelegt worden. In der Nacht zu Donnerstag, lange nach dem offiziellen Ende der Demo, kippten Randalierer in der Rigaer Strasse auf Hoehe der Hausnummer 94 zwei Muellcontainer um und zuendeten diese an. Polizisten, die die Flammen loeschten, wurden laut GdP vom Dach des von Linksautonomen bewohnten Hauses mit Steinen beworfen.Die Demonstrierenden waren zuvor auch waehrend des offiziellen Demonstration durch die Rigaer Strasse gezogen, auf den Daechern zuendeten dort ansaessige Bewohner von linksautonomen Wohnprojekten Boeller und brannten Rauchfackeln ab. Vorab hatte es Sicherheitsbedenken wegen der Demoroute gegeben, weil die Baustelle, die sonst nur einen schmalen Durchgang fuer Passanten zulaesst, von der Polizei als zu gefaehrlich fuer eine Demonstration mit Tausenden Teilnehmern bewertet wurde. Die Polizei hatte diesen Strassenabschnitt bereits am Nachmittag abgeriegelt und leitete den Demonstrationszug um. Die Polizei sprach zu Beginn von etwa 5.000 Teilnehmern, die Veranstalter zaehlten spaeter ueber 10.000 Demonstranten. Nach einer Kundgebung auf dem Wismarplatz zogen die Demonstranten Richtung S-Bahnhof Warschauer Strasse. Angefuehrt wurde der Demonstrationszug von einem Block vermummter Teilnehmer. Aus Wohnhaeusern wurden vereinzelt Rauchfackeln gezuendet, ebenso waren bengalische Feuer zu sehen. Es herrschte eine teils aggressive Stimmung. Polizisten waren auch auf Daechern postiert und beobachteten die Lage. Ein Hubschrauber kreiste ueber dem Demonstrationszug. Groessere Zwischenfaelle wurden waehrend der Demonstration nicht gemeldet. Andere feierten auf Strassenfesten oder in Parks bei sonnigem Wetter den freien Tag. Im Stadtteil Kreuzberg zog das traditionelle "Myfest" wieder Zehntausende an. In diesem Jahr gab es weniger Musik, dafuer aber einige politische Diskussionen auf den Buehnen. Gegen 20 Uhr regelten die Veranstalter die Musik herunter. Dies war eine Auflage des Bezirks Friedrichshain-Kreuzberg, der damit auf das Ergebnis einer Anwohnerbefragung reagierte. Viele Anwohner hatten sich ueber Muell, Unrat, Gestank und Laerm beschwert. Am Donnerstag aeusserte sich die Sprecherin des Bezirks Sara Luehmann zufrieden ueber den Verlauf. Das Konzept fuer die Maifeiern sei insgesamt aufgegangen. Beim "MyFest" sei es nie zu voll gewesen, auch wenn es vor einzelnen Buehnen zeitweise enger gewesen sei. Anders als in den Vorjahren habe es aber auch immer noch luftige Bereiche gegeben, so Luehmann. Beim "MaiGoerli"-Fest im Goerlitzer Park habe die Zugangskontrolle gut funktioniert. Die Gruenflaechen haetten keinen grossen Schaden genommen und der Park sei nicht vermuellt gewesen, fuegte die Sprecherin hinzu. Die BSR war seit Donnerstagmorgen 5 Uhr im Einsatz, um den hinterlassenen Muell zu beseitigen. Laut einer rbb-Reporterin waren Goerlitzer Park und Warschauer Strasse gegen 10 Uhr wieder weitgehend sauber. Den Auftakt der 1.-Mai-Veranstaltungen machte am Vormittag die Grosskundgebung des Deutschen Gewerkschaftsbunds (DGB) zum Tag der Arbeit. An der traditionellen Kundgebung beteilgten sich nach eigenen Schaetzungen des DGB etwa 13.000 Teilnehmer. Viele waren schon am Vormittag vom Hackeschen Markt Richtung Brandenburger Tor gezogen. Dort gab es am Mittag eine Kundgebung. "MyGruni"-Demonstranten ziehen durch Villenviertel
Auch der Grunewald ist erneut zu einem Hotspot der 1.-Mai-Demonstrationen geworden: Am Mittwochmittag versammelten sich an der gleichnamigen S-Bahnstation zunaechst mehr als 2.000 Demonstranten, die durch das Villenviertel im Berliner Suedwesten zogen. Die Organisatoren sprachen von 7.500 Teilnehmern.







</Article><Additional> </Additional><Link> https://www.rbb24.de/politik/beitrag/2019/05/erster-mai-berlin-demos-bilanz.html</Link></root>