<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<root><Source> rbb24</Source><Date> Mi 2019-04-10</Date><Place> Berlin</Place><Title> Geisel will Drogendealer vom "Goerli" abschieben</Title><Subtitle> Geisel zu Goerlitzer Park</Subtitle><Author> </Author><Article> Das Drogenproblem rund um den Goerlitzer Park in Berlin ist seit Jahren ungeloest - jetzt will Innensenator Geisel (SPD) einen neuen Anlauf nehmen. Polizei und Justiz sollen die Identitaet von Dealern feststellen - und damit ihre Abschiebung einleiten.Der Berliner Innensenator Andreas Geisel (SPD) hat angekuendigt, den Druck auf die Drogendealer im Goerlitzer Park zu erhoehen. "Wir werden dort noch einmal mit verstaerkter Polizeiarbeit rangehen und die Identitaeten der Dealer feststellen, um deren Abschiebung einzuleiten", sagte der SPD-Politiker der Nachrichtenagentur dpa. "Was im Goerlitzer Park passiert, koennen wir nicht einfach so hinnehmen." Geisel machte gleichzeitig deutlich, dass die Abschiebung von Dealern kein leichtes Unterfangen sei: "Viele kriegen von ihren Heimatlaendern keine Paesse ausgestellt. Und ohne Paesse kann man sie nicht zurueckfuehren." Viele Dealer, die sich in Berlin aufhielten, wuerden zudem auslaenderrechtlich von Bundeslaendern wie Nordrhein-Westfalen und Baden-Wuerttemberg bearbeitet. "Diese Laender sind nicht besonders scharf darauf, ihre Dealer zurueckzunehmen", sagte Geisel. Um den Druck zu erhoehen, arbeite man auch mit dem Bezirksamt zusammen, das im Goerlitzer Park einen privaten Wachdienst eingerichtet habe, um dort Praesenz zu zeigen. Weiter sprach sich der Senator fuer eine Buendelung von Zustaendigkeiten bei der Staatsanwaltschaft aus: "Ich halte es fuer richtig, einen Schwerpunkt-Staatsanwalt speziell fuer den Goerlitzer Park zur Verfuegung zu stellen, damit die Faelle in eine Hand kommen und nicht unterschiedliche Staatsanwaelte viele Faelle bearbeiten." Mehrere Taten einer Person koennten zu einem Bild zusammengefuegt werden, was dann leichter zu einer Verurteilung fuehre. Einzeln behandelt seien die Taten oft zu geringfuegig - "mit der Folge, dass die Taeter weiter auf der Strasse stehen", so Geisel. Urteile wirkten, "wenn sie mal gefaellt werden", auch nicht so nachhaltig. "Das Strafmass ist zu gering." Berlins CDU-Fraktionschef Burkard Dregger erklaerte dazu, Geisels Forderung nach einem Sonderstaatsanwalt und mehr Abschiebungen sei bereits Kurs des CDU-gefuehrten Senats bis 2016 gewesen. "Nach dem Regierungswechsel wurde diese CDU-Strategie mit grosser Geste abgeschafft." Nach fast drei Jahren Rot-Rot-Gruen habe der Innensenator nun das Scheitern der eigenen Migrations- und Drogenpolitik eingestanden. Ueber einen Besuch bei der fuer Kreuzberg und den Goerlitzer Park zustaendigen Polizeiwache vor kurzem sagte Geisel: "Wer mit den Polizisten spricht, stellt fest, dass sie hoch motiviert arbeiten. Leider sehen die Polizisten aber auch, dass die Strafe nicht auf dem Fusse folgt." Das sei taegliche Sisyphus-Arbeit. Aber auch mit Blick auf die Oeffentlichkeit sei es erforderlich zu handeln: Wenn der Staat den Eindruck erwecke, er koenne des Problems nicht Herr werden, "gefaehrden wir das Vertrauen in den Rechtsstaat". Von heute auf morgen und allein von der Polizei sei das Problem aber nicht zu loesen, sagte Geisel. Drogenhandel gebe es solange wie Menschen Drogen kauften und naehmen. "Tun sie das nicht im Goerlitzer Park, weil ihnen die Polizei auf den Fuessen steht, dann tun sie es an anderer Stelle in unserer Stadt." In dem Park in Kreuzberg stehen seit Jahren Dutzende Dealer, meist afrikanisch-staemmige Maenner, und verkaufen vor allem Marihuana. Auch Drogen wie Kokain und Ecstasy wurden schon gefunden. Die Kunden sind oft Touristen, Club- und Kneipenbesucher. Es kommt in dem Park auch oefter zu Koerperverletzungen und Diebstaehlen. Zuletzt war der Vorschlag aufgekommen, den Goerlitzer Park aehnlich wie das Tempelhofer Feld nachts zu schliessen.</Article><Additional> </Additional><Link> https://www.rbb24.de/panorama/beitrag/2019/10/berlin-kruezberg-drogen-goerlitzer-park-geisel-will-druck-erhoehen.html</Link></root>