<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<root><Source> rbb24</Source><Date> Di 2019-11-19</Date><Place> Berlin</Place><Title>  Zahl der Abschiebungen in Berlin sinkt weiter</Title><Subtitle> Mehr Ausreisepflichtige</Subtitle><Author> </Author><Article> In Berlin sinkt die Zahl der ausreisepflichtigen Personen, die abgeschoben werden. Das geht aus einer Antwort der Senatsinnenverwaltung im Abgeordnetenhaus hervor, die dem rbb exklusiv vorliegt. Die AfD uebt an der Abschiebepraxis nun scharfe Kritik.Das Land Berlin hat in diesem Jahr bislang weniger abgelehnte Asylbewerber und ausreisepflichtige Auslaender abgeschoben als im gleichen Zeitraum des Vorjahres. Das geht aus einer parlamentarischen Anfrage der AfD hervor, die dem rbb vorliegt.Demnach wurden 2019 laut Senatsinnenverwaltung zwischen Januar und September 756 ausreisepflichtige Personen abgeschoben, die meisten von ihnen nach Moldau, Russland und Serbien. In der ersten drei Quartalen 2018 waren es hingegen 801 ausreisepflichtige Personen. "Seit Berlin von Rotrotgruen regiert wird, sinkt die Zahl der Abschiebungen kontinuierlich", sagte der migrationspolitische Sprecher der AfD, Hanno Bachmann, auf Nachfrage von rbb|24. "Die Zahl der vollziehbar Ausreisepflichtigen steigt immer weiter." Tatsaechlich wurden laut Senatsinnenverwaltung 2016 2.028 abgelehnte und vollziehbar ausreisepflichtige Asylbewerberinnen und Asylbewerber abgeschoben. 2017 waren es noch 1.638 ausreisepflichtige Personen, 2018 dann 1.182 Personen. "Wer nach einem rechtsstaatlichen Asylverfahren kein Aufenthaltsrecht hat, muss unser Land und unsere Stadt verlassen", so Bachmann. Im Gegenzug steigt die Zahl der ausreisepflichtigen Personen kontinuierlich an. 2016 hatten laut Innenverwaltung 10.512 Personen in Berlin kein Aufenthaltsrecht, im September dieses Jahres waren es 12.692.
Ruecklaeufig ist demnach auch die Zahl der Menschen, die mit Hilfe von Foerderprogrammen des Bundes oder des Landes Berlin freiwillig in ihre Heimatlaender zurueckkehren. Nahmen 2016 noch 2.574 Personen vor allem aus den Balkanstaaten, dem Irak, Afghanistan und Pakistan die Rueckkehrhilfe in Anspruch, waren es 2018 nur noch 831. In diesem Jahr sind es bislang etwas mehr als 600.</Article><Additional> </Additional><Link> https://www.rbb24.de/politik/beitrag/2019/11/zahl-der-abschiebungen-in-berlin-sinkt.html</Link></root>