<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<root><Source> rbb24</Source><Date> So 2019-09-29</Date><Place> Berlin</Place><Title> Bezirk nutzt Vorkaufsrecht in Friedrichshain-Kreuzberg</Title><Subtitle> Glogauer und Reichenberger Strasse</Subtitle><Author> </Author><Article> Der Wohnkomplex im Reichenberger Kiez, in dem das Cafe Filou beheimatet ist, geht laut Baustadtrat Schmidt in die Hand des Bezirks ueber. Urspruenglich wollte ein Luxemburger Investor das Haus kaufen, nun hat Friedrichshain-Kreuzberg sein Vorkaufsrecht genutzt. Der Bezirk Friedrichshain-Kreuzberg hat sein Vorkaufsrecht geltend gemacht und einen Wohnhauskomplex mit drei Einheiten nahe dem Goerlitzer Park gekauft. Das gab Baustadtrat Florian Schmidt (Buendnis '90/Die Gruenen) am Freitag auf Twitter bekannt. Demnach habe man das Vorkaufsrecht fuer den "Verkehrswert" fuer die drei Einheiten in der Glogauer Strasse 9 an der Ecke Reichenberger Strasse 86 zugunsten der landeseigenen Gewobag genutzt. Wie Schmidt am Sonntag auf Anfrage von rbb|24 mitteilte, liegt der Verkehrswert bei acht Millionen Euro. Dieser Preis gibt den - beispielsweise durch einen Gutachter - ermittelten Immobilienwert an. Der vom Eigentuemer angesetzte Kaufpreis der Immobilie liegt laut Schmidt dagegen bei elf Millionen Euro, also 37,5 Prozent ueber dem Verkehrswert.
Noch ist der Kauf durch den Bezirk nicht endgueltig abgewickelt. Der Eigentuemer mit Sitz in Grossbritannien bekommt den entsprechenden Bescheid erst am Montag zugestellt, erklaerte Schmidt gegenueber rbb|24, und kann dann eine Fristverlaengerung beantragen. Bisherige Eigentuemer des Hauses sind laut einer Anwohnerinitiative die Londoner Immobilieninvestoren David Evans und Charles Skinner. Nun wollte das luxemburgische Unternehmen "Project X-Berg S.a.r.l." den Komplex uebernehmen, der Bezirk kam ihm aber zuvor.Dem Kauf vorangegangen war ein jahrelanger Streit mit wechselnden Eigentuemern. Diese hatten unter anderem dem dort ansaessigen Cafe Filou Ende 2016 das Mietverhaeltnis gekuendigt. Der britische Investor installierte Ferienappartements in einem Teil des Wohnkomplexes. Es regte sich Protest, die Cafe-Betreiber bekamen einen neuen langfristigen Mietvertrag - ein Novum fuer Berlin. Das Eckgrundstueck mit den Ferienwohnungen koennte allerdings laut Schmidt in der Hand des Kaeufers aus Luxemburg bleiben. Da es sich um einen Neubau handelt, greift der Milieuschutz nicht wie bei den anderen beiden Wohnhaeusern. Anwohner hatten Anfang 2017 die Initiativen "Gloreiche" und "DieGloreichen3" gegruendet - sprachliche Zusammensetzungen aus Glogauer und Reichenberger Strasse. Unterstuetzt wurden sie dabei unter anderem von Gruenen-Politiker Hans-Christian Stroebele. Zwischenzeitlich war gar ein Campus des Technologiekonzerns Google in dem Wohnkomplex geplant. Auch dagegen war der Anwohnerprotest erfolgreich.</Article><Additional> </Additional><Link> https://www.rbb24.de/wirtschaft/beitrag/2019/09/glogauer-reichenberger-strasse-vorkaufsrecht-bezirk-schmidt.html</Link></root>