<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<root><Source> rbb24</Source><Date> Do 2019-09-05</Date><Place> Berlin</Place><Title> Wir sollten Cengiz Demirci dankbar sein</Title><Subtitle> Kommentar | Drogenhandel im Goerlitzer Park</Subtitle><Author> Wilhelm Klotzek.</Author><Article> Seit zweieinhalb Jahren arbeitet Parkmanager Cengiz Demirci an einer Loesung des Dealer-Problems im Goerlitzer Park. Seine neueste Ueberlegung: Rosa Bodenmarkierungen fuer Dealer-Stehplaetze. Dafuer hagelt es jetzt Kritik und Haeme. Das ist ungerecht, findet Wilhelm Klotzek.Rosa Linien fuer Dealer-Standplaetze: Das klingt wie ein Witz und hat den Anschein einer naiven Posse. Doch sollte man Parkmanager Cengiz Demirci und seinem Mitarbeiter Souleymane Sow eigentlich dankbar sein, dass sie noch nicht das Handtuch geworfen haben. Immerhin versuchen sie, Ordnung in das Chaos zu bringen - und dazu muessen sie neue Wege gehen. Denn ein nachhaltiges Konzept fuer die Loesung solcher Probleme gibt es bisher nicht. Das Vertreiben von Dealern und deren Klientel aus bestimmten Strassen und Parks hat in anderen deutschen Staedten - wie zum Beispiel in Hamburg - eine jahrzehntelange Geschichte. Eine Verbesserung hat sich dabei nie ergeben - sondern nur eine Verlagerung des Problems in andere Bezirke. So geschehen auch in Berlin: Das harte Durchgreifen von Innensenator Henkel mit seinem Null Toleranz-Konzept hat nur dazu gefuehrt, dass die Dealer ihren Handlungsschwerpunkt vom Goerlitzer Park in Richtung Warschauer Strasse und U-Bahnhof Goerlitzer Bahnhof verlagerten  wo sie heute noch stehen.Also was tun? Massenweise Dealer verhaften und sofort abschieben? Da kann man sich relativ sicher sein, dass im Handumdrehen andere Interessenten das Geschaeft uebernehmen. Die koennte man dann auch verhaften und verurteilen. Knallhart! Das Problem sind aber nicht nur die Dealer mit migrantischem Hintergrund, sondern auch die Konsumenten. Ueber die liest man selten etwas. Man koennte zum Beispiel auch die jungen europaeischen Touristen, die deutschen Medizinstudenten aus dem "Laendle" und alle weiteren verhaften, die dort taeglich einkaufen. Aber das wuerde die jungen hippen Bezirke empfindlich  treffen, denn das Klientel, das die Berliner Wirtschaft umgarnt, wuerde dezimiert. Vom Image-Schaden ganz zu schweigen. Zur Loesung des Problems koennte ein Umdenken in der restriktiven Drogenpolitik beitragen: Zum Beispiel die kontrollierte Abgabe von Cannabis in Coffeeshops, so wie es der Bezirk Kreuzberg vor vier Jahren fuer einen Modellversuch beantragte - und am Widerstand des Bundesinstituts fuer Arzneimittel scheiterte. Man koennte auch den Gefluechteten die Genehmigung erteilen, auf legale Art Geld zu verdienen und sich so in die Gesellschaft einzugliedern. Solange die rechtliche Situation sich nicht aendert, muessen wir hoffen, dass Menschen wie Cengiz Demirci und Souleymane Sow nicht aufgeben bei dem Versuch, die Symptome von traegen, politischen Entscheidungsprozessen zu bearbeiten. Obwohl wir von einer optimalen Situation im Park noch weit entfernt sind, haben Demirci und Sow auch eindeutige Erfolge vorzuweisen: Der Park ist weitaus sauberer als zuvor und alle Beteiligten wissen um die Drogenproblematik und deren Brisanz - nicht zuletzt durch Souleymane Sow, der in acht Sprachen auch mit den Dealern direkt kommuniziert und vermittelt. Das ist schon viel. Auch deshalb sollten Kritiker nicht nach "Law und Order" schreien, sondern konstruktive Vorschlaege machen. Denn besser haben sie es in den vergangenen Jahren auch nicht gemacht. Man sollte Cengiz Demirci fuer seine Vorschlaege nicht auslachen, sondern in seinem Engagement unterstuetzen - so wie der Sprecher der Berliner Polizeigewerkschaft Benjamin Jendro. Der zollt  dem Parkmanager "grossen Respekt" dafuer, dass er sich der Sache so ernsthaft annimmt.</Article><Additional> </Additional><Link> https://www.rbb24.de/politik/beitrag/2019/05/kommentar-parkmanager-dealer-goerlitzer-park.html</Link></root>