<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<root><Source> rbb24</Source><Date> Fr 2019-07-26</Date><Place> Berlin</Place><Title>  Kontrollieren ist effektiver als bombardieren</Title><Subtitle> Kommentar | Cannabis-Modellprojekt in Berlin</Subtitle><Author> Sebastian Schoebel</Author><Article> Der Berliner Senat plant ein Projekt zur kontrollierten Cannabis-Abgabe. Die Opposition schaeumt und spricht von "Koalition der Kiffer". Doch das Projekt ist gut, man habe auch von den Amerikanern gelernt, findet Sebastian Schoebel. Unsere Drogenpolitik funktioniert nicht. Das sieht man unter anderem daran, dass weiche Drogen wie Cannabisprodukte verboten sind und sie trotzdem jeder kriegen kann. Unabhaengig vom Alter, wie die Fachstelle fuer Suchtpraevention ja gerade erst wieder bestaetigt hat: Ein Drittel der 12-18 Jaehrigen in Berlin hat schon mal Cannabis probiert. Der Schwarzmarkt blueht offensichtlich genauso schnell wie das Gras auf den illegalen Plantagen. Dass der Senat jetzt die kontrollierte Abgabe wissenschaftlich untersucht, ist voellig richtig: Es ist ein neuer Weg, den man zumindest einmal ausprobieren sollte. Denn restriktive Massnahmen greifen offenbar nicht. Nicht einmal die extremsten. Die USA haben gegen illegale Drogen vor allem aus Lateinamerika regelrecht Krieg gefuehrt. Inzwischen wurde Cannabis unter Auflagen in mehreren Bundesstaaten legalisiert. Kontrollieren ist effektiver als bombardieren. In Berlin koennte die kontrollierte Abgabe kleiner Mengen fuer den Privatgebrauch den Schwarzmarkt mit z.T. verunreinigten, von kriminellen Banden verkauften Cannabisprodukten zum Erliegen bringen. Der Staat koennte damit Steuern einnehmen und das Geld fuer die Praeventions- und Aufklaerungsarbeit nutzen - uebrigens auch zu Deutschlands Drogen Nummer 1, Alkohol und Tabak. Den Cannabis-Anbau wiederum koennte man sogar lokal organisieren: Statt geschmuggeltem Wuesten-Haschisch aus Marokko lieber legales Bio-Kush aus dem Havelland! Da haetten wir sogar den Niederlaendern etwas voraus. Und die Polizei koennte sich endlich auf die Drogen konzentrieren, die wirklich niemand, egal wie alt, in die Finger bekommen sollte: MDMA, Heroin, Crystal Meth oder Fentanyl. Denn die sind kein gemuetliches High, sondern portionierter Suizid.

</Article><Additional> </Additional><Link> https://www.rbb24.de/politik/beitrag/2019/07/kommentar-cannabis-senat-modellprojekt-berlin.html</Link></root>