<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<root><Source> rbb24</Source><Date> So 2019-09-08</Date><Place> Berlin</Place><Title>  Bezirke erhalten drei Millionen Euro weniger fuer Parkreinigung</Title><Subtitle> Berliner Doppelhaushalt 2020/2021</Subtitle><Author> </Author><Article> Die Berliner Bezirke muessen kuenftig mit weniger Geld fuer die Parkreinigung auskommen - im Haushalt fuer die kommenden beiden Jahre werden drei Millionen Euro gestrichen. Die Bezirksstadtraetin von Friedrichshain-Kreuzberg warnt: Schon jetzt reiche das Geld nicht aus. Fuer die Reinigung von Parkanlagen erhalten die Berliner Bezirke in den kommenden beiden Jahren weniger Geld vom Senat. Das sagte ein Sprecher von Finanzsenator Matthias Kollatz (SPD) dem rbb am Donnerstagabend und bestaetigte damit entsprechende Angaben der Gruenen. Dem Sprecher zufolge sind im Entwurf fuer den Doppelhaushalt 2020/2021 insgesamt drei Millionen Euro weniger dafuer vorgesehen. Die Bezirksstadtraetin fuer Umwelt und Finanzen in Friedrichshain-Kreuzberg, Clara Herrmann (Gruene), kritisierte die Plaene. Bereits im vergangenen Jahr habe ihr Bezirk 600.000 Euro mehr fuer die Muellbeseitigung und Gruenpflege benoetigt als jetzt zur Verfuegung stehe, sagte sie. Sollten die Bezirke noch weniger Geld bekommen, dann muesse in anderen Bereichen gespart oder die Parkpflege weiter eingeschraenkt werden. Dabei wuerden schon jetzt viele Beschwerden von Buergern ueber den Zustand der Parks eingehen. Die Finanzverwaltung begruendete die Kuerzung mit dem Pilotprojekt "Parkreinigung BSR". Dieses solle 2020 verstetigt werden "und auch auf andere Gruenanlagen ausgeweitet werden", so der Sprecher weiter. Durch den Einsatz der Berliner Stadtreinigung (BSR) wuerden die Bezirke Kosten sparen, insgesamt wuerden die Bezirke dadurch "finanziell bessergestellt". Bereits seit 2015 kuemmert sich die BSR im Rahmen des Pilotprojektes um die Reinigung von Waldflaechen und Gruenanlagen. Zunaechst handelte es sich um ein Forstgebiet und zwoelf Parks, ab Juni 2018 kamen weitere 34 Parkanlagen, Gruenflaechen und Spielplaetze sowie zwei zusaetzliche Forstgebiete hinzu. In Friedrichshain-Kreuzberg zaehlt unter anderem der Goerlitzer Park und das Goerlitzer Ufer zu den Flaechen, die von der BSR saubergehalten werden. "Dafuer ernten wir viel Lob von den Leuten vor Ort", heisst es dazu auf der BSR-Website [bsr.de]. Bezirksstadtraetin Herrmann dagegen glaubt nicht, dass die Kuerzungen durch die BSR ausgeglichen werden koennen. Die Minderzuweisungen an die Bezirke wuerden durch die Leistungen der Stadtreinigung nicht kompensiert, sagte sie dem rbb.</Article><Additional> </Additional><Link> https://www.rbb24.de/politik/beitrag/2019/08/bezirke-berlin-weniger-geld-fuer-parkreinigung-doppelhaushalt.html</Link></root>