<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<root><Source> rbb24</Source><Date> Do 2019-09-05</Date><Place> Berlin</Place><Title> Innensenator Geisel kritisiert Stehplaetze fuer Drogendealer</Title><Subtitle> Markierungen im Goerlitzer Park</Subtitle><Author> </Author><Article> Mit gekennzeichneten Standflaechen fuer Dealer wollte der Parkmanager des Goerlitzer Parks dafuer sorgen, dass Passanten sich nicht bedraengt fuehlen. Der Vorschlag stoesst jedoch auf Widerspruch - aus dem Berliner Senat und auf Bundesebene.  Der Berliner Innensenator Andreas Geisel (SPD) hat die markierten Stehplaetze fuer Drogendealer im Goerlitzer Park, die bundesweit Aufsehen erregen, kritisiert. "Ich gehe davon aus, dass der Vorschlag des Parkmanagers nicht aufgegriffen wird", sagte er am Donnerstag im Abgeordnetenhaus. Das Bezirksamt Friedrichshain-Kreuzberg habe das Notwendige dazu bereits gesagt.  Geisel widersprach Vorhaltungen etwa der Opposition, der Rechtsstaat habe mit Blick auf den Drogenhandel in Berlin kapituliert. "Ich persoenlich sage ganz deutlich, dass die Polizei Drogenhandel bekaempft, auch im Goerlitzer Park." Die Situation rund um das Areal in Kreuzberg habe sich entgegen verbreiteten Vorurteilen "deutlich" verbessert. "Das kann man an der Polizeistatistik ablesen." So sei etwa die sogenannte Begleitkriminalitaet zurueckgegangen. Dies sei auch durch eine Verstaerkung der Polizeipraesenz 2017 und eine dauerhafte Praesenz der Beamten vor Ort gelungen.  Verbessert habe sich die Situation auch durch flankierende Massnahmen wie Toiletten. Parks und Gruenflaechen in der Stadt muessten fuer alle Berliner und ihre Besucher da sein, betonte Geisel. Auch die Drogenbeauftragte des Bundes, Marlene Mortler (CSU), kritisierte die markierten Stehplaetze. Das sei eine Kapitulation des Rechtsstaates, sagte Mortler den Zeitungen der Funke Mediengruppe am Donnerstag. Dass Menschen illegale Drogen konsumierten, muesse man leider ein Stueck weit akzeptieren. "Einen Freibrief zum Handel duerfen wir aber ganz sicher nicht erteilen", sagte die Drogenbeauftragte. Der Goerlitzer Park ist seit Jahren als Ort des Drogenhandels bekannt. Versuche, Dealer aus dem Goerlitzer Park zu vertreiben, sind wiederholt gescheitert. Daran aenderte auch zeitweise massive Polizeipraesenz nichts. Seit 2016 kuemmert sich der Parkmanager Cengiz Demirci um die Anlage.  Er hatte mit rosa Spruehfarbe Bereiche markiert, in denen die Drogendealer stehen sollten, damit Passanten sich nicht bedraengt fuehlen. Das allerdings hatte empoertes Echo bei den Berliner Oppositionsparteien CDU und FDP ausgeloest. Der Staat muesse sich entscheiden ob er Drogenhandel bekaempfe oder organisiere, sagte CDU-Fraktionschef Burkard Dregger im rbb. Der FDP-Abgeordnete Marcel Luthe sprach von einer Farce.  Vom Bezirksamt Friedrichshain-Kreuzberg hiess es am Donnerstag, der Vorstoss sei nicht abgestimmt und sollte in den zustaendigen Gremien erst diskutiert werden.  Der zustaendige Baustadtrat Florian Schmidt (Gruene) hatte die Massnahme im rbb damit begruendet, dass man mit der Realitaet vor Ort umgehen muesse. Bisher koenne der Drogenverkauf immer nur verschoben werden.</Article><Additional> </Additional><Link> https://www.rbb24.de/politik/beitrag/2019/05/goerlitzer-park-berlin-drogen-markierung-goerli.html</Link></root>